<PAIR>
<BEFORE><bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Untuk pemilihan tempat pelaksanaan kerja praktik, penulis berminat pada perusahaan yang bergerak di bidang <it>e-commerce.</it> Berdasarkan minat penulis tersebut, pada akhir semester penulis mulai mencari perusahaan dan menyusun surat lamaran untuk melakukan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER><bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Untuk pemilihan tempat pelaksanaan kerja praktik, penulis berminat pada perusahaan yang bergerak di bidang <it>e-commerce.</it> Berdasarkan minat tersebut, pada akhir semester penulis mulai mencari informasi perusahaan yang membuka lowongan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada saat itu juga penulis melampirkan berkas identitas kepada PT Sanghiang Perkasa (KALBE Nutritionals) karena perusahaan tersebut membuka lowongan kerja praktik untuk mengembangkan situs <it>e-commerce</it> milik perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Setelah acara tersebut selesai, penulis melampirkan berkas identitas kepada PT Sanghiang Perkasa (KALBE Nutritionals) karena perusahaan tersebut membuka lowongan kerja praktik untuk mengembangkan situs <it>e-commerce</it> miliknya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah menunggu beberapa hari penulis mendapat <it>email</it> balasan untuk melanjutkan ke tahap seleksi wawancara dan tes pemrograman.</BEFORE>
<AFTER>Setelah menunggu beberapa hari, penulis mendapat <it>email</it> balasan untuk melanjutkan ke tahap seleksi wawancara dan tes pemrograman.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kejahatan yang sering ditemui sekarang ini adalah penipuan terhadap harga barang dimana harga yang diberikan jauh lebih murah dari harga pasaran.</BEFORE>
<AFTER>Kejahatan yang sering ditemui sekarang ini adalah penipuan terhadap harga barang di mana harga yang diberikan jauh lebih rendah dari harga pasaran.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ditambah lagi dengan pemberian nama produk dan deskripsi produk yang menambah minat <it>customer</it> untuk membeli barang tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Ditambah lagi dengan pemberian nama produk dan deskripsi produk yang menarik menambah minat <it>customer</it> untuk membeli barang tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk menangani kasus penipuan tersebut penulis diberikan tugas untuk mengembangkan sebuah sistem berupa <it>dashboard</it> pada halaman <it>admin.</it> <it>Dashboard</it> ini diberi nama <it>Product</it> <it>Keywords</it> dan <it>Product</it> <it>Keyword</it> <it>Suspects,</it> fungsinya adalah untuk melakukan manajemen data produk seperti nama, harga, dan deskripsi produk juga menampilkan produk-produk yang terindikasi adanya penipuan melalui harga dan nama barang yang tidak sesuai.</BEFORE>
<AFTER>Untuk menangani kasus penipuan tersebut penulis diberikan tugas untuk mengembangkan sebuah sistem berupa <it>dashboard</it> pada halaman <it>admin.</it> <it>Dashboard</it> ini diberi nama <it>Product</it> <it>Keywords</it> dan <it>Product</it> <it>Keyword</it> <it>Suspects,</it> fungsinya adalah untuk melakukan manajemen data produk seperti nama, harga, dan deskripsi produk juga menampilkan produk-produk yang terindikasi adanya penipuan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Dashboard</it> ini nantinya akan digunakan oleh tim Anti Fraud untuk melakukan investigasi terhadap produk yang terindikasi adanya penipuan tersebut.</BEFORE>
<AFTER><it>Dashboard</it> ini nantinya akan digunakan oleh tim Anti Fraud untuk melakukan investigasi terhadap produk yang terindikasi adanya penipuan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tim Trust and Safety ini adalah tim yang baru dibentuk pada bulan Februari lalu sehingga tim ini membuat sebuah sistem baru yaitu <it>fraud</it> <it>detection</it> <it>system</it> yang khusus dibuat untuk menangani kasus penipuan bernama <it>Sieve.</it> Oleh karena itu, penulis juga ikut berkontribusi dalam menyiapkan kebutuhan dalam proses pembuatan sistem tersebut, seperti melakukan <it>user</it> <it>requirement</it> <it>gathering,</it> merancang <it>mockup,</it> dokumentasi, dan membantu membuat sisi <it>front</it> <it>end</it> dari sistem tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Tim Trust and Safety ini adalah tim yang baru dibentuk pada bulan Februari lalu sehingga tim ini membuat sebuah sistem baru yaitu <it>fraud</it> <it>detection</it> <it>system</it> yang khusus dibuat untuk menangani kasus penipuan bernama <it>Sieve.</it> Oleh karena itu, penulis juga ikut berkontribusi dalam menyiapkan kebutuhan dalam proses pembuatan sistem tersebut, seperti melakukan <it>user</it> <it>requirement</it> <it>gathering,</it> merancang <it>mockup</it> dan <it>workflow</it> dari sistem, dokumentasi, dan membantu membuat sisi <it>front</it> <it>end</it> dari sistem tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>1.</it> <it>Task</it> <it>detailing</it> Proses ini adalah proses dimana seluruh anggota tim menentukan <it>backlog</it> dan dilakukan pembobotan untuk setiap <it>backlog.</it> <it>2.</it> <it>Sprint</it> <it>planning</it> <it>Sprint</it> <it>planning</it> ini dilakukan sebelum proses <it>sprint</it> berlangsung.</BEFORE>
<AFTER><it>1.</it> <it>Task</it> <it>detailing</it> Proses ini adalah proses di mana seluruh anggota tim menentukan <it>backlog</it> dan dilakukan pembobotan untuk setiap <it>backlog.</it> <it>2.</it> <it>Sprint</it> <it>planning</it> <it>Sprint</it> <it>planning</it> ini dilakukan sebelum proses <it>sprint</it> berlangsung.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam proses ini dilakukan <it>sprint</it> <it>retrospective</it> dan penentuan <it>backlog</it> yang akan dimasukan ke dalam <it>sprint.</it> <it>3.</it> <it>Sprint</it><it>Sprint</it> merupakan proses pengerjaan <it>sprint</it> <it>backlog</it> yang telah ditentukan ketika <it>sprint</it> <it>planning</it> dan proses ini dilakukan selama 2 minggu.</BEFORE>
<AFTER>Dalam proses ini dilakukan <it>sprint</it> <it>retrospective</it> dan penentuan <it>backlog</it> yang akan dimasukan ke dalam <it>sprint.</it> <it>3.</it> <it>Sprint</it> <it>Sprint</it> merupakan proses pengerjaan <it>sprint</it> <it>backlog</it> yang telah ditentukan ketika <it>sprint</it> <it>planning</it> dan proses ini dilakukan selama 2 minggu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Informasi-informasi seputar magang baik itu perihal pengalaman, kenyamanan lingkungan kerja, gaji, dan perhitungan lain, penulis dapati pada awalnya dengan bertanya kepada senior yang melaksanakan kerja praktik pada tahun 2015.</BEFORE>
<AFTER>Informasi seputar magang baik itu perihal pengalaman, kenyamanan lingkungan kerja, gaji, dan perhitungan lain, penulis dapati pada awalnya dengan bertanya kepada senior yang melaksanakan kerja praktik pada tahun 2015.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terdapat banyak sekali referensi yang cukup baik serta saran untuk kerja praktik pada <it>startup-</it> <it>startup</it> seperti Tokopedia, Bukalapak, Traveloka, Veritrans, dan lain-lain.</BEFORE>
<AFTER>Terdapat banyak sekali referensi yang cukup baik serta saran untuk kerja praktik pada <it>startup-startup</it> seperti Tokopedia, Bukalapak, Traveloka, Veritrans, dan lain-lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebagai <it>backend</it> <it>developer</it> pekerjaan utama dalam tim <it>revention</it> adalah menganalisis, mengembangkan, dan <it>maintaining</it> fitur-fitur yang berdampak pada <it>revenue</it> untuk Bukalapak dan juga mempertahankan agar <it>user</it> tetap kembali berbelanja lagi di Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Sebagai <it>backend</it> <it>developer,</it> pekerjaan utama dalam tim Revention adalah menganalisis, mengembangkan, dan <it>maintaining</it> fitur-fitur yang berdampak pada pendapatan untuk Bukalapak dan juga mempertahankan agar <it>user</it> tetap kembali berbelanja lagi di Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Fokus utama dari <it>backend</it> terdiri dari perencanaan skema basis data yang diperlukan (jika fitur menggunakan <it>database),</it> membuat kode baik dari <it>model,</it> <it>view,</it> ataupun <it>controller</it> yang diperlukan untuk fitur tersebut, dan mempertahankan performa agar fungsi dapat berjalan optimal.</BEFORE>
<AFTER>Fokus utama dari <it>backend</it> terdiri dari perencanaan skema basis data yang diperlukan (jika fitur menggunakan <it>database),</it> membuat kode baik dari model, <it>view,</it> ataupun <it>controller</it> yang diperlukan untuk fitur tersebut, dan mempertahankan performa agar fungsi dapat berjalan optimal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebagian besar pekerjaan yang dikerjakan adalah <it>issue-issue</it> yang ada pada <it>backlog.</it> Fungsi-fungsi yang dikerjakan berhubungan dengan <it>bug</it> pada fitur-fitur sebelumnya yang mengganggu proses user untuk bertransaksi.</BEFORE>
<AFTER>Sebagian besar pekerjaan yang dikerjakan adalah <it>issue-issue</it> yang ada pada <it>backlog.</it> Fungsi-fungsi yang dikerjakan berhubungan dengan <it>bug</it> pada fitur-fitur sebelumnya yang mengganggu proses <it>user</it> untuk bertransaksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain <it>bug,</it> Retention juga membuat <it>improvement</it> fitur untuk <it>user</it> dan juga internal organisasi.</BEFORE>
<AFTER>Selain <it>bug,</it> divisi ini juga membuat <it>improvement</it> fitur untuk <it>user</it> dan juga internal organisasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Mempertahankan <it>user</it> agar tetap berbelanja di Bukalapak merupakan hal yang penting dalam persaingan <it>e-commerce,</it> yang mana <it>experience</it> buruk yang mungkin dialami <it>user</it> selama bertransaksi dapat memengaruhi keputusan <it>user</it> untuk menggunakan produk <it>e-commerce</it> lain.</BEFORE>
<AFTER>Mempertahankan <it>user</it> agar tetap berbelanja di Bukalapak merupakan hal yang penting dalam persaingan <it>e-commerce,</it> pengalaman buruk yang mungkin dialami <it>user</it> selama bertransaksi dapat memengaruhi keputusan <it>user</it> untuk menggunakan produk <it>e-commerce</it> lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metode tersebut dipilih sebagai <it>framework</it> pengembangan <it>software</it>yang sesuai untuk Bukalapak yang mempunyai sifat <it>agile.</it> Proses penambahan fitur- fitur baru ataupun <it>maintenance</it> fitur yang sudah ada selalu <it>update</it> seiring dengan bertambahnya kebutuhan <it>user</it> dan transaksi pada Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Metode tersebut dipilih sebagai <it>framework</it> pengembangan <it>software</it> yang sesuai untuk Bukalapak yang mempunyai sifat <it>agile.</it> Proses penambahan fitur- fitur baru ataupun <it>maintenance</it> fitur yang sudah ada selalu <it>update</it> seiring dengan bertambahnya kebutuhan <it>user</it> dan transaksi pada Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada teknis <it>developing</it> terdapat beberapa tahap pada proses pekerjaan penulis dari mulai analisis hingga <it>deployed</it> pada <it>production.</it> Hal yang pertama dilakukan pada saat mengembangkan fitur adalah analisis terhadap <it>case</it> seperti apa yang akan mempengaruhi proses dari fitur tersebut, <it>database</it> yang dibutuhkan, apakah terdapat <it>code</it> yang bisa digunakan dari kode-kode yang sudah ada atau haruskah membuat <it>full</it> <it>new</it> <it>code</it> (misalnya seperti bisa menggunakan <it>controller</it> yang sudah ada, harus membuat <it>model</it> baru, dan sebagainya).</BEFORE>
<AFTER>Pada teknis <it>developing</it> terdapat beberapa tahap pada proses pekerjaan penulis dari mulai analisis hingga <it>deployed</it> pada <it>production.</it> Hal yang pertama dilakukan pada saat mengembangkan fitur adalah analisis terhadap <it>case</it> seperti apa yang akan memengaruhi proses dari fitur tersebut, <it>database</it> yang dibutuhkan, apakah terdapat <it>code</it> yang bisa digunakan dari kode-kode yang sudah ada atau haruskah membuat <it>full</it> <it>new</it> <it>code</it> (misalnya seperti bisa menggunakan <it>controller</it> yang sudah ada, harus membuat model baru, dan sebagainya).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bahasa pemrograman <it>Rails</it> sudah pernah penulis pelajari dasar-dasarnya sendiri, namun penggunaan <it>Rails</it> dalam aplikasi <it>real</it> dan skala yang besar baru penulis pelajari dan praktikan saat kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Bahasa pemrograman Rails sudah pernah penulis pelajari dasar-dasarnya sendiri, namun penggunaan Rails dalam aplikasi <it>real</it> dan skala yang besar baru penulis pelajari dan praktikan saat kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pembelajaran <it>framework</it> pada matakuliah Perancangan dan Pemrograman Web (PPW) sangat membantu dalam hal konsep dan pemahaman bagaimana <it>framework</it> MVC bekerja.</BEFORE>
<AFTER>Pembelajaran <it>framework</it> pada matakuliah Perancangan dan Pemrograman <it>Web</it> (PPW) sangat membantu dalam hal konsep dan pemahaman bagaimana <it>framework</it> MVC bekerja.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setiap <it>code</it> baik dalam lingkup <it>backend</it> maupun <it>frontend</it> sangat berkaitan dengan subjek-subjek yang sudah dipelajari pada mata kuliah PPW Selain mata kuliah yang sudah disebutkan diatas, terdapat hal-hal lain yang juga pernah dipelajari saat perkuliahan, seperti salah satu metode pengembangan <it>software</it> yaitu <it>Scrum</it> pada Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), detail-detail agenda dalam pelaksanaan <it>sprint,</it> dan berbagai macam praktik nyata dari teori yang diajarkan pada mata kuliah RPL.</BEFORE>
<AFTER>Setiap <it>code</it> baik dalam lingkup <it>backend</it> maupun <it>frontend</it> sangat berkaitan dengan subjek-subjek yang sudah dipelajari pada mata kuliah PPW Selain mata kuliah yang sudah disebutkan diatas, terdapat hal-hal lain yang juga pernah dipelajari saat perkuliahan, seperti salah satu metode pengembangan <it>software</it> yaitu Scrum pada Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), detail-detail agenda dalam pelaksanaan <it>sprint,</it> dan berbagai macam praktik nyata dari teori yang diajarkan pada mata kuliah RPL.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada saat itu, penulis mencoba untuk mendaftarkan diri pada tiga perusahaan yang berada di luar negeri: Google Inc., Sabre Coorporation, dan Siemens United Kingdom (UK).</BEFORE>
<AFTER>Pada saat itu, penulis mengajukan aplikasi ketiga perusahaan yang berada di luar negeri: Google Inc., Sabre Coorporation, dan Siemens United Kingdom (UK).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk Google Inc. dan Sabre Coorporation, penulis dinyatakan gagal pada <it>interview</it> tahap awal.</BEFORE>
<AFTER>Pada seleksi magang di Google Inc. dan Sabre Coorporation, penulis dinyatakan gagal pada wawancara tahap awal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena baru tahap awal, kedua perusahaan tersebut belum bisa memberikan <it>feedback</it> terkait dengan <it>interview</it> yang dilakukan.</BEFORE>
<AFTER>Karena baru tahap awal, kedua perusahaan tersebut belum bisa memberikan <it>feedback</it> terkait dengan wawancara yang dilakukan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sementara itu untuk <it>interview</it> kedua, yang merupakan final <it>interview,</it> dilakukan dengan <it>Project</it> <it>Manager.</it> Pertanyaan yang diberikan pada interview tahap terakhir ini lebih banyak mengenai studi kasus.</BEFORE>
<AFTER>Wawancara tahap kedua, yang merupakan <it>final</it> <it>interview,</it> dilakukan dengan <it>Project</it> <it>Manager.</it> Pertanyaan yang diberikan pada wawancara tahap akhir ini lebih banyak mengenai studi kasus.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah selesai mengikuti serangkaian proses seleksi, pada akhir bulan Februari 2016 penulis mendapatkan informasi bahwa Siemens UK belum bisa menerima penulis sebagai <it>intern,</it> tanpa memberikan <it>feedback</it> lebih lanjut.</BEFORE>
<AFTER>Setelah selesai mengikuti serangkaian proses seleksi pada akhir bulan Februari 2016, penulis mendapatkan informasi bahwa Siemens UK belum bisa menerima penulis sebagai <it>intern</it> tanpa memberikan <it>feedback</it> lebih lanjut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Alasannya karena Traveloka merupakan perusahaan teknologi yang paling berkembang di Indonesia dan memiliki standar yang tinggi dalam merekrut karyawannya.</BEFORE>
<AFTER>Alasannya adalah Traveloka merupakan perusahaan teknologi yang paling berkembang di Indonesia dan memiliki standar yang tinggi dalam merekrut karyawannya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dua soal pertama merupakan pertanyaan seputar pemrograman, dan dua soal lainnya merupakan analisis mengenai penggunaan data dalam membantu perusahaan untuk menyelesaikan kasus-kasus tertentu.</BEFORE>
<AFTER>Dua soal pertama merupakan pertanyaan seputar pemrograman dan dua soal lainnya merupakan analisis mengenai penggunaan data dalam membantu perusahaan untuk menyelesaikan kasus-kasus tertentu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada wawancara ini, penulis diwawancarai oleh <it>Marketing</it> <it>Technology</it> <it>Lead.</it> Pada tahap ini, penulis diberikan tiga jenis pertanyaan.</BEFORE>
<AFTER>Pada wawancara tahap kedua, penulis diwawancarai oleh <it>Marketing</it> <it>Technology</it> <it>Lead</it> dan diberikan tiga jenis pertanyaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pertanyaan pertama adalah sedikit mengenai kehidupan di kampus seperti aktivitas dan mata kuliah yang disukai.</BEFORE>
<AFTER>Pertanyaan pertama adalah eksplorasin mengenai kehidupan di kampus seperti aktivitas dan mata kuliah yang disukai.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebagai <it>data-driven</it> <it>company,</it> segala keputusan bisnis yang ada di Traveloka harus berdasarkan data yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Sebagai <it>data-driven</it> <it>company,</it> segala keputusan bisnis yang ada di Traveloka harus didasari oleh data yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hasil pengukuran ini kemudian akan digunakan sebagai bahan pertimbangan perencanaan pemasangan TVC oleh tim <it>Media</it> <it>Planner.</it> Saat penulis memulai kerja praktik, perhitungan efektivitas dari TVC sudah dilakukan oleh Traveloka namun belum secara otomatis dan bersifat <it>adhoc</it> sehingga tidak memungkinkan untuk dilakukan visualisasi terhadap hasil perhitungan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Hasil pengukuran ini kemudian akan digunakan sebagai bahan pertimbangan perencanaan pemasangan TVC oleh tim <it>Media</it> <it>Planner.</it> Saat penulis memulai kerja praktik, perhitungan efektivitas dari TVC sudah dilakukan oleh Traveloka tetapi belum secara otomatis dan bersifat <it>adhoc</it> sehingga tidak memungkinkan untuk dilakukan visualisasi terhadap hasil perhitungan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, meskipun tim <it>Media</it> <it>Planner</it> membutuhkan data efektivitas dari TVC setiap hari untuk merencanakan TVC keesokan harinya, namun perhitungan efektivitas tersebut dilakukan secara mingguan.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, meskipun tim <it>Media</it> <it>Planner</it> setiap harinya membutuhkan data efektivitas TVC untuk merencanakan TVC keesokan hari, perhitungan efektivitas TVC dilakukan dengan frekuensi mingguan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam melakukan hal tersebut, penulis merasa terbantu dengan ilmu-ilmu yang diberikan dalam mata kuliah Statistika dan Probabilitas seperti: distribusi dari suatu persebaran data, uji perbedaan data, dan hal-hal lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Dalam melakukan hal tersebut, penulis merasa terbantu dengan ilmu-ilmu yang diberikan dalam mata kuliah Statistika dan Probabilitas seperti: distribusi dari suatu persebaran data, <it>T-test,</it> dan hal-hal lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Padahal kemampuan penulis belum seberapa jika dibandingkan dengan karyawan Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Padahal, kemampuan penulis belum seberapa jika dibandingkan dengan karyawan Traveloka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu, akan lebih baik apabila Traveloka memberikan lebih banyak pelatihan dan tutorial terutama yang bersifat <it>technical</it> secara lebih intensif kepada pelaksana kerja praktik guna mendukung pekerjaan.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, akan lebih baik apabila Traveloka memberikan lebih banyak pelatihan dan tutorial terutama yang bersifat teknis secara lebih intensif kepada pelaksana kerja praktik guna mendukung pekerjaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>o Penulis terkadang merasa iri dengan pelaksana kerja praktik lainnya, terutama dengan mereka yang bekerja di bawah departemen <it>Engineering.</it> Hal ini karena peraturan yang ada untuk departemen <it>Engineering</it> jauh lebih fleksibel jika dibandingkan dengan peraturan yang berlaku di departemen <it>Marketing</it> & <it>Analytics.</it> Misalnya, proses pengajuan izin cuti, jam kerja, dan lain sebagainya.</BEFORE>
<AFTER>o Penulis merasakan adanya kesenjangan dengan pelaksana kerja praktik lainnya, terutama dengan mereka yang bekerja di bawah departemen <it>Engineering.</it> Hal ini karena peraturan yang ada untuk departemen <it>Engineering</it> jauh lebih fleksibel jika dibandingkan dengan peraturan yang berlaku di departemen <it>Marketing</it> & <it>Analytics,</it> seperti proses pengajuan izin cuti, jam kerja, dan lain sebagainya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu penulis mengusulkan agar pengelolaan dan peraturan untuk <it>intern</it> dilakukan secara terpusat.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, penulis mengusulkan agar pengelolaan dan peraturan untuk <it>intern</it> dilakukan secara terpusat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga mengusulkan agar memulai proses <it>code</it> <it>review</it> di internal divisi <it>Marketing</it> <it>Technology.</it>  Untuk dosen pembimbing kerja praktik: o Penulis merasakan perlunya sosialisasi bagaimana cara mencari tempat kerja praktik yang tepat.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis juga mengusulkan agar memulai proses <it>code</it> <it>review</it> di internal divisi <it>Marketing</it> <it>Technology.</it>  Untuk dosen pembimbing kerja praktik: o Penulis merasakan perlunya sosialisasi bagaimana cara mencari tempat kerja praktik yang tepat, seperti tempat kerja praktik yang memiliki program magang atau yang sesuai dengan minat mahasiswa.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini dirasa penting agar pelaksana kerja praktik dapat merasakan lingkungan pekerjaan yang sesungguhnya o Sebaiknya setiap laporan kerja praktik dikelompokkan berdasarkan perusahaan, lalu kemudian dibagikan kepada calon mahasiswa yang ingin mengambil mata kuliah kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>o Sebaiknya setiap laporan kerja praktik dikelompokkan berdasarkan perusahaan, lalu kemudian dibagikan kepada calon mahasiswa yang ingin mengambil mata kuliah kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu pelaksana kerja praktik memiliki pertimbangan untuk mencari tempat kerja praktik yang bisa memberikan pengalaman yang lebih bagi pelaksana kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, pelaksana kerja praktik memiliki pertimbangan untuk mencari tempat kerja praktik yang bisa memberikan pengalaman yang lebih bagi pelaksana kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu bila pada website perusahaan tersebut tidak memiliki halaman penerimaan, pelaksana kerja praktik mengirim <it>e-mail</it> yang ditunjukan kepada <it>e-mail</it> perusahaan tersebut, baik <it>e-mail</it> penerimaan ataupun email informasi.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, bila pada <it>website</it> perusahaan tersebut tidak memiliki halaman penerimaan, pelaksana kerja praktik mengirim <it>e-mail</it> yang ditunjukan kepada <it>e-mail</it> perusahaan tersebut, baik <it>e-mail</it> penerimaan ataupun email informasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada proses melamar ini pelaksana kerja praktik melampirkan <it>Curicullum</it> <it>Vitae</it> <it>(CV)</it> yang berisi biodata, kemampuan, dan pengalaman yang dimiliki pelaksana kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Pada proses melamar ini, pelaksana kerja praktik melampirkan <it>Curicullum</it> <it>Vitae(CV)</it> yang berisi biodata, kemampuan, dan pengalaman yang dimiliki pelaksana kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>E-mail</it> tersebut dibalas kurang dari setengah jam dari pelaksana kerja praktik mengirimkan <it>e-mail,</it> dan menunjukan ketertarikan dan mengundang untuk <it>interview.</it> Proses <it>interview</it> membahas pengalaman dan kemampuan teknis yang pelaksana kerja praktik miliiki dan yang perusahaan butuhkan.</BEFORE>
<AFTER><it>E-mail</it> tersebut dibalas kurang dari setengah jam dari pelaksana kerja praktik mengirimkan <it>e-mail.</it> Isi <it>e-mail</it> balasan tersebut menunjukan ketertarikan dari pihak GO-JEK dan mengundang untuk sesi <it>interview.</it> Proses <it>interview</it> membahas pengalaman dan kemampuan teknis yang pelaksana kerja praktik miliiki dan yang perusahaan butuhkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada akhirnya pelaksana kerja praktik diterima di GO- JEK sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern.</it></BEFORE>
<AFTER>Pada akhirnya pelaksana kerja praktik diterima di GO-JEK sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern.</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>GO-JEK merupakan sebuah <it>startup</it> teknologi informasi yang sedang berkembang dengan pesat.</BEFORE>
<AFTER>GO-JEK merupakan sebuah startup teknologi informasi yang sedang berkembang dengan pesat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perkembangan ini ditandai dengan banyaknya mitra pengendara ojek dan layanan yang sudah lebih dari sepuluh kota di Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Perkembangan ini ditandai dengan banyaknya mitra pengendara ojek dan layanan yang sudah ada di lebih dari sepuluh kota di Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>GO-JEK memanfaatkan data yang dimilikinya untuk dijadikan dasar dalam setiap mengambil keputusan.</BEFORE>
<AFTER>GO- JEK memanfaatkan data yang dimilikinya untuk dijadikan dasar dalam setiap mengambil keputusan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> memiliki peran untuk mendukung perusahaan dalam mengambil keputusan berdasarkan <it>insight</it> dari data yang diolah dan dianalisis secara mendalam.</BEFORE>
<AFTER>Divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> inilah yang memiliki peran mendukung perusahaan dalam mengambil keputusan berdasarkan <it>insight</it> dari data yang dianalisis secara mendalam.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam menjalankan perannya divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> di GO-JEK berada dekat dengan setiap produk atau layanan yang dimilikinya, hal ini bertujuan agar pengembangan produk atau layanan dapat terbantu dengan adanya <it>insight</it> yang diberikan oleh divisi <it>Business</it> <it>Intelligence.</it> Tugas utama dari divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> yaitu <it>Extract,</it> <it>Transform,</it> <it>Load</it> <it>(ETL)</it> <it>Processing,</it> <it>data</it> <it>visualization,</it> <it>increasing</it> <it>the</it> <it>usability</it> <it>of</it> <it>data</it> <it>throughout</it> <it>business</it> <it>unit.</it> Ketiga tugas utama itu juga yang menjadi tugas <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>intern</it> selama masa kerja praktik disana.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini bertujuan agar pengembangan produk atau layanan dapat terbantu dengan adanya <it>insight</it> yang diberikan oleh divisi <it>Business</it> <it>Intelligence.</it> Tugas utama dari divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> yaitu <it>Extract,</it> <it>Transform,</it> <it>Load</it> <it>(ETL)</it> <it>Processing,</it> <it>data</it> <it>visualization,</it> <it>increasing</it> <it>the</it> <it>usability</it> <it>of</it> <it>data</it> <it>throughout</it> <it>business</it> <it>unit.</it> Ketiga tugas utama itu juga yang menjadi tugas <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>intern</it> selama masa kerja praktik disana.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebagian besar teknologi yang digunakan adalah teknologi baru bagi pelaksana kerja praktik, yang belum pernah digunakan oleh pelaksana kerja praktik sebelumnya.</BEFORE>
<AFTER>Sebagian besar teknologi yang digunakan adalah teknologi baru bagi pelaksana ke rja praktik, yang belum pernah digunakan oleh pelaksana kerja praktik sebelumnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Teknologi yang digunakan diantaranya: • PostgresSQL, MySQL, dan MongoSQL yang merupakan <it>relational</it> <it>database</it> <it>management</it> <it>system</it> (RDMS) yang digunakan untuk penyimpanan data, • Python yang merupakan bahasa pemrograman yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk melakukan analisis terhadap data, • PHP, HTML, CSS, JSON, dan Javascript yang merupakan bahasa pemrograman yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk membuat <it>dashboard,</it> • Xampp yang merupakan <it>tools</it> yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk membuat <it>environtment</it> <it>local</it> dimana pelaksana kerja praktik melakukan <it>development</it> <it>system</it> • Geojson.io, yang digunakan pelaksana kerja praktik untuk memvalidasi dan melakukan <it>polygoning</it> peta, •  JIRA yang merupakan <it>project</it> <it>management</it> <it>tools,</it>  • Sequal Pro dan Mysql Workbench yang merupakan <it>database</it> <it>management</it> <it>tools,</it> dan • Slack, merupakan <it>tools</it> komunikasi antar karyawan.</BEFORE>
<AFTER>Teknologi yang digunakan diantaranya: • PostgresSQL, MySQL, dan MongoSQL, yang merupakan <it>Relational</it> <it>Database</it> <it>Management</it> <it>System</it> (RDMS) yang digunakan untuk penyimpanan data, • Python, yang merupakan bahasa pemrograman yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk melakukan analisis terhadap data, • PHP, HTML, CSS, JSON, dan Javascript, yang merupakan bahasa pemrograman yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk membuat <it>dashboard,</it> • Xampp, yang merupakan <it>tools</it> yang digunakan oleh pelaksana kerja praktik untuk membuat <it>environtment</it> <it>local</it> dimana pelaksana kerja praktik melakukan <it>development</it> <it>system</it> , • Geojson.io, yang digunakan pelaksana kerja praktik untuk melakukan validasi dan melakukan <it>polygoning</it> peta, • JIRA, yang merupakan <it>project</it> <it>management</it> <it>tools,</it> • Sequal Pro dan Mysql Workbench, yang merupakan <it>database</it> <it>management</it> <it>tools,</it> dan • Slack, yang merupakan <it>tools</it> komunikasi antar karyawan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terlebih pada bagian <it>data</it> <it>retrieval</it> dan <it>data</it> <it>warehousing.</it> • Dasar-Dasar Pemrograman (DDP)  Pemanfaatan materi kuliah DDP yang pelaksana kerja praktik rasakan pada pelaksanaan kerja praktik adalah konsep <it>OOP</it> <it>(Object</it> <it>Oriented</it> <it>Programming)</it> dan tipe data ketika pelaksana kerja praktik mengerjakan proyek yang membutuhkan kemampuan programming, seperti Gender Predictor, Dashboard System dll.</BEFORE>
<AFTER>Terlebih pada bagian <it>data</it> <it>retrieval</it> dan <it>data</it> <it>warehousing.</it> • Dasar-Dasar Pemrograman (DDP)  Pemanfaatan materi kuliah DDP yang pelaksana kerja praktik rasakan pada pelaksanaan kerja praktik adalah konsep <it>OOP</it> <it>(Object</it> <it>Oriented</it> <it>Programming)</it> dan tipe data ketika pelaksana kerja praktik mengerjakan projek yang membutuhkan kemampuan programming, seperti <it>Gender</it> <it>Predictor,</it> <it>Dashboard</it> <it>System</it> dll.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>• Business Intelligence Pelaksana kerja praktik yang bekerja di divisi business intelligence tentu harus mempraktekan segala hal yang berhubungan dengan <it>database,</it> <it>data</it> <it>warehousing,</it> <it>report,</it> <it>dashboard,</it> <it>classification,</it> dll.</BEFORE>
<AFTER>• Business Intelligence Pelaksana kerja praktik yang bekerja di divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> tentu harus mempraktekan segala hal yang berhubungan dengan <it>database,</it> <it>data</it> <it>warehousing,</it> <it>report,</it> <it>dashboard,</it> <it>classification,</it> dll.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>• Proyek Pengembangan Sistem Informasi  Mata kuliah proyek pengembangan system informasi membantu pelaksana kerja praktik ketika membangun <it>dashboard</it> <it>sistem.</it> Dimulai dengan proses mengumpulkan <it>requirement</it> hingga pelaksana kerja praktikan dokumentasi yang baik dan benar.</BEFORE>
<AFTER>• Proyek Pengembangan Sistem Informasi  Mata kuliah proyek pengembangan sistem informasi membantu pelaksana kerja praktik ketika membangun <it>dashboard</it> <it>system.</it> Dimulai dengan proses mengumpulkan <it>requirement</it> hingga pelaksana kerja praktikan dok umentasi yang baik dan benar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Meskipun pelaksana kerja praktik belum mengambil mata kuliah tersebut pelaksana kerja praktik mencoba membaca silabus dan membaca bahan pembelajaran yang ada di course mata kuliah tersebut untuk menjadi landasan pelaksana kerja praktik mengerjakan proyek yang berhubungan dengan mata kuliah tersebut seperti <it>sentiment</it> <it>analysis,</it> <it>gender</it> <it>predictor</it> dan <it>NLP</it> <it>Analysis</it></BEFORE>
<AFTER>Meskipun pelaksana kerja praktik belum mengambil mata kuliah tersebut pelaksana kerja praktik mencoba membaca silabus dan membaca bahan pembelajaran yang ada di <it>course</it> mata kuliah tersebut untuk menjadi landasan pelaksana kerja praktik mengerjakan proyek yang berhubungan dengan mata kuliah tersebut seperti <it>sentiment</it> <it>analysis,</it> <it>gender</it> <it>predictor</it> dan <it>NLP</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Alangkah baiknya jika pihak fakultas memberikan informasi mengenai program kerja praktik di perusahaan-perusahaan yang sudah bekerja sama dengan pihak fakultas.</BEFORE>
<AFTER>Alangkah baiknya jika pihak fakultas memberikan informasi mengenai program kerja praktik di perusahaan- perusahaan yang sudah bekerja sama dengan pihak fakultas.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu proses sosialiasi mata kuliah kerja praktik yang cukup telat bila dibandingkan dengan proses pencarian tempat kerja praktik juga menyulitkan pelaksana kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, proses sosialiasi mata kuliah kerja praktik yang cukup telat bila dibandingkan dengan proses pencarian tempat kerja praktik juga menyulitkan pelaksana kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun karena pertimbangan jarak tempat yang cukup jauh dari domisili penulis di Depok, akhirnya penulis memutuskan untuk tidak melanjutkan ke tahapan tes wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Namun, karena pertimbangan jarak tempat yang cukup jauh dari domisili penulis di Depok, akhirnya penulis memutuskan untuk tidak melanjutkan ke tahapan tes wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya penulis dipanggil untuk mengikuti seleksi di PLN <it>corporate</it> <it>university</it> sebagai <it>web</it> <it>developer,</it> namun karena pertimbangan posisi yang kurang diminati, penulis akhirnya memutuskan untuk tidak melanjutkan proses seleksi.</BEFORE>
<AFTER>Selanjutnya penulis dipanggil untuk mengikuti seleksi di PLN <it>Corporate</it> <it>University</it> sebagai <it>web</it> <it>developer.</it> Namun, karena pertimbangan posisi yang kurang diminati, penulis akhirnya memutuskan untuk tidak melanjutkan proses seleksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses melamar hingga akhirnya diterima di Kudo sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> <it>intern</it> tidak terlalu lama sekitar 1 bulan.</BEFORE>
<AFTER>Proses melamar hingga akhirnya diterima di Kudo sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> <it>intern</it> tidak terlalu lama sekitar satu bulan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awalnya, penulis memperoleh informasi dari <it>broadcast</it> <it>message</it> dari salah satu teman, bahwa Kudo sedang mengadakan seleksi <it>Kudo</it> <it>Academy</it> <it>Program</it> 2016 <it>batch</it> 2 yaitu program magang untuk mahasiswa di bidang bisnis dan teknologi.</BEFORE>
<AFTER>Pada awalnya, penulis memperoleh informasi dari <it>broadcast</it> <it>message</it> dari salah satu teman, bahwa Kudo sedang mengadakan seleksi Kudo <it>Academy</it> <it>Program</it> 2016 yaitu program magang untuk mahasiswa di bidang bisnis dan teknologi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis kemudian tertarik dengan posisi <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> karena lebih menekankan pada kemampuan analisis, namun masih memiliki <it>background</it> teknologi.</BEFORE>
<AFTER>Penulis kemudian tertarik dengan posisi <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> karena lebih menekankan pada kemampuan analisis, tetapi masih memiliki <it>background</it> teknologi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah 2 minggu menunggu, penulis belum juga mendapat konfirmasi balasan terkait lamaran, sehingga penulis kembali mengirim <it>follow</it> <it>up</it> <it>email</it> untuk menanyakan status lamaran yang dikirim.</BEFORE>
<AFTER>Setelah dua minggu menunggu, penulis belum juga mendapat konfirmasi balasan terkait lamaran, sehingga penulis kembali mengirim <it>follow</it> <it>up</it> <it>email</it> untuk menanyakan status lamaran yang dikirim.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sehari setelahnya, pihak Kudo menghubungi penulis melalui telepon namun sayangnya telefon tersebut terlewatkan dan tidak terjawab.</BEFORE>
<AFTER>Sehari setelahnya, pihak Kudo menghubungi penulis melalui telepon tetapi sayangnya tidak terjawab.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kemudian penulis mulai menghubungi pihak Kudo terkait panggilan yang terlewat tersebut baik melalui <it>email</it> maupun mencoba menelefon balik, namun tidak ada jawaban.</BEFORE>
<AFTER>Kemudian penulis mulai menghubungi pihak Kudo terkait panggilan yang terlewat tersebut melalui <it>email</it> tetapi tidak ada jawaban.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akhirnya setelah menunggu 2 hari tepatnya pada tanggal 2 mei 2016, akhirnya pihak Kudo kembali menghubungi penulis dan mengabarkan bahwa penulis lolos untuk seleksi administrasi dan mengundang penulis untuk melakukan tes wawancara yang dijadwalkan keesokan harinya yaitu tanggal 3 mei 2016 di kantor Kudo daerah Radio Dalam, Jakarta Selatan.</BEFORE>
<AFTER>Akhirnya setelah menunggu dua hari tepatnya pada tanggal 2 Mei 2016, akhirnya pihak Kudo kembali menghubungi penulis dan mengabarkan bahwa penulis lolos untuk seleksi administrasi dan mengundang penulis untuk melakukan tes wawancara yang dijadwalkan keesokan harinya yaitu tanggal 3 Mei 2016 di kantor Kudo daerah Radio Dalam, Jakarta Selatan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tes wawancara dilakukan 2 kali yaitu pertama dengan <it>human</it> <it>capital</it> (HC) dan yang kedua wawancara denga <it>user</it> yaitu <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>lead.</it> Wawancara dengan <it>human</it> <it>capital</it> (HC) dilakukan selama kurang lebih 15 menit dengan suasana yang cukup santai tapi serius, dengan pertanyaan yang diberikan seputar informasi pribadi, pengalaman kerja dan juga pengalaman organisasi.</BEFORE>
<AFTER>Tes wawancara dilakukan dua kali yaitu pertama dengan <it>human</it> <it>capital</it> (HC) dan yang kedua wawancara denga <it>user</it> yaitu <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>lead.</it> Wawancara dengan <it>human</it> <it>capital</it> (HC) dilakukan selama kurang lebih lima belas menit dengan suasana yang cukup santai tapi serius.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam melaksanakan kerja praktik ini, penulis ditempatkan pada divisi <it>quality</it> <it>assurance</it> sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> yang secara lebih spesifik bertanggung jawab untuk melakukan <it>frontend</it> <it>testing</it> untuk aplikasi kudo mobile application dan kudo field officer.</BEFORE>
<AFTER>Dalam melaksanakan kerja praktik ini, penulis ditempatkan pada divisi <it>quality</it> <it>assurance</it> sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> <it>analyst</it> yang secara lebih spesifik bertanggung jawab untuk melakukan <it>frontend</it> <it>testing</it> untuk aplikasi kudo <it>mobile</it> <it>application</it> (KMA) dan kudo <it>field</it> <it>officer</it> <it>application</it> (FO app).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama bekerja kurang lebih 2,5 bulan di Kudo, penulis mendapat bimbingan dari mentor untuk mengerjakan semua tugas yang diberikan.</BEFORE>
<AFTER>Selama bekerja kurang lebih dua bulan di Kudo, penulis mendapat bimbingan dari mentor untuk mengerjakan semua tugas yang diberikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga ditempatkan bersama tim sesama peserta magang lainnya yang diberi tanggung jawab mengerjakan proyek khusus yaitu aplikasi kudo field officer.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis juga ditempatkan bersama tim sesama peserta magang lainnya yang diberi tanggung jawab mengerjakan proyek khusus yaitu FO app.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di akhir masa kerja praktik, penulis bersama anggota tim lainnya diwajibkan untuk melakukan presentasi mengenai hasil proyek yang sudah dikerjakan.</BEFORE>
<AFTER>Di akhir masa kerja praktik, penulis bersama anggota tim FO app lainnya diwajibkan untuk melakukan presentasi mengenai hasil proyek yang sudah dikerjakan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Black</it> <it>box</it> <it>testing</it> Tim <it>quality</it> <it>assurance</it> Kudo menerapkan teknik <it>black</it> <it>box</it> <it>testing</it> yaitu <it>software</it> <it>testing</it> yang melakukan pengujian fungsional dari aplikasi berdasarkan spesifikasi dan <it>requirements.</it> Penulis sebagai <it>tester</it> tidak perlu mengetahui komponen internal bagaimana aplikasi dibangun seperti struktur data yang digunakan, algoritma, dan implementasi kode.</BEFORE>
<AFTER><it>Black</it> <it>box</it> <it>testing</it> Tim <it>quality</it> <it>assurance</it> Kudo menerapkan teknik <it>black</it> <it>box</it> <it>testing</it> yaitu <it>software</it><it>testing</it> yang melakukan pengujian fungsional dari aplikasi berdasarkan spesifikasi dan <it>requirements.</it> Penulis sebagai <it>tester</it> tidak perlu mengetahui komponen internal bagaimana aplikasi dibangun seperti struktur data yang digunakan, algoritma, dan implementasi kode.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Exploratory</it> <it>testing</it> Secara lebih spesifik, penulis melakukan <it>exploratory</it> <it>testing</it> yaitu eksekusi <it>testing</it> tanpa adanya perencanaan terlebih dahulu hal apa yang ingin dicapai dari eksekusi <it>testing</it> tersebut [3]<it>.</it> Penulis sebagai <it>tester</it> diberi <it>scope</it> berupa daftar fitur, <it>bugs,</it> dan <it>improvements</it> pada sekali <it>release</it> <it>train.</it> Dari <it>scope</it> tersebut, penulis mencoba semua kemungkinan kondisi untuk dilakukan <it>testing</it> secara berulang.</BEFORE>
<AFTER><it>Exploratory</it> <it>testing</it> Secara lebih spesifik, penulis melakukan <it>exploratory</it> <it>testing</it> yaitu eksekusi <it>testing</it> tanpa adanya perencanaan terlebih dahulu hal apa yang ingin dicapai dari eksekusi <it>testing</it> tersebut [3]<it>.</it> Penulis sebagai <it>tester</it> diberi cakupan <it>testing</it> berupa daftar fitur, <it>bugs,</it> dan <it>improvements</it> pada sekali <it>release</it> <it>train.</it> Dari cakupan <it>testing</it> tersebut, penulis mencoba semua kemungkinan kondisi untuk dilakukan <it>testing</it> secara berulang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bagian ini akan dibahas analisis mengenai pelaksanaan kerja praktik, persamaan dan perbedaannya dengan KAKP, kendala yang dihadapi, penilaian individu terhadap tempat kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Pada bagian ini akan dibahas analisis mengenai pelaksanaan kerja praktik, persamaan dan perbedaannya dengan KAKP, pembelajaran <it>soft</it> <it>skill,</it> kendala yang dihadapi, dan penilaian individu terhadap tempat kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa perusahaan yang sempat menarik perhatian saya adalah Bukalapak dan Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa perusahaan yang sempat menarik perhatian penulis adalah Bukalapak dan Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah diterima di Bukalapak, penulis sempat mencari beberapa informasi lain mengenai tempat kerja praktik, tetapi tidak sampai tahap melamar dikarenakan beberapa hal.</BEFORE>
<AFTER>Setelah diterima di Bukalapak, penulis sempat mencari beberapa informasi mengenai tempat lainnya untuk kerja praktik, tetapi tidak sampai tahap melamar dikarenakan beberapa hal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kerja praktik di Bukalapak di mulai pada 13 Juni 2016 hingga 26 Agustus 2016.</BEFORE>
<AFTER>Kerja praktik di Bukalapak dimulai pada 13 Juni 2016 hingga 26 Agustus 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis sendiri menginginkan kerja praktik di perusahaan korporat yang bergerak IT dengan alasan ingin mencari pengalaman baru karena sebelumnya penulis pernah melakukan kerja praktik di <it>startup.</it> Penulis memulai proses pencarian tempat kerja praktik pada bulan Februari 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis sendiri menginginkan kerja praktik di perusahaan korporat yang bergerak di bidang IT dengan alasan ingin mencari pengalaman baru karena sebelumnya penulis pernah melakukan kerja praktik di <it>startup.</it> Penulis memulai proses pencarian tempat kerja praktik pada bulan Februari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Saat itu, penulis memiliki beberapa target tempat kerja praktik yaitu perusahaan korporat di bidang IT dan Kantor Akuntan Publik (KAP).</BEFORE>
<AFTER>Saat itu, penulis memiliki target tempat kerja praktik yaitu perusahaan korporat di bidang IT dan Kantor Akuntan Publik (KAP).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ketika sebuah <it>project</it> berhasil diselesaikan, <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> <it>team</it> memberikan presentasi hasil pekerjaan kepada penyelia, divisi <it>Business</it> <it>Intelligence,</it> dan <it>business</it> <it>unit</it> terkait.</BEFORE>
<AFTER>Ketika sebuah <it>proyek</it> berhasil diselesaikan, <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> <it>team</it> memberikan presentasi hasil pekerjaan kepada penyelia, divisi <it>Business</it> <it>Intelligence,</it> dan <it>business</it> <it>unit</it> terkait.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal tersebut disebabkan oleh banyak hal, seperti <it>load</it>pekerjaan yang banyak dan membutuhkan waktu pekerjaan yang cukup lama, kebutuhan untuk mempelajari materi dan pengetahuan yang berhubungan dengan <it>project,</it> serta penyelia yang terkadang terlalu sibuk.</BEFORE>
<AFTER>Hal tersebut disebabkan oleh banyak hal, seperti <it>load</it> pekerjaan yang banyak dan membutuhkan waktu pekerjaan yang cukup lama, kebutuhan untuk mempelajari materi dan pengetahuan yang berhubungan dengan <it>proyek,</it> serta penyelia yang terkadang terlalu sibuk.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis berperan sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> pada divisi <it>infrastructure</it> dan <it>architecture</it> dengan penyelia Ardin Fardiansyah.</BEFORE>
<AFTER>Penulis berperan sebagai ​<it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> pada divisi ​<it>infrastructure</it>   dan <it>architecture</it> dengan penyelia Ardin Fardiansyah.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lebih lanjut, <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> ini nantinya dapat digunakan sebagai sebuah <it>sevice</it> yang dapat digunakan oleh komponen <it>microservices</it> dari sistem <it>infrastructure</it> baru yang akan diterapkan di dalam Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Lebih lanjut,  <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> ini nantinya dapat digunakan sebagai sebuah ​<it>sevice</it> yang dapat  digunakan oleh komponen ​<it>microservices</it> dari sistem ​<it>infrastructure</it> baru yang akan  diterapkan di dalam Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Misi Bukalapak adalah menjadi <it>online</it> <it>marketplace</it> nomor 1 di Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Misi Bukalapak adalah menjadi ​<it>online</it> <it>marketplace</it> nomor 1 di Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sedangkan misi yang dibawa oleh Bukalapak sendiri adalah <it>Empowering</it> <it>Small</it> <it>and</it> <it>Medium</it> <it>Enterprises</it> <it>Across</it> <it>Indonesia</it> [3].</BEFORE>
<AFTER>Sedangkan misi yang dibawa oleh  Bukalapak sendiri adalah ​<it>Empowering</it> <it>Small</it> <it>and</it> <it>Medium</it> <it>Enterprises</it> <it>Across</it> <it>Indonesia</it> [3].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Secara singkat, Bukalapak memiliki seorang pemimpin yang disebut sebagai <it>President,</it> <it>President</it> ini yang kemudian membawahi <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> (CTO) dan <it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it> (COO).</BEFORE>
<AFTER>Secara singkat, Bukalapak memiliki seorang pemimpin yang disebut sebagai , ​<it>President</it> ini yang kemudian membawahi ​<it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> <it>President</it> (CTO) dan ​<it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it>  (COO).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lebih lanjut, masing-masing dari CTO dan COO akan membawahi bidangnya masing-masing.</BEFORE>
<AFTER>Lebih lanjut, masing-masing dari  CTO dan COO akan membawahi bidangnya masing-masing.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berikut adalah struktur organisasi singkat yang dimiliki Bukalapak: <it>Gambar</it> <it>1</it> <it>Struktur</it> <it>Organisasi</it> <it>di</it> <it>Bukalapak</it> Pada kerja praktik kali ini, penulis ditempatkan pada divisi <it>Engineering</it> yaitu sebagai <it>Software</it> <it>Engineering</it> <it>Infrastructure</it> yang langsung diawasi oleh CTO.</BEFORE>
<AFTER>Berikut adalah   struktur organisasi singkat yang dimiliki Bukalapak: <it>Gambar</it> <it>1</it> <it>Struktur</it> <it>Organisasi</it> <it>di</it> <it>Bukalapak</it> Pada kerja praktik kali ini, penulis ditempatkan pada divisi ​<it>Engineering</it> yaitu  sebagai ​<it>Software</it> <it>Engineering</it> <it>Infrastructure</it> yang langsung diawasi oleh  CTO.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pengerjaan proyek kali ini, penulis menggunakan beberapa teknologi yang sebelumnya belum pernah dipelajari atau belum dieksplorasi secara menyeluruh oleh penulis, diantaranya adalah kubernetes, docker, docker-compose, serta ELK stack.</BEFORE>
<AFTER>Dalam pengerjaan proyek kali ini, penulis menggunakan beberapa teknologi yang sebelumnya belum pernah dipelajari atau belum dieksplorasi secara menyeluruh oleh penulis, diantaranya adalah .</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kubernetes digunakan sebagai dasar infrastruktur baru yang ada pada Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Kubernetes digunakan sebagai dasar <it>deploy</it> infrastruktur baru yang ada pada Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Saran yang dapat penulis berikan pada calon pelaksana kerja praktik yang akan menjalankan masa kerja praktik di Bukalapak sebaiknya memilih bidang yang benar- benar diinginkan agar bisa dikoordinasikan terlebih dahulu dengan pihak penyelenggara KP.</BEFORE>
<AFTER>Saran yang dapat penulis berikan pada calon pelaksana kerja praktik yang akan menjalankan masa kerja praktik di Bukalapak sebaiknya memilih bidang yang benar-benar diinginkan agar bisa dikoordinasikan terlebih dahulu dengan pihak penyelenggara KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ada beberapa kriteria spesifik mengenai perusahaan yang dicari oleh penulis, yaitu: • Memandang teknologi sebagai bagian dari nilai utama perusahaan, bukan sekedar alat bantu untuk mencapai tujuan bisnis • Berukuran menengah, memiliki setidaknya 50 karyawan namun bukan korporat yang sudah terlalu mapan • Memiliki produk yang signifikan di mata penulis, dengan pasar dan masalah konkret yang tervalidasi • Memiliki budaya kerja yang kondusif dan progresif • Memiliki visi jangka panjang yang jelas • Didirikan oleh orang-orang dengan reputasi dan rekam jejak yang baik Tujuan utama dari kriteria-kriteria tersebut adalah penulis ingin mendapat tanggung jawab dan pengalaman teknis sebanyak mungkin namun tetap dengan proporsional dengan kapabilitas penulis.</BEFORE>
<AFTER>Ada beberapa kriteria spesifik mengenai perusahaan yang dicari oleh penulis, yaitu: • Memandang teknologi sebagai bagian dari nilai utama perusahaan, bukan sekedar alat bantu untuk mencapai tujuan bisnis • Berukuran menengah dan memiliki setidaknya 50 karyawan tetapi bukan korporat yang sudah terlalu mapan • Memiliki produk yang signifikan di mata penulis dengan pasar dan masalah konkret yang tervalidasi • Memiliki budaya kerja yang kondusif dan progresif • Memiliki visi jangka panjang yang jelas • Didirikan oleh orang-orang dengan reputasi dan rekam jejak yang baik Tujuan utama dari kriteria-kriteria tersebut adalah penulis ingin mendapat tanggung jawab dan pengalaman teknis sebanyak mungkin tetapi tetap proporsional dengan kapabilitas penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ninja Van adalah perusahaan rintisan berbasis di Singapura yang bergerak di bidang logistik <it>last-mile.</it> Penulis tertarik ke Ninja Van karena penulis juga memiliki keinginan untuk bekerja di Singapura, dan dari semua perusahaan teknologi Singapura yang ditemukan oleh penulis, Ninja Van merupakan pilihan yang paling menarik.</BEFORE>
<AFTER>Ninja Van adalah perusahaan rintisan berbasis di Singapura yang bergerak di bidang logistik <it>last-mile.</it> Penulis tertarik ke Ninja Van karena penulis juga memiliki keinginan untuk bekerja di Singapura.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Masalah utama dari pemrosesan transfer dalam konteks penunjangan layanan <it>online</it> saat ini adalah, bank tidak memiliki <it>application</it> <it>programming</it> <it>interface</it> (API) atau metode apapun bagi pihak luar untuk berkomunikasi dengan sistem mutasi mereka.</BEFORE>
<AFTER>Masalah utama dari pemrosesan transfer dalam konteks penunjangan layanan <it>online</it> saat ini adalah bank tidak memiliki <it>application</it> <it>programming</it> <it>interface</it> (API) atau metode apapun bagi pihak luar untuk berkomunikasi dengan sistem mutasi mereka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk membuat proses tersebut lebih efisien dan mempermudah tugas tim operasional, Traveloka mengembangkan sistem <it>fetcher</it> dengan menggunakan teknologi <it>in-house</it> buatan sendiri untuk mengambil data mutasi transaksi bank dan mengolahnya untuk dimasukkan ke dalam sistem secara otomatis, secara hampir <it>real-time.</it> Setelah data pembayaran masuk, maka tagihan yang bersesuaian juga akan diproses secara otomatis sehingga pengguna akan langsung mendapat tiket atau <it>voucher</it> hotel langsung setelah mereka melakukan transfer.</BEFORE>
<AFTER><it>Fetcher</it> tersebut dioperasikan untuk mengambil data mutasi transaksi bank dan mengolahnya untuk dimasukkan ke dalam sistem secara otomatis secara hampir <it>real-time.</it> Setelah data pembayaran masuk, tagihan yang bersesuaian akan diproses secara otomatis sehingga pengguna akan langsung mendapat tiket atau <it>voucher</it> hotel langsung setelah mereka melakukan transfer.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada situasi normal yang diharapkan, waktu dari pengguna selesai melakukan transfer hingga mendapat konfirmasi dari sistem adalah sekitar satu menit, dengan asumsi tidak terdapat kendala pada sistem, baik milik Traveloka (sistem <it>payment</it> dan <it>booking)</it> maupun maskapai atau hotel yang bersangkutan.</BEFORE>
<AFTER>Pada situasi normal yang diharapkan, waktu dari pengguna selesai melakukan transfer hingga mendapat konfirmasi pemesanan adalah sekitar satu menit dengan asumsi tidak terdapat kendala pada sistem Traveloka (sistem <it>payment</it> dan <it>booking)</it> serta sistem maskapai atau hotel yang bersangkutan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sejak pertama kali diluncurkan, performa <it>fetcher</it> Traveloka mengalami fluktuasi dalam hal availabilitas dan waktu respons, baik karena faktor internal seperti pengubahan arsitektur <it>fetcher</it> maupun faktor eksternal seperti ketersediaan situs <it>internet</it> <it>banking</it> masing-masing bank.</BEFORE>
<AFTER>Sejak pertama kali diluncurkan, performa <it>fetcher</it> Traveloka mengalami fluktuasi dalam hal availabilitas dan waktu respons yang dikarenakan faktor internal maupun eksternal, antara lain karena pengubahan arsitektur <it>fetcher</it> atau ketersediaan situs <it>internet</it> <it>banking</it> masing-masing bank.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perbedaan yang cukup drastis adalah jadwal kerja yang disebabkan oleh dua faktor utama.</BEFORE>
<AFTER>Perbedaan yang cukup drastis adalah rencana jadwal yang disebabkan oleh dua faktor utama.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pertama, pada saat perancangan KAKP, penyelia belum bisa memberikan gambaran yang cukup mendetil mengenai jadwal kerja penulis.</BEFORE>
<AFTER>Pertama, pada saat perancangan KAKP, penyelia belum bisa memberikan gambaran yang cukup mendetil mengenai rencana jadwal penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Meskipun begitu, tanggal berakhirnya kerja praktik penulis sama dengan apa yang sudah direncanakan.</BEFORE>
<AFTER>Meski begitu, tanggal berakhirnya kerja praktik penulis sama dengan apa yang sudah direncanakan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa situs <it>internet</it> <it>banking</it> seperti Bank BCA hanya mampu menampilkan sejumlah transaksi dalam satu hari, dan transaksi yang berlebih tidak bisa ditampilkan.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa situs <it>internet</it> <it>banking</it> seperti Bank BCA hanya mampu menampilkan sejumlah transaksi dalam satu hari dan transaksi yang berlebih tidak bisa ditampilkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam rangka mendukung pengembangan <it>fetcher,</it> penulis mempelajari lebih dalam beberapa konsep seperti <it>asynchronous</it> <it>programming,</it> <it>distributed</it> <it>network</it> <it>architecture,</it> <it>remote</it> <it>procedure</it> <it>call,</it> <it>life</it> <it>cycle.</it> Penulis <it>hypertext</it> memanfatkaan beberapa teknologi yang digunakan di internal Traveloka seperti bahasa pemrograman Java, MongoDB, Git, GoCD, Jenkins, IntelliJ IDEA, Phabricator, dan Ansible.</BEFORE>
<AFTER>Dalam rangka mendukung pengembangan <it>fetcher,</it> penulis mempelajari lebih dalam beberapa konsep seperti <it>asynchronous</it> <it>programming,</it> <it>distributed</it> <it>network</it> <it>architecture,</it> <it>remote</it> <it>procedure</it> <it>call,</it> <it>life</it> <it>cycle.</it> Penulis <it>hypertext</it> memanfaatkan beberapa teknologi yang digunakan di internal Traveloka seperti bahasa pemrograman Java, MongoDB, Git, GoCD, Jenkins, IntelliJ IDEA, Phabricator, dan Ansible.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>transfer</it> <it>protocol,</it> dan <it>software</it> <it>development</it> Penulis berhasil menyelesaikan lima fetcher untuk lima bank berbeda di Thailand dengan tepat waktu.</BEFORE>
<AFTER><it>transfer</it> <it>protocol,</it> dan <it>software</it> <it>development</it> Penulis berhasil menyelesaikan lima <it>fetcher</it> untuk lima bank berbeda di Thailand dengan tepat waktu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Secara umum, penulis merasa puas telah melakukan kerja praktik di Traveloka karena budaya perusahan, bobot pekerjaan, dan ilmu yang didapat cukup sesuai dengan ekspektasi penulis.</BEFORE>
<AFTER>Secara umum, penulis merasa puas telah melakukan kerja praktik di Traveloka karena budaya perusahaan, bobot pekerjaan, dan ilmu yang didapat cukup sesuai dengan ekspektasi penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mendapat pengalaman yang tidak bisa didapat di perkuliahan, dan segala hasil pekerjaan penulis mendapat apresiasi karena akan bermanfaat bagi proses bisnis Traveloka dalam jangka panjang.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mendapat pengalaman yang tidak bisa didapat di perkuliahan dan segala hasil pekerjaan penulis mendapat apresiasi karena akan bermanfaat bagi proses bisnis Traveloka dalam jangka panjang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

