<PAIR>
<BEFORE>Dengan adanya <it>Continuous</it> <it>Translation</it> <it>Tool</it> diharapkan tim <it>content</it> <it>writer</it> dapat melakukan proses penerjemahan konten secara independen serta lebih efektif dan efisien dengan adanya konteks yang jelas untuk konten yang akan diterjemahkan.</BEFORE>
<AFTER>Dengan adanya <it>Continuous</it> <it>Translation</it> <it>Tool</it> diharapkan tim <it>content</it> <it>writer</it> dapat melakukan proses penerjemahan konten secara independen serta lebih efektif dan efisien.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berbeda dengan dengan di universitas di mana dosen aktif dalam • Kemampuan bekerja dalam tim Selama pelaksanaan kerja praktik, pelaksana KP dituntut untuk dapat bekerja dalam tim, baik dengan tim <it>Android</it> <it>Development,</it> <it>Content</it> <it>Management,</it> maupun <it>Quality</it> <it>Engineer.</it> • Kemampuan menyelesaikan masalah Pada tahap awal pelaksanaan kerja praktik, pelaksana KP diberikan masalah yang dihadapi perusahaan saat itu.</BEFORE>
<AFTER>• Kemampuan bekerja dalam tim Selama pelaksanaan kerja praktik, pelaksana KP dituntut untuk dapat bekerja dalam tim, baik dengan tim <it>Android</it> <it>Development,</it> <it>Content</it> <it>Management,</it> maupun <it>Quality</it> <it>Engineer.</it> • Kemampuan menyelesaikan masalah Pada tahap awal pelaksanaan kerja praktik, pelaksana KP diberikan masalah yang dihadapi perusahaan saat itu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dari masalah-masalah tersebut, pelaksana KP mencoba untuk menyelesaikan maslah denan berkonsultasi dengan mentor dan tim Android <it>Development.</it> Setelah melaksanakan kerja praktik ini, kemampuan menyelesaikan masalah pelaksana KP sangat meningkat terutama dalam mencari solusi yang efektif dan efisien.</BEFORE>
<AFTER>Dari masalah-masalah tersebut, pelaksana KP mencoba untuk menyelesaikan masalah dengan berkonsultasi dengan mentor dan tim Android <it>Development.</it> Setelah melaksanakan kerja praktik ini, kemampuan menyelesaikan masalah pelaksana KP sangat meningkat terutama dalam mencari solusi yang efektif dan efisien.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>• Pengelolaan waktu Proyek <it>continuous</it> <it>translation</it> <it>tool</it> diharapkan dapat dilakukan percobaan sebelum rilis pada akhir bulan Juli 2016.</BEFORE>
<AFTER>• Pengelolaan waktu Proyek <it>Continuous</it> <it>Ttranslation</it> <it>Tool</it> diharapkan dapat dilakukan percobaan sebelum rilis pada akhir bulan Juli 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pelaksanaan kerja praktik, tidak ada metodologi khusus yang digunakan oleh pelaksana KP dikarenakan karena proyek yang dikerjakan oleh pelaksana KP bersifat <it>improvement.</it> Proyek yang dikerjakan oleh pelaksana KP menggunakan teknologi seperti Phabricator, Android Studio, Sublime Text, Xcode, Slack, Confluence, Asana, POEditor dan AWS S3 serta bahasa pemrograman yang digunakan adalah Bash, Java, dan Javascript.</BEFORE>
<AFTER>Proyek yang dikerjakan oleh pelaksana KP menggunakan teknologi seperti Phabricator, Android Studio, Sublime Text, Xcode, Slack, Confluence, Asana, POEditor dan AWS S3 serta bahasa pemrograman yang digunakan adalah Bash, Java, dan Javascript.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada tanggal 14 Maret 2016, penulis mengajukan lamaran sebagai <it>Android</it> <it>Developer</it> <it>Intern</it> di PT Bukalapak.com dengan mengirimkan surat elektronik berisi surat pengajuan lamaran magang, <it>resumee</it> dan <it>cover</it> <it>letter.</it> Pada hari yang sama, penulis mendapatkan balasan surat elektronik dari tim HRD terkait lamaran tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Pada tanggal 14 Maret 2016, penulis mengajukan lamaran sebagai <it>Android</it> <it>Developer</it> <it>Intern</it> di PT Bukalapak.com dengan mengirimkan surat elektronik berisi surat pengajuan lamaran magang, <it>resume,</it> dan <it>cover</it> <it>letter.</it> Pada hari yang sama, penulis mendapatkan balasan surat elektronik dari tim HRD terkait lamaran tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kemudian, pada tahap kedua, penulis melaksanakan tes wawancara dengan tim Android Developer PT Bukalapak.com.</BEFORE>
<AFTER>Pada tahap kedua, penulis melaksanakan tes wawancara dengan tim Android Developer PT Bukalapak.com.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Halaman tersebut dinilai memiliki pengalaman penggunaan yang kurang baik.</BEFORE>
<AFTER>Halaman tersebut dinilai memiliki pengalaman penggunaan yang kurang baik dan perlu diperbarui.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu, <it>redesign</it> pada dua halaman tersebut dilakukan supaya pengguna lebih mudah memakainya.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, <it>redesign</it> pada dua halaman tersebut dilakukan supaya pengguna lebih mudah dan memberikan pengalaman baru pada saat memakainya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>SourceTree SourceTree merupakan salah satu platform klien Mercurial dan Git yang menyediakan antar muka untuk <it>repository</it> Hg dan Git (Atlasian, n.d.).</BEFORE>
<AFTER>SourceTree SourceTree merupakan salah satu platform klien Mercurial dan Git yang menyediakan antar muka untuk <it>repository</it> Hg dan Git (Atlasian, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Software ini dapat diunduh secara gratis, dan tersedia untuk OS Windows dan Mac.</BEFORE>
<AFTER><it>Software</it> ini dapat diunduh secara gratis, dan tersedia untuk sistem operasi Windows dan Mac.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Github Github merupakan <it>version-control</it> berbasis <it>web</it> dan <it>platform</it> kolaborasi untuk pengembang perangkat lunak (Github, Inc, n.d.).</BEFORE>
<AFTER>Github Github merupakan <it>version-control</it> berbasis <it>web</it> dan <it>platform</it> kolaborasi untuk pengembang perangkat lunak (Github, Inc, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Android Studio Android Studio merupakan <it>Integrated</it> <it>Development</it> <it>Environment</it> (IDE) yang dibuat resmi oleh Google (Google, Inc, n.d.).</BEFORE>
<AFTER>Android Studio Android Studio merupakan <it>Integrated</it> <it>Development</it> <it>Environment</it> (IDE) yang dibuat resmi oleh Google (Google, Inc, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>GenyMotion Genymotion merupakan sebuah perangkat lunak yang digunakan sebagai simulator aplikasi Android (Genymobile, n.d.).</BEFORE>
<AFTER>GenyMotion Genymotion merupakan sebuah perangkat lunak yang digunakan sebagai simulator aplikasi Android (Genymobile, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Genymotion menyediakan simulator untuk berbagai system operasi Android, seperti Lollipop, Kitkat, JellyBean dan system operasi Android yang lain.</BEFORE>
<AFTER>Genymotion menyediakan simulator untuk berbagai sistem operasi Android, seperti Lollipop, Kitkat, JellyBean dan sistem operasi Android yang lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Jira Jira merupakan salah satu aplikasi manajemen projek untuk melacak masalah- masalah (<it>issues),</it> kesalahan (<it>bug),</it> tugas (<it>task)</it> pada saat pengembangan perangkat lunak (Atlasian, n.d.).</BEFORE>
<AFTER>Jira Jira merupakan salah satu aplikasi manajemen projek untuk melacak masalah- masalah (<it>issues),</it> kesalahan (<it>bug),</it> tugas (<it>task)</it> pada saat pengembangan perangkat lunak (Atlasian, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis memperkirakan kerja praktik selesai pada tanggal 19 Agustus, namun pada saat realisasi kerja praktik selesai pada tanggal 26 Agustus 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis memperkirakan kerja praktik selesai pada tanggal 19 Agustus, tetapi pada saat realisasi kerja praktik selesai pada tanggal 26 Agustus 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Struktur Data Algoritma Pada mata kuliah ini, materi yang memiliki keterkaitan dengan pekerjaan penulis yaitu terkait pemilihan struktur data yang tepat dalam suatu masalah, dan menentukan algoritma yang tepat untuk masalah tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Struktur Data Algoritma Pada mata kuliah ini, materi yang memiliki keterkaitan dengan pekerjaan penulis yaitu terkait pemilihan struktur data yang tepat dalam suatu masalah, dan menentukan algoritme yang tepat untuk masalah tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Banyak mata kuliah yang memiliki relevansi terhadap pekerjaan di Bukalapak, sperti Dasar-Dasar Pemrograman, Struktur Data Algoritma, Perencanaan dan Pemrograman Web, Rekayasa Perangkat Lunak dan Pemrograman Perangkat Lunak.</BEFORE>
<AFTER>Banyak mata kuliah yang memiliki relevansi terhadap pekerjaan di Bukalapak, seperti Dasar-Dasar Pemrograman, Struktur Data Algoritma, Perencanaan dan Pemrograman Web, Rekayasa Perangkat Lunak dan Pemrograman Perangkat Lunak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terdapat 13 perusahaan yang penulis daftar hingga akhirnya penulis mendapatkan tempat magang.</BEFORE>
<AFTER>Terdapat 13 perusahaan yang penulis lamar hingga akhirnya penulis mendapatkan tempat magang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Posisi yang penulis lamar pun beragam, mulai dari <it>product</it> <it>manager,</it> <it>information</it> <it>technology,</it> <it>quality</it> <it>assurance,</it> <it>product</it> <it>analyst,</it> <it>data</it> <it>analyst,</it> <it>web</it> <it>developer,</it> hingga <it>front</it> <it>end</it> <it>developer.</it> Penulis sendiri menginginkan kerja praktik di <it>startup</it> karena penulis memiliki bahwa di <it>startup</it> penulis dapat belajar banyak dengan suasana yang biasanya menyenangkan.</BEFORE>
<AFTER>Posisi yang penulis lamar pun beragam, mulai dari <it>product</it> <it>manager,</it> <it>information</it> <it>technology,</it> <it>quality</it> <it>assurance,</it> <it>product</it> <it>analyst,</it> <it>data</it> <it>analyst,</it> <it>web</it> <it>developer,</it> hingga <it>front</it> <it>end</it> <it>developer.</it> Penulis sendiri menginginkan kerja praktik di <it>startup</it> karena penulis memiliki pemikiran bahwa di <it>startup</it> penulis dapat belajar banyak dengan suasana yang biasanya menyenangkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis memulai pencarian kerja praktik pada tanggal 11 Maret 2016 untuk posisi <it>product</it> <it>manager</it> di Global Digital Prima yang biasa dikenal GDP.</BEFORE>
<AFTER>Penulis memulai pencarian kerja praktik pada tanggal 11 Maret 2016 untuk posisi <it>product</it> <it>manager</it> di Global Digital Prima atau yang biasa dikenal GDP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis pernah magang di GDP satu semester sebelum masa kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Penulis pernah magang di GDP pada bulan Desember hingga Februari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Adapun maksud penulis mendaftar magang di GDP satu semester sebelumnya agar penulis mendapatkan pengalaman tambahan dan mempermudah pencarian magang ketika masa kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Adapun maksud penulis mendaftar magang di GDP satu semester sebelumnya agar penulis mendapatkan pengalaman kerja dan mempermudah pencarian magang ketika masa kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis sebenarnya mengetahui bahwa beberapa teman penulis sudah mendaftar magang di GDP semenjak Februari 2016, namun karena penulis memiliki pemikiran bahwa terlalu cepat untuk mendaftar magang lagi di sana, akhirnya surat lamaran magang di GDP baru penulis kirimkan 11 Maret 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis sebenarnya mengetahui bahwa beberapa teman penulis sudah mendaftar magang di GDP semenjak Februari 2016, namun penulis memiliki pemikiran bahwa terlalu cepat untuk mendaftar magang lagi di sana.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akhirnya penulis menghubungi pembimbing yang telah membimbing penulis ketika magang di GDP.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, penulis menghubungi penyelia yang telah membimbing penulis ketika magang di GDP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah pembimbing penulis mengonfirmasi kepada pihak HR, penulis diberi tahu oleh pembimbing bahwa magang dengan posisi <it>product</it> <it>manager</it> sudah penuh.</BEFORE>
<AFTER>Setelah penyelia penulis mengonfirmasi kepada pihak HR, penulis diberi tahu bahwa magang dengan posisi <it>product</it> <it>manager</it> sudah penuh.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perusahaan kedua yang penulis daftar yaitu Kios untuk Dagang Online atau yang biasa dikenal Kudo.</BEFORE>
<AFTER>Perusahaan kedua yang penulis lamar yaitu Kios untuk Dagang Online atau yang biasa dikenal Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bulan Maret 2016, terdapat pesan dari teman angkatan bahwa jika ingin mendaftar magang di Kudo dapat mengirimkan <it>email</it> ke orang tertentu dengan <it>email</it> Kudo.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan Maret 2016, terdapat pesan dari teman angkatan bahwa jika ingin mendaftar magang di Kudo dapat mengirimkan <it>email</it> ke orang tertentu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis pun mengirimkan email kepada kontak yang tertera di pesan tersebut pada 21 Maret 2016, namun <it>email</it> tersebut tidak ada balasan.</BEFORE>
<AFTER>Penulis pun mengirimkan email lamaran magang kepada kontak yang tertera di pesan tersebut pada 21 Maret 2016, namun <it>email</it> tersebut tidak ada balasan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain <it>email,</it> ada teman penulis yang mendapatkan email dari <it>Human</it> <it>Capital</it> (HC) Kudo yang mengatakan bahwa perlu mengisi <it>form</it> yang terlampir pada <it>email-nya</it> dan akan dilakukan wawancara bersama teman yang diajak oleh teman penulis itu.</BEFORE>
<AFTER>Ada teman penulis yang mengirimkan email kepada <it>Human</it> <it>Capital</it> (HC) Kudo mengenai pendaftaran mangang dan mendapatkan balasan berisi <it>form</it> yang terlampir pada <it>email-nya</it> dan waktu wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah menunggu beberapa lama, penulis tidak mendapatkan email balasan.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mengirimkan <it>email</it> beberapa kali (21, 23, dan 31 Maret 2016) karena email yang penulis kirimkan tidak kunjung mendapat balasan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah wawancara, penulis diberi tugas yang berisi apa yang ingin dipelajari dan apa <it>job</it> <it>desc</it> dari posisi yang penulis lamar, namun penulis tidak melanjutkan proses pendaftaran lebih lanjut karena melihat budaya dari perusahaan tersebut berkomunikasi menggunakan bahasa Inggris Penulis juga mengirimkan <it>email</it> pendaftaran magang ke Veritrans (yang kini telah berubah namanya menjadi Midtrans) dengan posisi <it>Business</it> <it>Development</it> pada 31 Maret 2016.</BEFORE>
<AFTER>Setelah wawancara, penulis diberi tugas untuk membuat laporan mengenai hal yang ingin dipelajari dan apa <it>job</it> <it>desc</it> dari posisi yang penulis lamar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun karena waktu mulai magang yang ditentukan oleh pihak IBM adalah masa perkuliahan, penulis tidak melanjutkan pendaftaran di sana.</BEFORE>
<AFTER>Namun karena waktu mulai magang yang ditentukan oleh pihak IBM merupakan masa perkuliahan, penulis tidak melanjutkan pendaftaran di sana.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dari <it>email</it> yang penulis kirimkan kepada <it>Human</it> <it>Capital</it> (HC) Kudo pada 4 Mei 2016, akhirnya dihubungi melalui telepon untuk melanjutkan ke proses wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Dari <it>email</it> yang penulis kirimkan kepada <it>Human</it> <it>Capital</it> (HC) Kudo pada 4 Mei 2016, akhirnya penulis dihubungi HC melalui telepon untuk melanjutkan ke proses wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain ditelepon penulis juga diberikan email pada tanggal 9 Mei 2016 sebagai pengingat mengenai agenda wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Selain ditelepon, penulis juga diberikan email pada tanggal 9 Mei 2016 sebagai pengingat mengenai agenda wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Wawancara diagendakan untuk dilaksanakan pada Rabu, 11 Mei 2016.</BEFORE>
<AFTER>Wawancara diagendakan pada Rabu, 11 Mei 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena penulis sebelumnya belum pernah terlibat dalam bagian <it>quality</it> <it>assurance</it> (QA), penulis membaca-baca informasi mengenai QA beserta <it>job</it> <it>description</it> dari seorang QA agar ada pengetahuan sedikit mengenai QA ketika wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Karena penulis sebelumnya belum pernah terlibat dalam bagian <it>quality</it> <it>assurance</it> (QA), penulis membaca- baca informasi mengenai QA beserta <it>job</it> <it>description</it> dari seorang QA agar ada pengetahuan sedikit mengenai QA ketika wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis juga sempat bertanya-tanya kepada teman yang telah diterima di Kudo mengenai konten pertanyaan yang diajukan pada saat wawancara dan juga cara untuk sampai di kantor Kudo.</BEFORE>
<AFTER>Penulis juga sempat bertanya-tanya kepada teman yang telah diterima di Kudo mengenai konten pertanyaan yang diajukan pada saat wawancara dan transportasi menuju kantor Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ini dapat terbukti dengan adanya <it>release</it> <it>engineer</it> yang memastikan bahwa setiap rilis sudah memiliki laporan yang baik dari <it>quality</it> <it>assurance.</it> Untuk bisa dirilis, fitur/aplikasi hanya boleh memiliki kekurangan yang bisa ditoleransi atau bahkan tidak ada <it>bug</it> sama sekali.</BEFORE>
<AFTER>Ini dapat terbukti dengan adanya tim <it>release</it> <it>engineer</it> yang memastikan bahwa setiap rilis sudah memiliki laporan yang baik dari <it>quality</it> <it>assurance.</it> Untuk bisa dirilis, fitur/aplikasi hanya boleh memiliki kekurangan yang bisa ditoleransi atau bahkan tidak ada <it>bug</it> sama sekali.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setiap kali rilis, semua pengembang harus mengecek secara manual fitur/aplikasi yang akan dirilis sehingga pengembang tidak fokus dalam mengembangkan aplikasi, tetapi juga harus melakukan pengetesan yang bisa memakan waktu yang lama.</BEFORE>
<AFTER>Setiap kali rilis, semua pengembang harus mengecek secara manual fitur/aplikasi yang akan dirilis sehingga pengembang tidak fokus dalam mengembangkan aplikasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan Kudo memiliki perhatian kepada kualitas kepada setiap produknya, aplikasi <it>Field</it> Officer pun juga harus melewati proses pengecekan oleh <it>quality</it> <it>assurance.</it> Aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> merupakan sebuah aplikasi yang pengembangannya diserahkan kepada peserta magang.</BEFORE>
<AFTER>Dengan Kudo memiliki perhatian kepada kualitas kepada setiap produknya, aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> pun juga harus melewati proses pengecekan oleh <it>quality</it> <it>assurance.</it> Pengembangan aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> diserahkan kepada peserta magang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena masing-masing anggota <it>quality</it> <it>assurance</it> memiliki kesibukan tersendiri terhadap setiap proyeknya, pengetesan aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> ditugaskan kepada penulis dan satu teman penulis.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena masing-masing anggota tim <it>quality</it> <it>assurance</it> memiliki kesibukan tersendiri terhadap setiap proyeknya, pengetesan aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> ditugaskan kepada penulis dan satu teman penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kebutuhan akan aplikasi <it>field</it> <it>officer</it> ini dirasakan oleh Kudo karena <it>field</it> <it>officer</it> sering kesulitan untuk menawarkan produk yang tepat ke agen Kudo yang tepat.</BEFORE>
<AFTER>Kebutuhan akan aplikasi ini dirasakan oleh Kudo setelah banyak <it>field</it> <it>officer</it> kesulitan untuk menawarkan produk yang tepat ke agen-agen Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Field</it> <it>officer</it> (FO) merupakan perwakilan yang mewakili Kudo untuk berkomunikasi dengan para agen Kudo sehingga Kudo pun bisa dapat dengan mudah memberikan promosi dan juga menerima saran dari agennya.</BEFORE>
<AFTER><it>Field</it> <it>officer</it> (FO) merupakan <it>front-line</it> yang mewakili Kudo untuk berkomunikasi dengan para agen Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan genymotion, QA bisa melakukan testing terhadap suatu aplikasi dari beberapa perangkat berbeda tanpa harus benar-benar memilikinya.</BEFORE>
<AFTER>Genymotion ini juga memungkinkan QA untuk melakukan testing terhadap suatu aplikasi dari beberapa perangkat berbeda tanpa harus benar-benar memilikinya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dan diakhiri dengan penilaian penulis terhadap Kudo setelah melaksanakan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Bagian ini diakhiri dengan penilaian penulis terhadap Kudo setelah melaksanakan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk menanganinya, penulis banyak bertanya kepada penyelia dan anggota QA lainnya mengenai <it>tool.</it> Selain bertanya, penulis juga berusaha belajar mandiri dari internet untuk mengetahui cara menggunakan <it>tool.</it> Selain <it>tool</it> yang begitu banyak, pada awal masa kerja praktik, penulis kebingungan fungsi tabel dan relasi antar tabel yang ada di basis data Kudo.</BEFORE>
<AFTER>Untuk menanganinya, penulis banyak bertanya kepada penyelia dan anggota QA lainnya mengenai <it>tool.</it> Selain bertanya, penulis juga berusaha belajar mandiri dari internet untuk mengetahui cara menggunakan <it>tool.</it> Selain <it>tool</it> yang begitu banyak, pada awal masa kerja praktik, penulis kebingungan pada fungsi tabel dan relasi antar tabel yang ada di basis data Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain mempelajari dokumentasi yang diberikan penyelia, penulis juga sering bertanya secara langsung beberapa tabel yang belum ada di dokumentasi dan penulis juga sering melakukan eksplorasi terhadap setiap tabel yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Selain mempelajari dokumentasi yang diberikan penyelia, penulis juga sering bertanya secara langsung beberapa tabel yang belum ada di dokumentasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dan berikut adalah ilustrasi company profile dari perusahaan JOB PTJM beserta ilustrasi penghargaan yang pernah diperoleh oleh perusahaan JOB PTJM yang mengutip dari dokumen resmi perusahaan : Gambar 1.1 Profil Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</BEFORE>
<AFTER>Dan berikut adalah ilustrasi <it>company</it> <it>profile</it> dari perusahaan JOB PTJM beserta ilustrasi penghargaan yang pernah diperoleh oleh perusahaan JOB PTJM yang mengutip dari dokumen resmi perusahaan : Gambar 1.1 Profil Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Digital Infographic (halaman 1).</BEFORE>
<AFTER><it>Digital</it> <it>Infographic</it> (halaman 1).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Digital Infographic (halaman 2).</BEFORE>
<AFTER><it>Digital</it> <it>Infographic</it> (halaman 2).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>27 September 2016  <bo>Struktur</bo> <bo>Singkat</bo> <bo>Organisasi</bo> Struktur organisasi dari perusahaan JOB PTJM sendiri terdiri dari seorang General Manager yang dibantu oleh Chief Audit, Commercial Head, serta Executive Secretary dimana membawahi langsung 9 departemen (dipimpin oleh seorang Manager) dibawahnya, antara lain QHSSE Department, Exploration Department, Subsurface Department, DWO & Engineering Department, Project Facility Department, Field Department, Supply Chain Management Department, Business Support Management, serta Finance Department.</BEFORE>
<AFTER>27 September 2016  <bo>Struktur</bo> <bo>Singkat</bo> <bo>Organisasi</bo> Struktur organisasi dari perusahaan JOB PTJM sendiri terdiri dari seorang <it>General</it> <it>Manager</it> yang dibantu oleh <it>Chief</it> <it>Audit,</it> <it>Commercial</it> <it>Head,</it> serta <it>Executive</it> <it>Secretary</it> dimana membawahi langsung 9 departemen (dipimpin oleh seorang <it>Manager)</it> dibawahnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Informasi lengkap perihal struktur organisasi pusat beserta Departemen Supply Chain Management, selaku departemen dimana penulis melakukan kerja praktik, terdapat pada ilustrasi bagan berikut : Gambar 1.3 Struktur Organisasi Pusat Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</BEFORE>
<AFTER>Informasi lengkap perihal struktur organisasi pusat beserta departmen di bawahnya di perusahaan JOB PTJM, terdapat pada ilustrasi bagan berikut : Gambar 1.3 Struktur Organisasi Pusat Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Organization Chart (halaman 1).</BEFORE>
<AFTER><it>Organization</it> <it>Chart</it> (halaman 1).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>27 September 2016 Gambar 1.4 Struktur Organisasi SCM Department Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</BEFORE>
<AFTER>27 September 2016 Gambar 1.4 Struktur Organisasi <it>QHSSE</it> <it>Department</it> Perusahaan JOB PTJM Sumber : JOB PTJM (24 Februari 2016).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metodologi atau model proses yang penulis gunakan selama pengembangan sistem atau kedua aplikasi yang ada adalah dengan Evolutionary Model Process, yaitu Prototyping Model.</BEFORE>
<AFTER>Metodologi atau model proses yang penulis gunakan selama pengembangan sistem atau kedua aplikasi yang ada adalah dengan <it>Evolutionary</it> <it>Model</it> <it>Process,</it> yaitu <it>Prototyping</it> <it>Model.</it> Pressman (2010) dalam bukunya yang berjudul “Software Engineering: A Practitioner’s Approach, 7th edition”, menyebutkan bahwa <it>Prototyping</it> <it>Model</it> lebih mengedepankan pada pengembangan yang berkesinambungan pada sistem yang ada secara iteratif, meskipun sudah ditetapkan <it>requirement</it> dasar di awal pengembangan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Artinya, sistem dikembangkan secara bertahap dengan tidak langsung mengedepankan pada penyelesaian fitur yang ada, melainkan menunggu umpan-balik secara intensif dari user yang ada, hingga nantinya mencapai versi final dari sistem yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Artinya, sistem dikembangkan secara bertahap dengan tidak langsung mengedepankan pada penyelesaian fitur yang ada, melainkan menunggu umpan-balik secara intensif dari <it>user</it> yang ada, hingga nantinya mencapai versi final dari sistem yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setiap kali menyelesaikan suatu fitur, penulis kerap berkomunikasi dengan penyelia KP secara intens, dengan tujuan untuk menunggu respon apakah prototype dari fitur yang ada sesuai dengan yang diharapkan.</BEFORE>
<AFTER>Setiap kali menyelesaikan suatu fitur, penulis kerap berkomunikasi dengan penyelia KP secara intens, dengan tujuan untuk menunggu respon apakah <it>prototype</it> dari fitur yang ada sesuai dengan yang diharapkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terlebih lagi, penyelia KP senantiasa mengubah requirement fitur lama dengan fitur lain kemampuan yang berbeda.</BEFORE>
<AFTER>Terlebih lagi, penyelia KP senantiasa mengubah <it>requirement</it> fitur lama dengan fitur lain kemampuan yang berbeda (jika satu fitur tidak cocok, maka digantikan dengan fitur yang lebih tepat).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk aspek non teknis, beberapa hal yang perlu diperhatikan selama pelaksanaan kerja praktik yang lebih mengarah ke kemampuan softskill, antara lain :  Kemampuan berkomunikasi, dimana hal ini diperlukan sekali dalam hal komunikasi dengan user dalam hal ini penyelia KP dari penulis dimana diharapkan penulis dapat mengerti dan memahami secara penuh apa yang diinginkan dari requirement pada kedua aplikasi yang ada, sehingga tidak ada lagi salah interpretasi di kedua pihak;  Kemampuan bekerja sama, dalam hal ini memang penulis melakukan kerja praktik sekaligus mengerjakan kedua aplikasi yang ada secara mandiri, artinya tidak ada partner yang melakukan pekerjaan yang sama.</BEFORE>
<AFTER>Untuk aspek non teknis, beberapa hal yang perlu diperhatikan selama pelaksanaan kerja praktik yang lebih mengarah ke kemampuan <it>softskill,</it> antara lain :  Kemampuan berkomunikasi, dimana hal ini diperlukan sekali dalam hal komunikasi dengan <it>user</it> dalam hal ini penyelia KP dari penulis dimana diharapkan penulis dapat mengerti dan memahami secara penuh apa yang diinginkan dari <it>requirement</it> pada kedua aplikasi yang ada, sehingga tidak ada lagi salah interpretasi di kedua pihak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Requirement Gathering dalam Bentuk Komunikasi dengan Penyelia KP Dalam realitanya, penulis sering secara aktif berkomunikasi dengan penyelia, terutama di awal-awal pengembangan sistem pada saat awal pelaksanaan kerja praktik; b. Perencanaan dan Penjadwalan dari Pengembangan Sistem yang ada Penulis menjadwalkan seakurat mungkin dan merencanakan kegiatan yang ada sesuai realita yang ada.</BEFORE>
<AFTER><it>Requirement</it> <it>Gathering</it> dalam Bentuk Komunikasi dengan Penyelia KP Dalam realitanya, penulis sering secara aktif berkomunikasi dengan penyelia, terutama di awal-awal pengembangan sistem pada saat awal pelaksanaan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis juga berkompromi dengan penyelia KP agar perencanaan disesuaikan dengan kemampuan teknis dari penulis; c. Pemodelan dan Implementasi Penulis merancang diagram-diagram penunjang yang dibutuhkan, seperti ER Diagram dan sebagainya, dengan tujuan agar penulis dapat lebih mudah dalam mengimplementasikannya dalam bentuk kode.</BEFORE>
<AFTER>Penulis juga berkompromi dengan penyelia KP agar perencanaan disesuaikan dengan kemampuan teknis dari penulis; c. Pemodelan dan Implementasi Penulis merancang diagram-diagram penunjang yang dibutuhkan, seperti <it>ER</it> <it>Diagram</it> dan sebagainya, dengan tujuan agar penulis dapat lebih mudah dalam mengimplementasikannya dalam bentuk kode.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Implementasi juga dilakukan oleh penulis dengan baik tanpa permasalahan yang berarti; d. Ujicoba (Testing) dan Debugging Penulis secara langsung melakukan testing dan debugging ketika telah menyelesaikan suatu fitur; e. Presentasi Aplikasi yang Dikembangkan dan Deploy Aplikasi ke Internal Server Penulis tidak melaksanakan tanggung jawab ini dikarenakan penyelia KP sendiri yang mempresentasikan cara kerja aplikasi yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Implementasi juga dilakukan oleh penulis dengan baik tanpa permasalahan yang berarti; d. Ujicoba (<it>Testing)</it> dan <it>Debugging</it> Penulis secara langsung melakukan <it>testing</it> dan <it>debugging</it> ketika telah menyelesaikan suatu fitur; e. Presentasi Aplikasi yang Dikembangkan dan <it>Deploy</it> Aplikasi ke <it>Internal</it> <it>Server</it>Penulis tidak melaksanakan tanggung jawab ini dikarenakan penyelia KP sendiri yang mempresentasikan cara kerja aplikasi yang ada dalam suatu forum yang dinamakan CIP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk kegiatan deploy sendiri, penulis telah melakukannya dengan berhubungan langsung dengan karyawan lain yang memiliki wewenang dan akses ke internal server milik JOB PTJM.</BEFORE>
<AFTER>Untuk kegiatan <it>deploy</it> sendiri, penulis telah melakukannya dengan berhubungan langsung dengan karyawan lain yang memiliki wewenang dan akses ke <it>internal</it> <it>server</it> milik JOB PTJM.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ketidaksesuaian terjadi pada tahap implementasi (coding / development) dimana pelaksanaannya berlangsung lebih lama dikarenakan adanya revisi berupa perubahan requirement dari fitur yang diinginkan oleh penyelia KP.</BEFORE>
<AFTER>Ketidaksesuaian terjadi pada tahap implementasi (<it>coding</it> / <it>development)</it> dimana pelaksanaannya berlangsung lebih lama dikarenakan banyaknya revisi maupun perubahan <it>requirement</it> dari fitur yang diinginkan oleh penyelia KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Waktu implementasi yang memakan cukup lama ada pada aplikasi Cost Reduction System (selanjutnya digantikan dengan nama GO-Hemat.</BEFORE>
<AFTER>Waktu implementasi yang memakan cukup lama ada pada aplikasi <it>Cost</it> <it>Reduction</it> <it>System</it> (selanjutnya digantikan dengan nama <it>GO-Hemat).</it> Hal ini menyebabkan pengembangan pada aplikasi SCM Dashboard tidak berjalan begitu optimal dan hanya memenuhi <it>requirement</it> dasarnya, meskipun tidak ada masalah dengan versi final dari aplikasi yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ketidaksesuian juga terjadi dimana pembuatan mockup atau wireframe untuk tampilan aplikasi tidak dilakukan dikarenakan tidak memerlukan tampilan tertentu dan diserahkan pada penulis oleh penyelia KP untuk langsung diimplementasikan dalam bentuk kode.</BEFORE>
<AFTER>Ketidaksesuian juga terjadi dimana pembuatan <it>mockup</it> atau <it>wireframe</it> untuk tampilan aplikasi tidak dilakukan dikarenakan tidak memerlukan tampilan tertentu dan diserahkan pada penulis oleh penyelia KP untuk diimplementasikan dalam bentuk kode.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o System Design o Requirement dan Program gathering dan Design aplikasi untuk</BEFORE>
<AFTER>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o <it>System</it> <it>Design</it> o <it>Requirement</it> dan <it>Program</it> <it>gathering</it> dan <it>Design</it> aplikasi untuk</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o System Design o Requirement dan Program gathering dan Design aplikasi untuk</BEFORE>
<AFTER>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o <it>System</it> <it>Design</it> o <it>Requirement</it> dan <it>Program</it> <it>gathering</it> dan <it>Design</it> aplikasi untuk</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o System Design o Requirement dan Program gathering dan Design aplikasi untuk</BEFORE>
<AFTER>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o <it>System</it> <it>Design</it> o <it>Requirement</it> dan <it>Program</it> <it>gathering</it> dan <it>Design</it> aplikasi untuk</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o System Design o Requirement dan Program gathering dan Design aplikasi untuk</BEFORE>
<AFTER>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o <it>System</it> <it>Design</it> o <it>Requirement</it> dan <it>Program</it> <it>gathering</it> dan <it>Design</it> aplikasi untuk</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o System Design o Requirement dan Program gathering dan Design aplikasi untuk</BEFORE>
<AFTER>Dashboard 1 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016 o <it>System</it> <it>Design</it> o <it>Requirement</it> dan <it>Program</it> <it>gathering</it> dan <it>Design</it> aplikasi untuk</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Retrofit</it> adalah sebuah <it>library</it> yang digunakan dalam <it>android</it> dan <it>java</it> untuk mengakses API [6].</BEFORE>
<AFTER><it>Retrofit</it> adalah sebuah <it>library</it>yang digunakan dalam <it>android</it> dan <it>java</it> untuk mengakses API [6].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kerja praktik dilakukan oleh penulis dalam waktu8 minggu terhitung dari tanggal 13 Juni – 12 Agustus 2016.</BEFORE>
<AFTER>Kerja praktik dilakukan oleh penulis dalam waktu 8 minggu terhitung dari tanggal 13 Juni – 12 Agustus 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis lebih memahami proses pengembangan produk yang baik dan bagaimana cara bekerja dalam sebuah <it>team.</it> Lingkungan kerja PT.</BEFORE>
<AFTER>Penulis lebih memahami proses pengembangan produk yang baik dan bagaimana cara bekerja dalam sebuah <it>team.</it>Lingkungan kerja PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam kasus <it>e-commerce</it> seperti pada pekerjaan kerja praktik ini, <it>bugs</it> bisa menyebabkan kerugian pada proses penjualan hingga menurunnya <it>customer</it> <it>experience</it> yang dampak jangka panjangnya tentu kerugian juga.</BEFORE>
<AFTER>Dalam kasus <it>e-</it> <it>commerce</it> seperti pada pekerjaan kerja praktik ini, <it>bugs</it> bisa menyebabkan kerugian pada proses penjualan hingga menurunnya <it>customer</it> <it>experience</it> yang dampak jangka panjangnya tentu kerugian juga.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Gambar 1 Penggalan kode Add to Cart Gambar diatas merupakan penggalan dari kode <it>test</it> <it>case</it> untuk <it>use</it> <it>case</it> Add to Cart.</BEFORE>
<AFTER>Gambar 1.3 Penggalan kode Add to Cart Gambar diatas merupakan penggalan dari kode <it>test</it> <it>case</it> untuk <it>use</it> <it>case</it> Add to Cart.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kendala pertama adalah pekerjaan test automation ini belum pernah diimplementasikan sebelumnya sehingga penulis harus memulai semuanya dari awal.</BEFORE>
<AFTER>Kendala pertama adalah pekerjaan <it>test</it> <it>automation</it> ini belum pernah diimplementasikan sebelumnya sehingga penulis harus memulai semuanya dari awal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penyelia dapat membantu penulis namun tidak dapat selalu membimbing penulis secara penuh karena kesibukannya dan fokus terhadap pengembangan <it>software.</it> Untuk mengatasi masalah tersebut, penulis mencari sumber sebanyak – banyaknya mengenai test automation dan Selenium secara mandiri.</BEFORE>
<AFTER>Penyelia dapat membantu penulis namun tidak dapat selalu membimbing penulis secara penuh karena kesibukannya dan fokus terhadap pengembangan <it>software.</it> Untuk mengatasi masalah tersebut, penulis mencari sumber sebanyak – banyaknya mengenai <it>test</it> <it>automation</it> dan Selenium secara mandiri.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena waktu kerja praktik ini hanya sepuluh minggu dan waktu untuk membangun test automation hanya enam minggu, penulis tidak bisa menyelesaikan semua fitur yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Karena waktu kerja praktik ini hanya sepuluh minggu dan waktu untuk membangun <it>test</it> <it>automation</it> hanya enam minggu, penulis tidak bisa menyelesaikan semua fitur yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tempat kerja tersebut juga diharapkan dapat mengembangkan potensi pelaksana KP yang berminat menjadi <it>software</it> <it>engineer.</it> Daftar calon perusahaan yang sesuai dengan kriteria tersebut diantaranya PT.</BEFORE>
<AFTER>Tempat kerja tersebut juga diharapkan dapat mengembangkan potensi pelaksana KP yang berminat menjadi <it>software</it> <it>engineer.</it> Daftar calon perusahaan yang sesuai dengan kriteria tersebut di antaranya PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, pelaksana KP tahu betul bahwa PT.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, pelaksana KP tahu bahwa PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bukalapak.com, pelaksana KP melakukan pencarian di Google tentang rekrutmennya.</BEFORE>
<AFTER>Bukalapak.com, pelaksana KP melakukan pencarian di Google tentang proses rekrutmennya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP belum juga mendapat konfirmasi apapun terkait lamaran kerja praktik setelah beberapa hari menunggu.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP belum juga mendapat konfirmasi apa pun terkait lamaran kerja praktik setelah beberapa hari menunggu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Ada dua tahapan tes wawancara yang dilakukan, pertama wawancara dengan HCM (<it>Human</it> <it>Capital</it> <it>Management,</it> kemudian wawancara dengan <it>user</it> (pada kasus ini adalah <it>senior</it> <it>software</it> <it>engineer).</it> Wawancara bersama HCM dilakukan kurang lebih 30 menit, pertanyaan yang diberikan seputar pengalaman kerja dan organisasi.</BEFORE>
<AFTER>Ada dua tahapan tes wawancara yang dilakukan, pertama wawancara dengan HCM (<it>Human</it> <it>Capital</it> <it>Management),</it> kemudian wawancara dengan <it>user</it> (pada kasus ini adalah <it>senior</it> <it>software</it> <it>engineer).</it> Wawancara bersama HCM dilakukan kurang lebih 30 menit, pertanyaan yang diberikan seputar pengalaman kerja dan organisasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bukalapak.com, pelaksana KP juga mencari-cari di Google mengenai informasi rekrutmen untuk perusahan lain di daftar.</BEFORE>
<AFTER>Bukalapak.com, pelaksana KP juga mencari-cari di Google mengenai informasi rekrutmen untuk perusahan lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bukalapak.com adalah <it>President</it> <it>Director.</it> Dibawah <it>President</it> <it>Director</it> terdapat <it>Chief</it> <it>Financial</it> <it>Officer</it> (CFO), <it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it> (COO), dan <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> <it>(CTO).</it> Selebihnya, struktur pembagian divisi dan departemen dapat dilihat pada Gambar 1.</BEFORE>
<AFTER>Bukalapak.com adalah <it>President</it> <it>Director.</it> Di bawah <it>President</it> <it>Director</it> terdapat <it>Chief</it> <it>Financial</it> <it>Officer</it> (CFO), <it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it> (COO), dan <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> <it>(CTO).</it> Sebagian struktur pembagian divisi dan departemen PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bukalapak.com adalah <it>President</it> <it>Director.</it> Dibawah <it>President</it> <it>Director</it> terdapat <it>Chief</it> <it>Financial</it> <it>Officer</it> (CFO), <it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it> (COO), dan <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> <it>(CTO).</it> Selebihnya, struktur pembagian divisi dan departemen dapat dilihat pada Gambar 1.</BEFORE>
<AFTER>Bukalapak.com dapat dilihat pada Gambar 1.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Vesperia, atau lengkapnya PT Vesperia Global Merdeka, adalah perusahaan yang bergerak dibidang teknologi informasi dan menerima beberapa proyek pekerjaan perangkat lunak.</BEFORE>
<AFTER>Vesperia, atau lengkapnya PT Vesperia Global Merdeka, adalah perusahaan yang bergerak di bidang teknologi informasi dan menerima beberapa proyek pekerjaan perangkat lunak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perusahaan-perusahaan tersebut diantaranya Bizzy, Blackgarlic.id , Mainspring Technology, dan Tri-Niche Pte.</BEFORE>
<AFTER>Perusahaan-perusahaan tersebut di antaranya Bizzy, Blackgarlic.id , Mainspring Technology, dan Tri-Niche Pte.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun mengingat pelaksana KP memiliki sasaran dan kriteria perusahaan tertentu untuk dijadikan tempat pelaksanaan KP, pelaksana KP memutuskan untuk menolak tawaran-tawaran tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Namun, mengingat pelaksana KP memiliki sasaran dan kriteria perusahaan tertentu untuk dijadikan tempat pelaksanaan KP, pelaksana KP memutuskan untuk menolak tawaran-tawaran tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kriteria perusahaan yang diinginkan pelaksana KP adalah <it>startup</it> yang bergerak dibidang teknologi informasi (TI) dengan sasaran posisi yang diinginkan adalah <it>software</it> <it>engineer.</it> <it>Startup</it> merupakan perusahaan muda yang mulai berkembang dalam mengembangkan bisnisnya.</BEFORE>
<AFTER>Kriteria perusahaan yang diinginkan pelaksana KP adalah <it>startup</it> yang bergerak di bidang teknologi informasi (TI) dengan sasaran posisi yang diinginkan adalah <it>software</it> <it>engineer.</it> <it>Startup</it> merupakan perusahaan muda yang mulai berkembang dalam mengembangkan bisnisnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP memilih kriteria tersebut karena menurut pelaksana KP perusahaan tersebut akan memberikan pengalaman yang lebih baik untuk karir pelaksana KP kedepannya.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP memilih kriteria tersebut karena menurut pelaksana KP perusahaan tersebut akan memberikan pengalaman yang lebih baik untuk karir pelaksana KP ke depannya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perusahaan-perusahaan tersebut diantaranya Traveloka, Bukalapak, dan Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Perusahaan-perusahaan tersebut di antaranya Traveloka, Bukalapak, dan Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk pendaftaran Tokopedia dan Bukalapak sebetulnya hanya berdasarkan naluri dan ajakan teman pelaksana KP saja.</BEFORE>
<AFTER>Pendaftaran Tokopedia dan Bukalapak hanya didasari oleh naluri dan ajakan teman pelaksana KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu Tokopedia dan Bukalapak juga memenuhi kriteria tempat pelaksanaan KP yang pelaksana inginkan sehingga pelaksana KP tetap mendaftarkan diri di kedua perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, Tokopedia dan Bukalapak memenuhi kriteria tempat pelaksanaan KP yang pelaksana inginkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu pelaksana KP memutuskan untuk mulai bekerja di Traveloka pada tanggal 6 Juni 2016 dan menandatangani surat kerjasama yang diberikan oleh Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu, pelaksana KP memutuskan untuk mulai bekerja di Traveloka pada tanggal 6 Juni 2016 dan menandatangani surat kerjasama yang diberikan oleh Traveloka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Posisi duduk mentor dan pelaksana KP berdekatan sehingga kedepannya memudahkan pelaksana KP untuk melakukan diskusi dan tanya jawab dengan mentor.</BEFORE>
<AFTER>Posisi duduk mentor dan pelaksana KP berdekatan sehingga ke depannya memudahkan pelaksana KP untuk melakukan diskusi dan tanya jawab dengan mentor.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP fokus untuk membuat satu modul tambahan yaitu modul <it>UserRiskDetection</it> untuk kedepannya dapat digunakan oleh seluruh tim <it>User</it> atau bahkan seluruh <it>software</it> <it>engineer</it> Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP fokus untuk membuat satu modul tambahan yaitu modul <it>UserRiskDetection</it> untuk ke depannya dapat digunakan oleh seluruh tim <it>User</it> atau bahkan seluruh <it>software</it> <it>engineer</it> Traveloka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Halaman <it>administrator</it> memiliki beberapa fungsi, diantaranya:  Membuat atau menghapus suatu <it>rule</it> terkait deteksi perocabaan <it>login</it> tidak wajar yang dilakukan oleh suatu alamat IP.</BEFORE>
<AFTER>Halaman <it>administrator</it> memiliki beberapa fungsi, di antaranya:  Membuat atau menghapus suatu <it>rule</it> terkait deteksi perocabaan <it>login</it> tidak wajar yang dilakukan oleh suatu alamat IP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Memasukkan alamat IP kedalam daftar <it>while</it> <it>list.</it> <it>Deliverables</it> yang dihasilkan oleh pelaksana KP selama pelaksanaan kerja praktik diantaranya:  Dokumentasi Pelaksana KP diminta untuk membuat dokumentasi yang baik terkait fitur yang dibuat.</BEFORE>
<AFTER> Memasukkan alamat IP kedalam daftar <it>while</it> <it>list.</it> <it>Deliverables</it> yang dihasilkan oleh pelaksana KP selama pelaksanaan kerja praktik di antaranya:  Dokumentasi Pelaksana KP diminta untuk membuat dokumentasi yang baik terkait fitur yang dibuat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses belajar mandiri tidak hanya dilakukan oleh pelaksana KP, namun juga dilakukan oleh anggota lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Proses belajar mandiri tidak hanya dilakukan oleh pelaksana KP, tetapi juga dilakukan oleh anggota lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melamar untuk magang di Google Inc. pada bulan November 2015, melalui jalur <it>referral,</it> yaitu jalur rekomendasi oleh orang yang telah bekerja tetap di Google Inc.. Kurang dari dua minggu setelah mengirim lamaran, perekrut dari pihak Google Inc. mengontak saya mengenai wawancara teknis yang akan dilakukan sebanyak dua kali.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melamar untuk magang di Google Inc. pada bulan November 2015, melalui jalur <it>referral,</it> yaitu jalur rekomendasi oleh orang yang telah bekerja secara tetap di Google Inc.. Kurang dari dua minggu setelah mengirim lamaran, perekrut dari pihak Google Inc. mengontak saya mengenai wawancara teknis yang akan dilakukan sebanyak dua kali.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada akhir Januari 2016, penulis mendapatkan tawaran sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> di Google Inc, kantor Mountain View.</BEFORE>
<AFTER>Pada akhir Januari 2016, penulis mendapatkan tawaran sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> di Google Inc, kantor Mountain View Sambil berkuliah, rentang waktu antara Februari hingga Juni 2016 (tepat sebelum durasi kerja praktik/magang dimulai) diisi oleh penulis dengan berbagai persiapan untuk dapat berangkat ke Amerika Serikat untuk melaksanakan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>BigTable [2] adalah sebuah sistem basis data terstruktur secara terdistribusi.</BEFORE>
<AFTER>BigTable [2] adalah sebuah sistem basis data terstruktur yang terdistribusi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>BigTable didesain sedemikian rupa sehingga mampu digunakan hingga untuk skala yang sangat besar, mencapai ukuran data dalam satuan Petabytes dan dalam ribuan <it>server</it> terpisah.</BEFORE>
<AFTER>BigTable didesain sedemikian rupa sehingga mampu digunakan hingga untuk skala yang sangat besar, mencapai ukuran data dalam satuan petabyte (PB) dan dalam ribuan <it>server</it> terpisah.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam kerja praktik ini, BigTable digunakan dalam dua hal, yaitu sebagai (1) struktur data yang digunakan untuk menyimpan <it>index</it> asli dari data yang akan dibangun <it>secondary</it> <it>index-nya,</it> serta sebagai (2) salah satu <it>backend</it> untuk membuat <it>secondary</it> <it>index</it> terhadap data awal yang telah terindeks.</BEFORE>
<AFTER>Dalam kerja praktik ini, BigTable digunakan dalam dua hal, yaitu sebagai (1) struktur data yang digunakan untuk menyimpan indeks asli dari data yang akan dibangun <it>secondary</it> <it>index-nya,</it> serta sebagai (2) salah satu <it>backend</it> untuk membuat <it>secondary</it> <it>index</it> terhadap data awal yang telah terindeks.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Spanner [1] adalah sistem basis data lainnya yang dibuat oleh Google, yang memiliki fitur-fitur: Suatu basis data dapat memiliki banyak versi, terdistribusi secara global, serta terduplikasi/replikasi secara sinkronus.</BEFORE>
<AFTER>Spanner [1] adalah sistem basis data lainnya yang dibuat oleh Google, yang memiliki fitur-fitur: Suatu basis data dapat memiliki banyak versi, terdistribusi secara global, serta terduplikasi/terreplikasi secara sinkronus.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>MapReduce menerima masukan berupa data dalam format pasangan <it>key</it> dan <it>pair,</it> dan mengeluarkan data dalam format <it>key</it> dan <it>pair</it> pula.</BEFORE>
<AFTER>MapReduce menerima masukan berupa data dalam format pasangan <it>key</it> dan <it>value,</it> dan mengeluarkan data dalam format <it>key</it> dan <it>value</it> pula.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>MapReduce bekerja dengan cara memproses masukan menjadi keluaran dalam format <it>key</it> dan <it>pair</it> dengan menggunakan fungsi Map yang telah didefinisikan.</BEFORE>
<AFTER>MapReduce bekerja dengan cara memproses masukan menjadi keluaran dalam format <it>key</it> dan <it>value</it> dengan menggunakan fungsi Map yang telah didefinisikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Keluaran dari fungsi Map tersebut kemudian diproses menggunakan fungsi Reduce menjadi keluaran akhir dalam format <it>key</it> dan <it>pair.</it> Dalam kerja praktik ini, MapReduce digunakan untuk melakukan <it>sampling</it> terhadap data yang terdapat pada sistem produksi.</BEFORE>
<AFTER>Keluaran dari fungsi Map tersebut kemudian diproses menggunakan fungsi Reduce menjadi keluaran akhir dalam format <it>key</it> dan <it>value.</it> Dalam kerja praktik ini, MapReduce digunakan untuk melakukan <it>sampling</it> terhadap data yang terdapat pada sistem produksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>MapReduce dibutuhkan dalam melakukan <it>sampling</it> karena ukuran data sangat besar (lebih dari 10 Terabytes).</BEFORE>
<AFTER>MapReduce dibutuhkan dalam melakukan <it>sampling</it> karena ukuran data sangat besar (lebih dari 10 TB).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Masukan: Data dalam <key, pair> Keluaran: Data dalam <key, pair> Fungsi Map Masukan: Data keluaran dari fungsi Map Keluaran: Data/hasil akhir Fungsi Reduce Keluaran Akhir <it>Gambar</it> <it>1</it> <it>Alur</it> <it>proses</it> <it>MapReduce</it>Borg [4] adalah sebuah <it>cluster</it> <it>management</it> <it>system</it> yang dibuat oleh Google yang bertujuan untuk mengatur jalannya ribuan <it>jobs</it> yang dieksekusi oleh banyak aplikasi berbeda dan dijalankan pada banyak <it>cluster</it> yang masing-masing memiliki ribuan mesin.</BEFORE>
<AFTER>Masukan: data dalam <<it>key,</it> <it>value&gt;</it> Keluaran: data dalam <<it>key,</it> <it>value&gt;</it> Fungsi Map Masukan: data keluaran dari fungsi Map Keluaran: data/hasil akhir Fungsi Reduce Keluaran Akhir <it>Gambar</it> <it>2.1</it> <it>Alur</it> <it>proses</it> <it>MapReduce</it>Borg [4] adalah sebuah <it>cluster</it> <it>management</it> <it>system</it> yang dibuat oleh Google yang bertujuan untuk mengatur jalannya ribuan <it>jobs</it> yang dieksekusi oleh banyak aplikasi berbeda dan dijalankan pada banyak <it>cluster</it> yang masing-masing memiliki ribuan mesin.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam mempertimbangkan tempat kerja praktik, pelaksana kerja praktik awalnya sangat berminat untuk melakukan kerja praktik pada posisi <it>software</it> <it>engineer</it> mengingat pelaksana kerja praktik sangat menyukai proses <it>problem</it> <it>solving.</it> Oleh karena itu, pada awal masa pencarian tempat kerja praktik, pelaksana kerja praktik kebanyakan melamar di <it>startup/software</it> <it>house</it> yang membuka <it>internship</it> pada posisi <it>software</it> <it>enginnering.</it> Pelaksana kerja praktik pun akhirnya dipanggil untuk mengikuti tahap wawancara di beberapa perusahaan.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mempertimbangkan tempat kerja praktik, pelaksana kerja praktik awalnya sangat berminat pada posisi <it>software</it> <it>engineer.</it> Hal ini dikarenakan pelaksana kerja praktik sangat menyukai proses <it>problem</it> <it>solving.</it> Oleh karena itu, pada awal masa pencarian tempat kerja praktik, pelaksana kerja praktik kebanyakan melamar di <it>startup/software</it> <it>house</it> yang membuka <it>internship</it> pada posisi <it>software</it> <it>engineering.</it> Pelaksana kerja praktik pun akhirnya dipanggil untuk mengikuti tahap wawancara di beberapa perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akan tetapi setelah beberapa kali melakukan wawancara <it>internship</it> untuk posisi <it>software</it> <it>engineering,</it> pelaksana kerja praktik mulai menyadari bahwa pelaksana kerja praktik tidak lagi memiliki minat yang besar terhadap bidang <it>software</it> <it>engineering.</it> Meskipun pada akhirnya pelaksana kerja praktik mendapatkan tawaran <it>internship</it> sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> di salah satu perusahaan, penulis menolak tawaran tesebut karena ingin lebih mendalami bidang Sistem Informasi lainnya seperti <it>business</it> <it>intelligence</it> dan <it>knowledge</it> <it>management.</it> Pelaksana kerja praktik pun mulai mencari tempat kerja praktik yang membuka <it>internship</it> di bidang <it>business</it> <it>intelligence,</it> <it>knowledge</it> <it>management,</it> <it>project</it> <it>manager,</it> ataupun <it>system</it> <it>analyst.</it> Sekitar bulan April 2016, pelaksana kerja praktik mendapatkan informasi bahwa PT Go-Jek Indonesia membuka <it>internship</it> pada bidang <it>business</it> <it>intelligence.</it> Pelaksana kerja praktik pun mencoba melamar, namun ternyata panggilan yang didapatkan oleh pelaksana kerja praktik adalah untuk bidang <it>business</it> <it>development</it> PT Go-Jek Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Akan tetapi, setelah beberapa kali melakukan wawancara <it>internship</it> untuk posisi <it>software</it> <it>engineering,</it> pelaksana kerja praktik mulai menyadari bahwa pelaksana kerja praktik tidak lagi memiliki minat yang besar terhadap bidang <it>software</it> <it>engineering.</it> Meskipun pada akhirnya pelaksana kerja praktik mendapatkan tawaran <it>internship</it> sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> di salah satu perusahaan, pelaksana kerja praktik menolak tawaran tesebut karena ingin lebih mendalami bidang Sistem Informasi lainnya seperti <it>business</it> <it>intelligence</it> dan <it>knowledge</it> <it>management.</it> Pelaksana kerja praktik pun mulai mencari tempat kerja praktik yang membuka <it>internship</it> di bidang <it>business</it> <it>intelligence,</it> <it>knowledge</it> <it>management,</it> <it>project</it> <it>management,</it> ataupun <it>system</it> <it>analysis.</it> Sekitar bulan April 2016, pelaksana kerja praktik mendapatkan informasi bahwa GO-JEK Indonesia membuka <it>internship</it> pada bidang <it>business</it> <it>intelligence.</it> Pelaksana kerja praktik pun mencoba melamar, namun ternyata panggilan yang didapatkan oleh pelaksana kerja praktik adalah untuk bidang <it>business</it> <it>development</it> GO-JEK Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akan tetapi, setelah berkonsultasi dengan salah satu dosen kerja praktik, deskripsi pekerjaan dari bidang <it>business</it> <it>development</it> tidak memenuhi kriteria tempat kerja praktik sehingga pelaksana kerja praktik dengan berat hati harus menolak tawaran tesebut.</BEFORE>
<AFTER>Akan tetapi, setelah berkonsultasi dengan salah seorang dosen kerja praktik, deskripsi pekerjaan dari bidang <it>business</it> <it>development</it> tidak memenuhi kriteria tempat kerja praktik sehingga pelaksana kerja praktik dengan berat hati harus menolak tawaran tesebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana kerja praktik pun kembali mengirimkan lamaran dan mendapatkan balasan langsung dari <it>VP</it> <it>of</it> <it>Business</it> <it>Intelligence,</it> Crystal Widjaja yang langsung mengajak penulis untuk melakukan wawancara di kantor pusat PT.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana kerja praktik pun kembali mengirimkan lamaran dan mendapatkan balasan langsung dari <it>VP</it> <it>of</it> <it>Business</it> <it>Intelligence,</it> Crystal Widjaja yang langsung mengajak pelaksana kerja praktik untuk melakukan wawancara di kantor pusat PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama masa kerja praktik, pelaksana kerja praktik bersama 5 orang perserta kerja praktik lainnya tergabung kedalam satu tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> yang langsung diawasi oleh Crystal Widjaja selaku penyelia dan <it>VP</it> <it>of</it> <it>Business</it> <it>Intelligence.</it> Terdapat pula <it>stand-up</it> <it>meeting</it> secara berkala dimana tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> akan melaporkan hasil kerjanya kepada tim <it>business</it> <it>intelligence.</it> Selain itu, tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> juga mendapat bantuan dari anggota divisi <it>business</it> <it>intelligence</it> lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Selama masa kerja praktik, pelaksana kerja praktik bersama 5 orang perserta kerja praktik lainnya, yaitu Azis, Irene, Rika, Shilvi, dan Zultan tergabung ke dalam satu tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> yang langsung diawasi oleh Crystal Widjaja selaku penyelia dan <it>VP</it> <it>of</it> <it>Business</it> <it>Intelligence.</it> Terdapat pula <it>stand-up</it> <it>meeting</it> secara berkala di mana tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> akan melaporkan hasil kerjanya kepada tim <it>business</it> <it>intelligence.</it> Selain itu, tim <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern</it> juga mendapat bantuan anggota divisi <it>business</it> <it>intelligence</it> lainnya seperti membuat dan menjalankan <it>query,</it> menjelaskan konsep-konsep yang belum dimengerti oleh tim, serta memberikan dukungan moral.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam mengerjakan berbagai macam proyek selama masa kerja praktik, penulis memanfaatkan berbagai macam <it>tools</it> untuk menunjang pekerjaan yang diberikan.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mengerjakan berbagai macam proyek selama masa kerja praktik, pelaksana kerja praktik memanfaatkan berbagai macam <it>tools</it> untuk menunjang pekerjaan yang diberikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berikut merupakan teknologi yang dimanfaatkan penulis selama masa kerja praktik:  MySQL dan PostgreSQL, merupakan <it>relational</it> <it>database</it> <it>management</it> <it>system</it> (RDBMS) yang digunakan pelaksana kerja praktik untuk mengambil data dari <it>database</it> untuk kemudian diolah lebih lanjut.</BEFORE>
<AFTER>Berikut merupakan teknologi yang dimanfaatkan pelaksana kerja praktik selama masa kerja praktik:  MySQL dan PostgreSQL, merupakan <it>relational</it> <it>database</it> <it>management</it> <it>system</it> (RDBMS) yang digunakan pelaksana kerja praktik untuk mengambil data dari <it>database</it> untuk kemudian diolah lebih lanjut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> <it>Pentaho</it> <it>Data</it> <it>Integration</it> (PDI) yang dimanfaatkan pelaksana kerja praktik untuk membantu proses ETL (<it>extract,</it> <it>transform,</it> <it>load).</it>  Python sebagai bahasa pemrograman yang digunakan untuk mengerjakan proyek-proyek yang berhubungan dengan NLP (<it>natural</it> <it>language</it> <it>processing)</it> dan <it>sentiment</it> <it>analysis.</it>  PHP, HTML, CSS, JSON, Javascript, xampp digunakan dalam pengembangan <it>dashboard.</it>  JIRA sebagai <it>project</it> <it>management</it> <it>tools.</it>  Slack sebagai media untuk berkomunikasi dengan anggota lain.</BEFORE>
<AFTER> <it>Pentaho</it> <it>Data</it> <it>Integration</it> (PDI) yang dimanfaatkan pelaksana kerja praktik untuk membantu proses ETL (<it>extract,</it> <it>transform,</it> <it>load).</it>  Python sebagai bahasa pemrograman yang digunakan untuk mengerjakan proyek- proyek yang berhubungan dengan NLP (<it>natural</it> <it>language</it> <it>processing)</it> dan <it>sentiment</it> <it>analysis.</it>  PHP, HTML, CSS, JSON, Javascript, xampp digunakan dalam pengembangan <it>dashboard.</it> JIRA sebagai <it>project</it> <it>management</it> <it>tools.</it>  Slack sebagai media untuk berkomunikasi dengan anggota lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Meskipun secara umum, pekerjaan terkait ETL, <it>data</it> <it>and</it> <it>mapping</it> <it>visualization,</it> <it>business</it> <it>automation,</it> dan <it>fraud</it> yang tertera di KAKP terlaksana namun pekerjaan tersebut hanyalah sebagian dari pekerjaan yang dilakukan pelaksana kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Secara umum, pekerjaan terkait ETL, <it>data</it> <it>and</it> <it>mapping</it> <it>visualization,</it> <it>business</it> <it>automation,</it> dan <it>fraud</it> yang tertera di KAKP terlaksana.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Seiring berjalannya masa kerja praktik, proyek yang dikerjakan bertambah baik dari permintaan penyelia maupun dari unit bisnis lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Di awal masa kerja praktik, penyelia telah membuat sekitar 40 <it>issues</it> yang akan dikerjakan oleh <it>business</it> <it>intelligence</it> <it>intern.</it> <it>Issue</it> tersebut terdiri dari proyek-proyek besar dan <it>task</it> kecil lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akan tetapi, seiring berjalannya masa kerja praktik dan semakin familiarnya pelaksana kerja praktik dengan lingkungan Go-Jek, hal ini tidak lagi menjadi kendala yang serius.</BEFORE>
<AFTER>Akan tetapi, hambatan ini dapat diatasi seiring berjalannya waktu dan semakin bertambahnya pengetahuan yang dimiliki pelaksana kerja praktik dan tim <it>intern.</it> Kendala lain yang dihadapi pelaksana kerja praktik adalah sulitnya melakukan koordinasi dengan unit bisnis lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Cakupan pekerjaan yang dilakukan meliputi, namun tidak terbatas pada <it>ETL</it> (<it>Extract,</it> <it>Transform,</it> <it>Load,</it> <it>process,</it> <it>data</it> & <it>mapping</it> <it>visualization,</it> <it>business</it> <it>analysis</it> & <it>automation,</it> serta <it>dashboard</it> <it>integration</it> dengan <it>deliverables</it> yang dihasilkan seperti laporan, dokumentasi, serta <it>source</it> <it>code</it> dari proyek.</BEFORE>
<AFTER>Cakupan pekerjaan yang dilakukan meliputi, namun tidak terbatas pada <it>ETL</it> (<it>Extract,</it> <it>Transform,</it> <it>Load,</it> <it>process,</it> <it>data</it> & <it>mapping</it> <it>visualization,</it> <it>business</it> <it>analysis</it> & <it>automation,</it> serta <it>dashboard</it> <it>integration</it> dengan <it>deliverable</it> yang dihasilkan seperti laporan, dokumentasi, serta <it>source</it> <it>code</it> dari proyek.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama masa kerja praktik penulis mendapatkan banyak ilmu baru dan mempelajari berbagai <it>soft</it> <it>skill</it> dan <it>hard</it> <it>skill</it> baru yang sangat bermanfaat dan menjadi pengalaman yang berharga bagi pelaksana kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Selama masa kerja praktik, pelaksana kerja praktik mendapatkan banyak ilmu baru dan mempelajari berbagai <it>soft</it> <it>skill</it> dan <it>hard</it> <it>skill</it> baru yang sangat bermanfaat dan menjadi pengalaman yang berharga bagi pelaksana kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Awal proses pencarian tempat untuk melaksanakan Kerja Praktik (KP) penulis laksanakan pada bulan Maret.</BEFORE>
<AFTER>Awal proses pencarian tempat untuk melaksanakan Kerja Praktik (KP) pelaksana KP laksanakan pada bulan Maret.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis awalnya berdiskusi dengan beberapa senior mengenai tempat yang tepat untuk melaksanakan KP.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP awalnya berdiskusi dengan beberapa senior mengenai tempat yang tepat untuk melaksanakan KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah berdiskusi, penulis akhirnya menyusun daftar tempat KP yang memungkinkan untuk penulis lamar.</BEFORE>
<AFTER>Setelah berdiskusi, pelaksana KP akhirnya menyusun daftar tempat KP yang memungkinkan untuk pelaksana KP lamar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dari daftar yang sudah disusun, penulis memutuskan untuk mengajukan permohonan KP ke Global Digital Prima (GDP) terlebih dahulu.</BEFORE>
<AFTER>Dari daftar yang sudah disusun, pelaksana KP memutuskan untuk mengajukan permohonan KP ke Global Digital Prima (GDP) terlebih dahulu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Alasan penulis memilih GDP adalah karena saat itu GDP menawarkan posisi sebagai <it>Product</it> <it>Manager.</it> Posisi ini sangat berkaitan dengan mata kuliah yang sudah penulis ambil pada perkuliahan di Fasilkom, yaitu Manajemen Proyek sehingga penulis merasa tertarik untuk mengaplikasikan ilmu dari mata kuliah tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Alasan pelaksana KP memilih GDP adalah karena saat itu GDP menawarkan posisi sebagai <it>Product</it> <it>Manager.</it> Posisi ini sangat berkaitan dengan mata kuliah yang sudah pelaksana KP ambil pada perkuliahan di Fasilkom, yaitu Manajemen Proyek sehingga pelaksana KP merasa tertarik untuk mengaplikasikan ilmu dari mata kuliah tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun sayangnya, posisi sebagai <it>Product</it> <it>Manager</it> telah terisi penuh menurut <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> (CTO) dari GDP.</BEFORE>
<AFTER>Namun, posisi sebagai <it>Product</it> <it>Manager</it> telah terisi penuh menurut <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> (CTO) dari GDP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tempat kedua yang penulis pilih adalah Neo Fusion.</BEFORE>
<AFTER>Tempat kedua yang pelaksana KP pilih adalah Neo Fusion.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melamar sebagai <it>Data</it> <it>Analyst</it> dan melewati beberapa tahapan seleksi yaitu tes tertulis dan wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP melamar sebagai <it>Data</it> <it>Analyst</it> dan melewati dua tahapan seleksi yaitu tes tertulis dan wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah melalui tahapan seleksi, penulis harus menunggu beberapa hari untuk mengetahui hasil tes.</BEFORE>
<AFTER>Setelah melalui tahapan seleksi, pelaksana KP harus menunggu beberapa hari untuk mengetahui hasil tes.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain Neo Fusion, penulis juga mendaftar di PT GO-JEK Indonesia sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern</it> dalam waktu yang bersamaan.</BEFORE>
<AFTER>Selain Neo Fusion, pelaksana KP juga mendaftar di PT GO-JEK Indonesia (selanjutnya ditulis GO-JEK) sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern</it> dalam waktu yang bersamaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mendapatkan informasi mengenai lowongan KP di PT GO-JEK Indonesia saat penulis mengikuti perkuliahan <it>Business</it> <it>Intelligence</it> yang menghadirkan dosen tamu dari PT GOJEK Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP mendapatkan informasi mengenai lowongan KP di GO-JEK saat pelaksana KP mengikuti perkuliahan <it>Business</it> <it>Intelligence</it> yang menghadirkan dosen tamu dari GOJEK.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah mendaftarkan diri, penulis dipanggil untuk melakukan wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Setelah mendaftarkan diri, pelaksana KP dipanggil untuk melakukan wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di hari yang sama penulis dinyatakan diterima sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern</it> di perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Di hari yang sama pelaksana KP dinyatakan diterima sebagai <it>Business</it> <it>Intelligence</it> <it>Intern</it> di perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis akhirnya memutuskan memilih PT GO-JEK Indonesia sebagai tempat melaksanakan KP dan tidak melanjutkan proses penerimaan di perusahaan Neo Fusion.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP akhirnya memutuskan memilih GO-JEK sebagai tempat melaksanakan KP dan tidak melanjutkan proses penerimaan di perusahaan Neo Fusion karena pelaksana KP sudah terlebih dahulu diterima GO-JEK.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu, dibutuhkan sebuah divisi BI yang dapat mengelola data tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Oleh sebab itu, diperlukan satu divisi yang secara khusus mengelola data hasil transaksi tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah itu, pelaksana KP yang bertanggung jawab akan memimpin pengerjaan <it>project</it> tersebut sampai selesai dan akan dibantu oleh pelaksana KP lainnya.</BEFORE>
<AFTER><it>Issues</it> dengan kategori penting dan memungkinkan untuk dikerjakan akan dipilih ke tahap <it>selected</it> <it>for</it> <it>development.</it> Setelah itu, para pelaksana KP berdiskusi untuk menentukan orang yang bertanggung jawab terhadap <it>issues</it> tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Para pelaksana KP biasanya akan melakukan <it>stand-up</it> <it>meeting,</it> berupa pertemuan singkat sekitar lima belas menit tiap pertemuaan.</BEFORE>
<AFTER>Selama pelaksanaan KP, para pelaksana KP biasanya akan melakukan <it>stand-up</it> <it>meeting.</it> <it>Stand-up</it> <it>meeting</it> merupakan pertemuan singkat sekitar lima belas menit tiap pertemuaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam <it>stand-up</it> <it>meeting</it> akan dibahas <it>project</it> atau <it>task</it> yang sudah selesai, <it>project</it> dan <it>task</it> yang akan dikerjakan berikutnya dan kendala yang dihadapi.</BEFORE>
<AFTER>Dalam <it>stand-up</it> <it>meeting</it> akan dibahas <it>issues</it> yang sudah selesai, <it>issues</it> yang akan dikerjakan berikutnya dan kendala yang dihadapi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sedikit berbeda jika <it>project</it> atau <it>task</it> yang dikerjakan oleh pelaksana KP berhubungan dengan unit bisnis lain.</BEFORE>
<AFTER>Sedikit berbeda jika <it>issues</it> yang dikerjakan oleh pelaksana KP berhubungan dengan unit bisnis lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP akan terlebih dahulu melakukan pertemuan dan melakukan wawancara kepada pihak terkait berhubungan dengan <it>project</it> atau <it>task</it> yang akan dikerjakan.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP akan terlebih dahulu melakukan pertemuan dan melakukan wawancara kepada pihak terkait berhubungan dengan <it>issues</it> yang akan dikerjakan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses ini disebut <it>requirements</it> <it>gathering.</it> Setelah itu, pelaksana KP akan mengerjakan <it>project</it> atau <it>task</it> sesuai dengan <it>requirements</it> yang sudah dikumpulkan.</BEFORE>
<AFTER>Proses ini disebut <it>requirements</it> <it>gathering.</it> Setelah itu, pelaksana KP akan mengerjakan <it>issues</it> tersebut sesuai dengan <it>requirements</it> yang sudah dikumpulkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Jika <it>project</it> atau <it>task</it> sudah selesai maka pelaksana KP akan mempresentasikan kepada unit bisnis yang terkait untuk menerima <it>feedback.</it> Setelah semua sudah sesuai dengan kebutuhan unit bisnis maka <it>project</it> atau <it>task</it> ini akan dikatakan selesai.</BEFORE>
<AFTER>Proses ini disebut <it>requirements</it> <it>gathering.</it> Setelah itu, pelaksana KP akan mengerjakan <it>issues</it> tersebut sesuai dengan <it>requirements</it> yang sudah dikumpulkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berikut merupakan pengetahuan yang penulis anggap relevan: - <it><bo>Programming</bo></it> Dalam perkuliahan di Fasilkom, terdapat beberapa mata kuliah yang berkaitan dengan <it>programming,</it> yaitu Dasar-Dasar Pemograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Perancangan dan Pengembangan Web (PPW) dan Proyek Pengembangan Sistem Informasi (PROPENSI).</BEFORE>
<AFTER>Berikut merupakan pengetahuan yang pelaksana KP anggap relevan: - <it><bo>Programming</bo></it> Dalam perkuliahan di Fasilkom, terdapat beberapa mata kuliah yang berkaitan dengan <it>programming,</it> yaitu Dasar-Dasar Pemograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Perancangan dan Pengembangan Web (PPW) dan Proyek Pengembangan Sistem Informasi (PROPENSI).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pelaksanaan KP, penulis menggunakan kemampuan untuk menuliskan kode dan menggunakan cara berfikir tersebut untuk menyelesaikan permasalahan selama KP, dalam hal ini menyelesaikan <it>project</it> atau <it>task.</it> <it>Project</it> tersebut ada yang berupa pembuatan sistem sederhana atau <it>dashboard</it> sederhana untuk perusahaan sehingga ilmu <it>programming</it> sangat dibutuhkan penulis.</BEFORE>
<AFTER>Dalam pelaksanaan KP, pelaksana KP menggunakan kemampuan untuk menuliskan kode dan menggunakan cara berfikir tersebut untuk menyelesaikan permasalahan selama KP, dalam hal ini menyelesaikan proyek atau <it>task.</it> Proyek tersebut ada yang berupa pembuatan sistem sederhana atau <it>dashboard</it> sederhana untuk perusahaan sehingga ilmu <it>programming</it> sangat dibutuhkan pelaksana KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>- <it><bo>Database</bo></it> <bo>(Basis</bo> <bo>Data)</bo> Seperti yang sudah dijelaskan sebelumnya bahwa divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> sangat berkaitan dengan data.</BEFORE>
<AFTER>- <it><bo>Database</bo></it> <bo>(Basis</bo> <bo>Data)</bo>Seperti yang sudah dijelaskan sebelumnya bahwa divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> sangat berkaitan dengan data.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis dan pelaksana KP lainnya akan berhubungan dengan pembuatan <it>query</it> untuk mengerjakan hampir semua <it>project</it> atau <it>task.</it> Oleh sebab itu, pengetahuan dasar mengenai data dan pembuatan <it>query</it> sangat membantu dalam KP kali ini.</BEFORE>
<AFTER>Para pelaksana KP akan berhubungan dengan pembuatan <it>query</it> untuk mengerjakan hampir semua proyek atau <it>task.</it> Oleh sebab itu, pengetahuan dasar mengenai data dan pembuatan <it>query</it> sangat membantu dalam KP kali ini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, penulis merasa bahwa pembuatan <it>query</it> yang dijelaskan di perkuliahan jauh lebih sederhana dibandingkan dengan <it>query</it> yang harus dibuat oleh penulis dalam KP sehingga penulis juga masih harus banyak belajar.</BEFORE>
<AFTER>Namun, pelaksana KP merasa bahwa pembuatan <it>query</it> yang dijelaskan di perkuliahan jauh lebih sederhana dibandingkan dengan <it>query</it> yang harus dibuat oleh pelaksana KP sehingga pelaksana KP juga masih harus banyak belajar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>- <it><bo>Business</bo></it> <it><bo>Intelligence</bo></it> <bo>(BI)</bo> Pengetahuan BI yang didapat penulis dari perkuliahan di Fasilkom UI juga relevan dengan KP yang penulis jalani.</BEFORE>
<AFTER>- <it><bo>Business</bo></it> <it><bo>Intelligence</bo></it> <bo>(BI)</bo> Pengetahuan BI yang didapat pelaksana KP dari perkuliahan di Fasilkom UI juga relevan dengan KP yang pelaksana KP jalani.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam perkuliahan penulis mendapatkan pengetahuan BI yang bersifat teoritis dan dalam KP penulis dapat mempraktekkan ilmu yang didapat dalam perkuliahan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Dalam perkuliahan, pelaksana KP mendapatkan pengetahuan BI yang bersifat teoritis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain ketiga hal tersebut, pelaksanaan KP penulis juga relevan dengan mata kuliah lain seperti Komunikasi Bisnis dan Teknologi (Kombistek).</BEFORE>
<AFTER>Selain ketiga hal tersebut, mata kuliah yang juga relevan adalah komunikasi bisnis dan teknologi (Kombistek).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam mata kuliah tersebut, penulis belajar cara berkomunikasi yang baik dengan klien.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mata kuliah tersebut, pelaksana KP belajar cara berkomunikasi yang baik dengan klien.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengetahuan ini penulis gunakan saat berinteraksi dengan klien dari divisi BI, yaitu unit bisnis yang lain, seperti GO-FOOD.</BEFORE>
<AFTER>Pengetahuan ini pelaksana KP gunakan saat berinteraksi pegawai lain atau unit bisnis lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama menjalani proses Kerja Praktik (KP), penulis memiliki beberapa saran yang dapat dipertimbangkan, yaitu: - Sebelum melamar ke suatu tempat KP, calon pelaksana KP sebaiknya mengerti terlebih dahulu mengenai <it>job</it> <it>description</it> dari posisi yang akan dilamar.</BEFORE>
<AFTER>Selama menjalani proses Kerja Praktik (KP), pelaksana KP memiliki beberapa saran yang dapat dipertimbangkan, yaitu: - Pelaksana KP harus mampu bekerja dalam kelompok dan individu dengan baik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Gambar 2 Posisi penulis pada pelaksanaan kerja praktik………………………….. 22 Gambar 3 Visualisasi Vector Space Model………………………………………... 25 Gambar 4 Alur gambaran kerja penulis…………………………………………..... 31 Gambar 5 Pemasangan kategori komplemen……………………………………… 35 [Daftar tabel, ditulis serupa dengan daftar isi]</BEFORE>
<AFTER>Gambar 2 Visualisasi Vector Space Model………………………………………... 24 Gambar 3 Alur gambaran kerja penulis…………………………………………..... 30 Gambar 4 Pemasangan kategori komplemen……………………………………… 34 [Daftar tabel, ditulis serupa dengan daftar isi]</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis juga diminta untuk membuat visualisasi terhadap fitur <it>recommender</it> <it>system</it> ini melalui tampilan.</BEFORE>
<AFTER>Penulis ditugaskan untuk membuat <it>recommender</it> <it>system</it> berdasarkan kemripan barang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>[9] Niwattanakul, Suphakit, et al.</BEFORE>
<AFTER>[8] Qian, Gang, et al.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Terdapat kesesuaian dan perbedaan antara pelaksanaan kerja praktik dengan KAKP.</BEFORE>
<AFTER><bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pelaksanaan kerja praktik memiliki sedikit perbedaan dengan KAKP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kesesuaian yang terjadi adalah terselesaikannya SAA BNI, Eabsensi, dan Audit Monitoring.</BEFORE>
<AFTER>Perbedaan yang terjadi adalah terjadinya perpanjangan <it>timeline</it> pengerjaan pada proyek SAA BNI.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Teknik yang digunakan penulis dalam mengolah data untuk ditampilkan di tabel adalah mengambil semua data kemudian di-render lalu di <it>paginate.</it> Teknik ini memakan waktu lebih dari 60 detik.</BEFORE>
<AFTER>Dalam pengembangan tahap awal, teknik yang digunakan penulis dalam memperoleh data untuk ditampilkan di tabel adalah mengambil semua data terlebih dahulu kemudian memasukkannya kedalam satu halaman.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Teknik yang digunakan penulis dalam mengolah data untuk ditampilkan di tabel adalah mengambil semua data kemudian di-render lalu di <it>paginate.</it> Teknik ini memakan waktu lebih dari 60 detik.</BEFORE>
<AFTER>Teknik ini memakan waktu lebih dari 60 detik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Teknik AJAX, memecahkan masalah penulis karena dengan AJAX ini, penulis dapat menampilkan data tabel hanya sesuai dengan jumlah yang ingin dilihat.</BEFORE>
<AFTER>Teknik AJAX, memecahkan masalah penulis karena dengan AJAX ini, penulis dapat menampilkan data tabel hanya sesuai dengan jumlah data yang diminta.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sehingga, performa penampilan tabel menjadi lebih cepat hingga 1 detik.</BEFORE>
<AFTER>Sehingga, performa dalam memperoleh data di tabel menjadi lebih cepat hingga 1 detik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah menemukan beberapa QR Reader banyak dari QR Reader tersebut tidak akurat.</BEFORE>
<AFTER>Setelah menemukan beberapa QR Reader di internet, banyak dari QR Reader tersebut tidak akurat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, rekan kerja BNI pun sangat suportif terutama ketika ada pekerjaan yang beririsan.</BEFORE>
<AFTER>Rekan kerja BNI pun sangat suportif terutama ketika ada pekerjaan yang beririsan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Faktor-faktor yang harus dipahami ketika membuat aplikasi adalah arsitektur aplikasi tersebut serta alokasi penggunaan infrastruktur.</BEFORE>
<AFTER>Faktor-faktor yang harus dipahami ketika membuat aplikasi yang scalable adalah arsitektur aplikasi tersebut dan alokasi penggunaan infrastruktur.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebelum mencoba untuk mendaftar pada PT Appstrak Teknologi Indonesia, penulis telah mencari beberapa perusahaan untuk melakukan kerja praktik dan mengirimkan permohonan melakukan kerja praktik pada perusahaan-perusahaan tersebut, namun beberapa dari mereka ada yang menolak, ada yang tidak mengabari, dan ada juga yang mengabari setelah beberapa lama pada saat penulis sedang melakukan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Sebelum mencoba untuk mendaftar pada PT Appstrak Teknologi, penulis telah mencari beberapa perusahaan untuk melakukan kerja praktik dan mengirimkan permohonan melakukan kerja praktik pada perusahaan-perusahaan tersebut, namun beberapa dari mereka ada yang menolak, ada yang tidak mengabari, dan ada juga yang mengabari setelah beberapa lama pada saat penulis sedang melakukan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik dari banyak sumber, salah satunya jobstreet.com, sebuah <it>website</it> yang menyediakan platform bagi para pencari kerja atau tempat magang untuk mencari lowongan pekerjaan atau lowongan magang.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik dari banyak sumber, salah satunya jobstreet.com, sebuah <it>website</it> yang menyediakan <it>platform</it> bagi para pencari kerja atau tempat magang untuk mencari lowongan pekerjaan atau lowongan magang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain jobstreet.com, penulis juga mengikuti acara Job Fair yang diadakan Universitas Indonesia yang diadakan di balairung.</BEFORE>
<AFTER>Selain jobstreet.com, penulis juga mengikuti acara <it>Job</it> <it>Fair</it> yang diadakan Universitas Indonesia yang diadakan di Baialrung Universitas Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Saat penulis sedang mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik, penulis bertemu dengan penyelia, pada saat itu penyelia juga sedang mencari mahasiswa untuk melakukan kerja praktik pada PT Appstrak Teknologi Indonesia, karena pada saat itu penulis juga sedang mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik, penulispun menerima tawaran tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Saat penulis sedang mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik, penulis bertemu dengan penyelia, pada saat itu penyelia juga sedang mencari mahasiswa untuk melakukan kerja praktik pada PT Appstrak Teknologi, karena pada saat itu penulis juga sedang mencari perusahaan untuk melakukan kerja praktik, penulispun menerima tawaran tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis pun melakukan wawancara pekerjaan bersama penyelia dan CEO dari PT Appstrak Teknologi Indonesia di Sudirman, dan penulis pun diterima sebagai salah satu <it>back</it> <it>end</it> <it>developer</it> <it>intern</it> pada PT Appstrak Teknologi Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Penulis pun melakukan wawancara pekerjaan bersama penyelia dan CEO dari PT Appstrak Teknologi di Sudirman, dan penulis pun diterima sebagai salah satu <it>back</it> <it>end</it> <it>developer</it> <it>intern</it> pada PT Appstrak Teknologi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam mengerjakan proyek tim pengembang penulis menggunakan teknologi- teknologi yang membantu jalannya pekerjaan tim pengembang penulis, dalam mengerjakan proyek, karena <it>website</it> proyek tersebut berbasis web, tim pengembang memakai framework CI yang menggunakan bahasa pemograman HTML, PHP, dan Javascript.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mengerjakan proyek tim penulis menggunakan teknologi yang membantu jalannya pekerjaan tim penulis, dalam mengerjakan proyek, karena <it>website</it> proyek tersebut berbasis <it>web,</it> tim pengembang memakai <it>framework</it> CI yang menggunakan bahasa pemograman HTML, PHP, dan Javascript.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Menggunakan <it>version</it> <it>control</it> git dengan GUI sourctree dalam mengkontrol versi dan memudahkan dalam pembagian pekerjaan antar tim pengembang.</BEFORE>
<AFTER>Menggunakan <it>version</it> <it>control</it> git dengan GUI <it>sourctree</it> dalam mengontrol versi dan memudahkan dalam pembagian pekerjaan antar tim pengembang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam penggunaan <it>database,</it> tim pengembang tidak memiliki <it>server</it> yang dapat digunakan untuk menyimpan data yang akan digunakan, oleh karena itu tim pengembang penulis menggunakan XAMPP dan PHPMYAdmin sebagai server local sehingga data <it>database</it> dapat diakses secara local dari masing-masing laptop tim pengembang penulis.</BEFORE>
<AFTER>Dalam penggunaan <it>database,</it> tim pengembang tidak memiliki <it>server</it> yang dapat digunakan untuk menyimpan data yang akan digunakan, oleh karena itu tim penulis menggunakan XAMPP dan PHPMYAdmin sebagai <it>server</it> <it>local</it> sehingga data <it>database</it> dapat diakses secara <it>local</it> dari masing-masing laptop tim pengembang penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tim pengembang juga menggunakan Trello sebagai alat untuk mengatur penjadwalan dan penanda progress dari pekerjaan yang tim pengembang penulis kerjakan, tim pengembang penulis juga menggunakan Trello untuk melaporkan <it>progress</it> dari pekerjaan yang sudah dilakukan oleh tim pengembang penulis.</BEFORE>
<AFTER>Tim pengembang juga menggunakan Trello sebagai alat untuk mengatur penjadwalan dan penanda <it>progress</it> dari pekerjaan yang tim penulis kerjakan, tim penulis juga menggunakan Trello untuk melaporkan <it>progress</it> dari pekerjaan yang sudah dilakukan oleh tim penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam mengerjakan proyek tersebut para tim pengembang penulis juga tidak lupa mendokumentasikan dan menyimpan data-data penting seperti <it>entity</it> <it>relationship</it> <it>diagram,</it> laporan pekerjaan, atau database, tim penulis menggunakan Google Drive untuk melakukan dokumentasi tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mengerjakan proyek tersebut para tim pengembang penulis juga tidak lupa mendokumentasikan dan menyimpan data-data penting seperti <it>entity</it> <it>relationship</it> <it>diagram,</it> laporan pekerjaan, atau <it>database,</it> tim penulis menggunakan Google Drive untuk melakukan dokumentasi tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis juga pertama kali ini melakukan magang sehingga penulis belajar bagaimana rasanya terjun kedunia kerja.</BEFORE>
<AFTER>Penulis juga pertama kali ini melakukan magang sehingga penulis belajar bagaimana rasanya terjun ke dunia kerja.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proyek HukumLaw sebelumnya telah dikerjakan oleh pengembang lain sebelum penulis menjalankan kerja praktik di PT Appstrak Teknologi Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Proyek HukumLaw sebelumnya telah dikerjakan oleh pengembang lain sebelum penulis menjalankan kerja praktik di PT Appstrak Teknologi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tim pengembang penulis pun melakukan <it>backward</it> <it>engineering</it> dengan membuat dokumentasi berupa <it>Entity</it> <it>Relationship</it> <it>Diagram</it> atau sitemap.</BEFORE>
<AFTER>Tim penulis pun melakukan <it>backward</it> <it>engineering</it>dengan membuat dokumentasi berupa <it>Entity</it> <it>Relationship</it> <it>Diagram</it> atau sitemap.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awalnya tim pengembang penulis bersama penyelia datang ke kantor Appstrak setiap hari, tim pengembang penulis dan penyelia merasa kesulitan apabila harus datang ke kantor Appstrak setiap hari karena masalah transportasi dan konsumsi.</BEFORE>
<AFTER>Pada awalnya tim penulis bersama penyelia datang ke kantor Appstrak setiap hari, tim penulis dan penyelia merasa kesulitan apabila harus datang ke kantor Appstrak setiap hari karena masalah transportasi dan konsumsi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena tim pengembang penulis dan penyelia merasa bahwa biaya transportasi dan konsumsi yang dikeluarkan apabila dalam pengerjaan proyeknya harus pergi ke kantor setiap hari, maka dibuatlah kebijakan baru, yaitu bahwa tim pengembang penulis dan penyelia dapat mengerjakan proyek ditempat lain, sehingga dipilihlah fasilkom UI sebagai tempat tim pengembang menjalankan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Karena tim penulis dan penyelia merasa bahwa biaya transportasi dan konsumsi yang dikeluarkan apabila dalam pengerjaan proyeknya harus pergi ke kantor setiap hari, maka dibuatlah kebijakan baru, yaitu bahwa tim penulis dan penyelia dapat mengerjakan proyek ditempat lain, sehingga dipilihlah fasilkom UI sebagai tempat tim pengembang menjalankan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam melakukan kerja praktik, penulis mengerjakan proyek dengan mengembangkan <it>website,</it> tentu saja ini merupakan hal yang relevan dengan perkuliahan di Fasilkom UI, karena banyak sekali hal-hal yang saya pelajari di Fasilkom UI terpakai ketika mengerjakan proyek pengembangan <it>website</it> tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Dalam melakukan kerja praktik, penulis mengerjakan proyek dengan mengembangkan <it>website.Tentu</it> saja ini merupakan hal yang relevan dengan perkuliahan di Fasilkom UI.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Saran penulis untuk PT Appstrak Teknologi Indonesia, karena pada saat pertengahan pengerjaan proyek, klien dari proyek tersebut membutuhkan waktu yang sangat lama dalam membalas <it>requirement</it> yang diperlukan saat pengerjaan proyek, sehingga proyek tersebut ditunda beberapa lama, sebaiknya kontrak antara PT Appstrak Teknologi Indonesia dan klien tersebut dibuat milestonenya sehingga apabila klien tersebut tidak membalas <it>requirement</it> dari proyek, akan mendapatkan <it>penalty.</it></BEFORE>
<AFTER>Saran penulis untuk PT Appstrak Teknologi, karena pada saat pertengahan pengerjaan proyek, klien dari proyek tersebut membutuhkan waktu yang sangat lama dalam membalas <it>requirement</it> yang diperlukan saat pengerjaan proyek, sehingga proyek tersebut ditunda beberapa lama, sebaiknya kontrak antara PT Appstrak Teknologi dan klien tersebut dibuat milestonenya sehingga apabila klien tersebut tidak membalas <it>requirement</it> dari proyek, akan mendapatkan <it>penalty.</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Midtrans (Veritrans) Kata Kunci: API, <it>Database,</it> <it>Debug</it> <it>Information,</it> <it>Framework,</it> Kerja Praktik, <it>Web</it> <it>Developer</it> Laporan kerja praktik ini dibuat berdasarkan pengalaman kerja praktik Rio Mulia, mahasiswa program studi Ilmu Komputer Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia angkatan 2013.</BEFORE>
<AFTER>Midtrans (Veritrans) Laporan kerja praktik ini dibuat berdasarkan pengalaman kerja praktik penulis di PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Midtrans selama 10 minggu dibawah naungan divisi <it>Software</it> <it>Engineering.</it> Penulis dialkoasikan untuk mengerjakan proyek PATO yang merupakan <it>notification</it> <it>service</it> dan bertanggung jawab untuk mengirim http notification dan e-mail kepada <it>merchant</it> dan <it>customer.</it> Lingkup kerja yang dilakukan oleh penulis selama proses kerja praktik adalah berkaitan dengan pembuatan aplikasi <it>debug</it> <it>information</it> mulai dari pemahaman proses transaksi melalui layanan online payment gateway PT.</BEFORE>
<AFTER>Midtrans selama 10 minggu di bawah naungan divisi <it>Software</it> <it>Engineering.</it> Penulis dialokasikan untuk mengerjakan proyek PATO yang merupakan <it>notification</it> <it>service</it> dan bertanggung jawab untuk mengirim http <it>notification</it> dan <it>e-mail</it> kepada <it>merchant</it> dan <it>customer.</it> Lingkup kerja yang dilakukan oleh penulis selama proses kerja praktik adalah berkaitan dengan pembuatan aplikasi <it>debug</it> <it>information</it> mulai dari pemahaman proses transaksi melalui layanan <it>online</it> <it>payment</it> <it>gateway</it> PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di akhir kerja praktik, penulis berasa mendapatkan suatu pengalaman bahwa kerja praktik memberi gambaran nyata dunia kerja sehingga ilmu yang diperoleh selama kerja praktik dapat menambah ilmu yang didapat selama perkuliahan.</BEFORE>
<AFTER>Di akhir kerja praktik, penulis mendapatkan suatu pengalaman bahwa kerja praktik memberi gambaran nyata dunia kerja sehingga ilmu yang diperoleh selama kerja praktik dapat menambah ilmu yang didapat selama perkuliahan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di MNC Play Media, penulis melamar pada divisi <it>User</it> <it>Interface</it> dan <it>User</it> <it>Experience.</it> Penulis melakukan psikotes dan wawancara bersama penyelia yang bertanggung jawab pada divisi <it>Front-End</it> <it>Developer</it> dengan membawa surat keterangan dari fakultas beserta transkrips nilai.</BEFORE>
<AFTER>Di MNC Play Media, penulis melamar pada divisi <it>User</it> <it>Interface</it> dan <it>User</it> <it>Experience.</it> Penulis melakukan psikotes dan wawancara bersama penyelia yang bertanggung jawab pada divisi <it>Front-End</it> <it>Developer</it> dengan membawa surat keterangan dari fakultas beserta transkrip nilai.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah lebih dari 2 minggu, penulis mendapat kabar bahwa diterima untuk melakukan kerja praktik pada MNC Play Media mulai dari 1 Juni hingga akhir Agustus.</BEFORE>
<AFTER>Setelah lebih dari 2 minggu, penulis mendapat kabar bahwa diterima untuk melakukan kerja praktik pada MNC Play Media mulai dari 1 Juni 2016 hingga akhir Agustus 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada pertengahan bulan Maret, penulis melamar untuk melakukan kerja praktik pada PT.</BEFORE>
<AFTER>Pada pertengahan bulan Maret 2016, penulis melamar untuk melakukan kerja praktik pada PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lamaran pekerjaan yang dibuka hanya divisi <it>Software</it> <it>Engineering.</it> 1 minggu setelah mengirim aplikasi lamaran kerja praktik, penulis mendapat kabar untuk melakukan tes yang akan dilaksanakan pada pertengahan April.</BEFORE>
<AFTER>Lamaran pekerjaan yang dibuka hanya divisi <it>Software</it> <it>Engineering.</it> Seminggu setelah mengirim aplikasi lamaran kerja praktik, penulis mendapat kabar untuk melakukan tes yang akan dilaksanakan pada pertengahan April.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Midtrans pada divisi <it>software</it> <it>engineering.</it> Pada awal bulan April, penulis mengirim aplikasi kerja praktik pada Tokopedia dan GDP Labs sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern.</it> Kedua perusahaan tersebut melakukan <it>interview</it> dan tes pemrograman secara online.</BEFORE>
<AFTER>Midtrans pada divisi <it>software</it> <it>engineering.</it>Pada awal bulan April 2016, penulis mengirim aplikasi kerja praktik pada Tokopedia dan GDP Labs sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern.</it> Kedua perusahaan tersebut melakukan <it>interview</it> dan tes pemrograman secara <it>online.</it> Penulis menyelesaikan <it>interview</it> dan tes pemrograman sesuai dengan waktu dan prosedur yang diberikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah 2 minggu, penulis melakukan follow-up pada HRD PT.</BEFORE>
<AFTER>Setelah 2 minggu, penulis melakukan <it>follow-up</it> pada HRD PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Akan tetapi, penulis menolak proses interview karena sudah diterima pada PT.</BEFORE>
<AFTER>Akan tetapi, penulis menolak proses <it>interview</it> karena sudah diterima pada PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Midtrans (Veritrans) sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern.</it> Berikut adalah daftar perusahaan yang dihubungi penulis untuk melakukan kerja praktik beserta hasilnya : 1.</BEFORE>
<AFTER>Midtrans (Veritrans) sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> Berikut adalah daftar perusahaan yang dihubungi penulis untuk melakukan kerja praktik beserta hasilnya : 1.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Midtrans Penulis tergabung dalam tim <it>engineering</it> PT.</BEFORE>
<AFTER>Penulis tergabung dalam tim <it>engineering</it> PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga belajar tentang tanggung jawab, tanggung jawab untuk menyelesaikan tugas yang diberikan dengan sebaik-baiknya.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis juga belajar tentang tanggung jawab untuk menyelesaikan tugas yang diberikan dengan sebaik-baiknya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Perancangan dan Pemrograman Web Selama melaksanakan kerja praktik, penulis menggunakan <it>framework</it> dalam pembuatan aplikasi, yaitu Ruby on Rails.</BEFORE>
<AFTER>Perancangan dan Pemrograman <it>Web</it> Selama melaksanakan kerja praktik, penulis menggunakan <it>framework</it> dalam pembuatan aplikasi, yaitu Ruby on Rails.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Rekaya Perangkat Lunak Dalam pelaksanaan kerja praktik, PT.</BEFORE>
<AFTER>Rekayasa Perangkat Lunak Dalam pelaksanaan kerja praktik, PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis bersama penyelia merancang proyek dan melakukan deployment pada GitLab dan Heroku.</BEFORE>
<AFTER>Penulis bersama penyelia merancang proyek dan melakukan <it>deployment</it> pada GitLab dan Heroku.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga melakukan pemindahan database (<it>database</it> <it>migration).</it></BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis juga melakukan pemindahan <it>database</it> (<it>database</it> <it>migration).</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis bekerja sebagai <it>project</it> <it>manager,</it> <it>system</it> <it>analyst,</it> <it>technical</it> <it>writer</it> dan juga <it>tester.</it> Penulis bertanggung jawab dalam mengawasi jalannya proyek, perancangan fungsional dan arsitektur ERP, dokumentasi dan <it>testing</it> fungsionalitas ERP.</BEFORE>
<AFTER>Penulis bekerja sebagai <it>project</it> <it>manager,</it> <it>system</it> <it>analyst,</it> <it>technical</it> <it>writer</it> dan juga <it>tester.</it> Penulis bertanggung jawab dalam mengawasi jalannya proyek, perancangan fungsional dan arsitektur ERP, dokumentasi proyek dan <it>testing</it> fungsionalitas ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksanaan kerja praktik dimulai dengan penjelasan proyek secara umum oleh <it>stakeholder.</it> Penulis dan tim proyek lalu membuat sebuah kerangka awal perencanaan kerja untuk dipresentasikan kepada <it>stakeholder</it> sebagai <it>project</it> <it>plan.</it> Setelah itu, <it>stakeholder</it> menjelaskan mengenai proses bisnis dari Denbe dan juga <it>requirement</it> yang dibutuhkan dalam proyek ini.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksanaan kerja praktik dimulai dengan penjelasan proyek secara umum oleh <it>stakeholder.</it> Penulis dan tim proyek lalu membuat <it>timeline</it> kerja dan sebuah kerangka awal perencanaan kerja untuk dipresentasikan kepada <it>stakeholder</it> sebagai <it>project</it> <it>plan.</it> Setelah itu, <it>stakeholder</it> menjelaskan mengenai proses bisnis dari Denbe dan juga <it>requirement</it> yang dibutuhkan dalam proyek ini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melakukan <it>integration</it> <it>testing</it> pada setiap modul.</BEFORE>
<AFTER>Sebelum melakukan UAT dengan penyelia, penulis melakukan <it>testing</it> terlebih dahulu terhadap ERP yang dibuat oleh <it>programmer.</it> Penulis melakukan <it>integration</it> <it>testing</it> pada setiap modul dan keseluruhan sistem ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Suasana kerja pun tidak terkesan kaku dan nyaman sehingga dapat membuat penulis fokus dalam bekerja.</BEFORE>
<AFTER>Suasana kerja pun terkesan tidak kaku dan nyaman sehingga dapat membuat penulis fokus dalam bekerja.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>1.Draw.io Draw.io berfungsi untuk membuat <it>Use</it> <it>case</it> <it>diagram</it> dan ERD pada proyek ERP yang dikerjakan.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.4.1.</bo> <bo>Draw.io</bo> Draw.io berfungsi untuk membuat <it>Use</it> <it>case</it> <it>diagram</it> dan <it>Entity</it> <it>Relationship</it> <it>Diagram</it> pada proyek ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Keunggulan Draw.io ialah lengkapnya modul-modul dalam pembuatan grafik ataupun tabel, sehingga dalam praktik Kerja KP dalam pembuatan <it>Use</it> <it>Case</it> <it>Diagram</it> dan ERD, penulis cukup menggunakan Draw.io, dan aplikasi ini juga bisa terintegrasi dengan google drive sehingga penulis dan teman KP lainnya dapat mengubah sesuai dengan kebutuhan proyek.</BEFORE>
<AFTER>Keunggulan Draw.io ialah lengkapnya modul-modul dalam pembuatan grafik ataupun tabel-tabel, sehingga dalam praktik Kerja KP dalam pembuatan <it>Use</it> <it>Case</it> <it>Diagram</it> dan <it>Entity</it> <it>Relationship</it> <it>Diagram,</it> penulis cukup menggunakan Draw.io, dan aplikasi ini juga bisa terintegrasi dengan google drive sehingga penulis dan teman KP lainnya dapat mengubah sesuai dengan kebutuhan proyek yang sering berubah saat proyek berlangsung.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>2.Google Drive Dalam hal ini, Google Drive berguna untuk menyimpan <it>file-file</it> proyek yang dikerjakan, sehingga tim KP di Denbe dapat melakukan pengeditan maupun melihat progress pekerjaan.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.4.2.Google</bo> <bo>Drive</bo> Dalam hal ini, Google Drive berguna untuk menyimpan <it>file-file</it> proyek yang dikerjakan, sehingga tim KP di Denbe dapat melakukan pengeditan maupun melihat progress pekerjaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Solusindo dengan mengerjakan proyek Enterprise Resource Planning(ERP) untuk PT Denbe Anugrah Solusindo.</BEFORE>
<AFTER>Solusindo dari tanggal 13 Juni 2016 sampai 5 September 2016 dengan mengerjakan proyek Enterprise Resource Planning(ERP) untuk PT Denbe Anugrah Solusindo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam melakukan kerja praktik, penulis mendapatkan ilmu yang tidak didapat pada saat kuliah di Fasilkom seperti praktik komunikasi yang baik dll.</BEFORE>
<AFTER>Dalam melaksanakan kerja praktik, terdapat beberapa ilmu yang terkait dengan perkuliahan di Fasilkom UI seperti, RPL, basis data, Kombistek dan ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Walaupun tingkat kesulitan yang dimiliki tidak seperti tugas anggota dari divisi <it>Business</it> <it>Intelligence</it> lainnya, akan tetapi penulis tetap bersentuhan dan berinteraksi langsung dengan data yang dimiliki oleh GO-JEK agar penulis bisa memberikan laporan maupun menyediakan data yang dibutuhkan oleh <it>business</it> <it>units</it> lainnya agar mereka dapat tetap menjalankan aktivitas mereka sehingga tetap menjaga agar GO-JEK terus berkembang.</BEFORE>
<AFTER>Penulis bersentuhan dan berinteraksi langsung dengan data yang dimiliki oleh GO-JEK agar penulis bisa memberikan laporan maupun menyediakan data yang dibutuhkan oleh <it>business</it> <it>units</it> lainnya agar mereka dapat tetap menjalankan aktivitas mereka sehingga tetap menjaga agar GO-JEK terus berkembang.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, ada beberapa <it>backlog</it> yang dianggap tidak relevan untuk dikerjakan setelah didiskusikan dengan penyelia dan kemudian <it>backlog</it> tersebut dicoret dari daftar <it>backlog.</it> Beberapa perbedaan dapat terlihat dari urutan pengerjaan yang berbeda antara KAKP dengan <it>log</it> kerja praktik, seperti <it>mapping</it> <it>visualization</it> yang harusnya baru dimulai pada minggu keenam telah dimulai sejak minggu pertama.</BEFORE>
<AFTER>Namun, ada beberapa <it>backlog</it> yang dianggap tidak relevan untuk dikerjakan setelah didiskusikan dengan penyelia dan kemudian <it>backlog</it> tersebut dicoret dari daftar <it>backlog.</it>Beberapa perbedaan dapat terlihat dari urutan pengerjaan yang berbeda antara KAKP dengan <it>log</it> kerja praktik, seperti <it>mapping</it> <it>visualization</it> yang harusnya baru dimulai pada minggu keenam telah dimulai sejak minggu pertama.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Adanya beberapa <it>task</it> yang dikerjakan yang sebelumnya tidak dicantumkan pada KAKP, seperti melakukan <it>Natural</it> <it>Language</it> <it>Processing</it> (NLP).</BEFORE>
<AFTER>Adanya beberapa <it>task</it> yang dikerjakan yang sebelumnya tidak dicantumkan pada KAKP, seperti melakukan natural <it>language</it> <it>processing</it> (NLP).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berdasarkan pengalaman yang penulis dapatkan selama melaksanakan kerja praktik, penulis memiliki beberapa saran seperti berikut:  Sebelum melamar untuk kerja praktik atau magang, sebaiknya cari tahu terlebih dahulu tentang <it>job</it> <it>description</it> dari posisi yang akan dilamar.</BEFORE>
<AFTER>Berdasarkan pengalaman yang penulis dapatkan selama melaksanakan kerja praktik, penulis memiliki beberapa saran untuk mahasiswa yang ingin melakukan magang atau kerja praktik:  Sebelum melamar untuk kerja praktik atau magang, sebaiknya cari tahu terlebih dahulu tentang <it>job</it> <it>description</it> dari posisi yang akan dilamar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>IT</it> <it>Service</it> <it>Management</it> berfokus pada <it>support</it> untuk <it>user.</it> Jika ada <it>incidents,</it> <it>user</it> hanya perlu memberikan laporan lewat aplikasi BMC Remedy.</BEFORE>
<AFTER><it>IT</it> <it>Service</it> <it>Management</it> berfokus pada <it>support</it> untuk <it>user.</it> Di Total E&P Indonesie, jika ada <it>incidents</it> terkait penggunaan IT, <it>user</it> hanya perlu memberikan laporan lewat aplikasi BMC Remedy.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis sudah memiliki dasar dalam hal basis data, sehingga memudahkan penulis dalam melakukan <it>query</it> untuk mengeluarkan data.</BEFORE>
<AFTER>Penulis sudah memiliki dasar dalam hal basis data, sehingga memudahkan penulis dalam melakukan <it>query</it> untuk mengeluarkan data <it>tickets</it> dari Power BI.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, hal lain yang berkaitan dengan <it>core</it> <it>business</it> perusahaan adalah, jika perusahaan sedang mengalami kendala, misalnya seperti sedang turunnya <it>revenue</it> dari perusahaan, maka akan mempengaruhi biaya yang dialokasikan untuk setiap divisi yang ada di perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, hal lain yang berkaitan dengan <it>core</it> <it>business</it> perusahaan adalah, jika perusahaan sedang mengalami kendala, misalnya seperti sedang turunnya <it>revenue</it> dari perusahaan, maka akan mempengaruhi dana yang dialokasikan untuk setiap divisi yang ada di perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini tentu mempengaruhi divisi IT- nya juga, yaitu menyebabkan berkurangnya proyek IT yang dapat dikerjaan.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini tentu mempengaruhi divisi IT-nya juga, yaitu menyebabkan berkurangnya proyek IT yang dapat dikerjaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>HAML Haml adalah bahasa markup yang digunakan untuk mendeskripsikan HTML dari dokumen web dengan bersih dan sederhana tanpa menggunakan kode inline[3].</BEFORE>
<AFTER>HAML Haml adalah bahasa markup yang digunakan untuk mendeskripsikan HTML dari dokumen web dengan bersih dan sederhana tanpa menggunakan kode inline[2].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bagian ini akan membahas mengenai profil tempat kerja praktik serta posisi penulis dan divisi dimana penulis magang dalam struktur organisasi perusahaan.</BEFORE>
<AFTER>Bagian ini akan membahas mengenai profil tempat kerja praktik serta posisi penulis dan divisi <it>back-end</it> dalam struktur organisasi perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis memiliki posisi sebagai <it>back-end</it> API <it>developer</it> <it>intern</it> yang berada dibawah divisi API yang merupakan bagian dari divisi besar <it>back-end.</it> Divisi <it>back-end</it> adalah salah satu divisi dari bidang <it>technology</it> Kudo yang dikepalai oleh CTO.</BEFORE>
<AFTER>Penulis memiliki posisi sebagai <it>back-end</it> API <it>developer</it> <it>intern</it> yang berada di bawah divisi API yang merupakan bagian dari divisi besar <it>back-end.</it> Divisi <it>back-end</it> adalah salah satu divisi dari bidang <it>technology</it> Kudo yang dikepalai oleh CTO.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Field</it> <it>officer</it> (FO) di Kudo memiliki tanggung jawab untuk mengawasi kinerja agen serta membantu kendala teknis maupun non-teknis yang dihadapi agen dalam berjualan dengan aplikasi Kudo.</BEFORE>
<AFTER><it>Field</it> <it>officer</it> (FO) di Kudo memiliki tanggung jawab untuk mengawasi kinerja agen serta membantu kendala teknis maupun non teknis yang dihadapi agen dalam berjualan dengan aplikasi Kudo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada <it>internship</it> kali ini, penulis mendapatkan kesempatan untuk mengimplementasi API untuk aplikasi FO App.</BEFORE>
<AFTER>Pada kerja praktik kali ini, penulis mendapatkan kesempatan untuk mengimplementasikan API untuk aplikasi FO App.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karakteristik mudah dipahami inilah yang membuat bahasa pemrograman PHP masih berkembang dan digunakan masyarakat luas.</BEFORE>
<AFTER>Karakteristik mudah dipahami inilah yang menyebabkan bahasa pemrograman PHP masih berkembang dan digunakan masyarakat luas.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun pada pelaksanaan sesungguhnya, penulis menyelesaikan lebih rancangan <it>endpoint</it> lebih dulu, selesai mengimplementasi <it>feature</it> <it>authentication,</it> termasuk <it>forgot</it> dan <it>reset</it> <it>password,</it> dan mulai mengimplementasi <it>feature</it> data agen.</BEFORE>
<AFTER>Namun pada pelaksanaan sesungguhnya, penulis menyelesaikan lebih rancangan <it>endpoint</it> lebih dulu, selesai mengimplementasikan <it>feature</it> <it>authentication,</it> termasuk <it>forgot</it> dan <it>reset</it> <it>password,</it> dan mulai mengimplementasikan <it>feature</it> data agen.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Prosedur ini mendapat banyak usulan dari berbagai pihak agar lebih baik lagi, terutama setelah <it>mid</it> <it>presentation.</it> Masukkan tersebut antara lain seperti kasus ketika <it>user</it> atau FO berada pada daerah dengan koneksi yang buruk, bagaimana sistem FO App sebelumnya mengatasi masalah kecurangan, dan sebagainya.</BEFORE>
<AFTER>Prosedur ini mendapat banyak usulan dari berbagai pihak agar lebih baik lagi, terutama setelah <it>mid</it> <it>presentation.</it> Masukan tersebut antara lain seperti kasus ketika <it>user</it> atau FO berada pada daerah dengan koneksi yang buruk, bagaimana sistem FO App sebelumnya mengatasi masalah kecurangan, dan sebagainya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis sempat mencari-cari informasi lowongan magang di tempat-tempat tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Penulis sempat mencari informasi lowongan magang di tempat- tempat tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, karena kesibukan yang dihadapi oleh penulis di semester 6, yaitu beban kuliah sebanyak 23 SKS disertai banyaknya proyek akhir, asisten dosen mata kuliah Teori Bahasa dan Automata, dan rumah yang cukup jauh dari kampus (kurang lebih memakan waktu 4 jam perjalanan pulang pergi setiap harinya), penulis akhirnya memutuskan untuk mencoba mendaftar di satu tempat saja, yaitu di KUDO (Kios Untuk Dagang Online), sebuah perusahaan teknologi yang menciptakan peluang bagi masyarakat dengan kondisi ekonomi menengah ke bawah untuk menjadi <it>reseller</it> berbagai produk dengan mendapatkan komisi untuk produk yang terjual [1].</BEFORE>
<AFTER>Namun, karena kesibukan yang dihadapi oleh penulis di semester 6, yaitu beban kuliah sebanyak 23 SKS disertai banyaknya proyek akhir, asisten dosen mata kuliah Teori Bahasa dan Automata, dan rumah yang cukup jauh dari kampus (kurang lebih memakan waktu 4 jam perjalanan pulang pergi setiap harinya), penulis akhirnya memutuskan untuk mencoba mendaftar di satu tempat saja, yaitu di KUDO (Kios Untuk Dagang <it>Online),</it> sebuah perusahaan teknologi yang menciptakan peluang bagi masyarakat dengan kondisi ekonomi menengah ke bawah untuk menjadi <it>reseller</it> berbagai produk dengan mendapatkan komisi untuk produk yang terjual [1].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, penulis tidak berhasil lolos dari tahap wawancara dikarenakan satu dan lain hal.</BEFORE>
<AFTER>Namun, penulis tidak berhasil lolos dari tahap wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga merasa bahwa kantor KUDO cukup sulit untuk diakses dan jauh dari rumah penulis sehingga penulis mengurungkan niatnya untuk melaksanakan kerja praktik di KUDO.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis juga merasa bahwa kantor KUDO cukup sulit untuk diakses dan jauh dari rumah penulis sehingga penulis mengurungkan niat untuk melaksanakan kerja praktik di KUDO.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tokopedia dikarenakan penulis tidak perlu melewati tahap seleksinya lagi karena sudah pernah melakukan program magang disana sebelumnya.</BEFORE>
<AFTER>Tokopedia sebab penulis tidak perlu melewati tahap seleksinya lagi berbekal pengalaman program magang disana sebelumnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tokopedia berusaha menciptakan lingkungan transaksi jual beli <it>online</it> yang lebih baik bagi penjual maupun pembeli [2].</BEFORE>
<AFTER>Tokopedia berusaha menciptakan 1 engineer-intern https://www.tokopedia.com/careers/internship/software-engineer-intern#op-64488-software- lingkungan transaksi jual beli <it>online</it> yang lebih baik bagi penjual maupun pembeli [2].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah diskusi penyelenggara program magang dan <it>squad</it> <it>lead</it> setiap <it>squad,</it> penulis akhirnya bersama dengan 1 orang lain, Muhammad Luthfi, ditempatkan di <it>squad</it> Stitch berhubung <it>squad</it> Stitch sedang membutuhkan bantuan untuk proyek yang sedang mereka kerjakan.</BEFORE>
<AFTER>Setelah diskusi penyelenggara program magang dan <it>squad</it> <it>leader</it> setiap <it>squad,</it> penulis akhirnya bersama dengan salah satu <it>intern</it> dari Fasilkom ditempatkan di <it>squad</it> Stitch berhubung <it>squad</it> Stitch sedang membutuhkan bantuan untuk proyek yang sedang mereka kerjakan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, seiring berjalannya waktu kerja praktik, dikarenakan pekerjaan penulis selesai lebih cepat dari waktu yang disediakan, penulis pun diberikan berbagai pekerjaan lain yang berbeda dari rencana awal pekerjaan yang diberikan untuk penulis.</BEFORE>
<AFTER>Namun, seiring berjalannya waktu kerja praktik, pekerjaan penulis selesai lebih cepat dari waktu yang disediakan sehingga penulis pun diberikan berbagai pekerjaan lain yang berbeda dari rencana awal pekerjaan yang diberikan untuk penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metode pengembangan <it>software</it> yang diterapkan pada <it>squad</it> Stitch adalah <it>pseudo-</it> <it>scrum</it> karena metode yang diterapkan sedikit berbeda dengan <it>scrum</it> pada umumnya, namun.</BEFORE>
<AFTER>Metode pengembangan <it>software</it> yang diterapkan pada <it>squad</it> Stitch adalah <it>pseudo-</it> <it>scrum</it> karena metode yang diterapkan sedikit berbeda dengan <it>scrum</it> pada umumnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada <it>squad</it> Stitch tidak terdapat seorang <it>project</it> <it>manager</it> sehingga peran <it>project</it> <it>manager</it> dipegang oleh <it>tech</it> <it>lead.</it> Selain itu, pada pelaksanaa <it>sprint</it> tidak ada <it>daily</it> <it>standup</it> <it>meeting,</it> namun ada <it>standup</it> <it>meeting</it> setiap 2 minggu sekali di hari yang ditentukan oleh <it>squad</it> <it>lead.</it> Selain itu, prinsip1-prinsip pada <it>scrum</it> diterapkan di <it>squad</it> Stitch seperti adanya pembuatan <it>product</it> <it>backlog</it> setiap akhir <it>sprint</it> dan adanya seorang <it>product</it> <it>owner.</it> Untuk pengembangan <it>software</it> yang dilakukan di <it>squad</it> Stitch terdapat beberapa proses sampai fitur yang diimplementasi dapat digunakan secara publik.</BEFORE>
<AFTER>Namun, pada <it>squad</it> Stitch tidak terdapat seorang <it>project</it> <it>manager</it> sehingga peran <it>project</it> <it>manager</it> dipegang oleh <it>tech</it> <it>leader.</it> Selain itu, pada pelaksanaa <it>sprint</it> tidak ada <it>daily</it> <it>standup</it> <it>meeting,</it> namun ada <it>standup</it> <it>meeting</it> setiap 2 minggu sekali di hari yang ditentukan oleh <it>squad</it> <it>leader.</it> Beberapa prinsip <it>scrum</it> tetap diterapkan pada <it>squad</it> Stitch seperti adanya pembuatan <it>product</it> <it>backlog</it> setiap akhir <it>sprint</it> dan adanya seorang <it>product</it> <it>owner.</it> Untuk pengembangan <it>software</it> yang dilakukan di <it>squad</it> Stitch terdapat beberapa proses sampai fitur yang diimplementasi dapat digunakan secara publik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah selesai, fitur akan dipush ke <it>repository</it> dengan <it>branch</it> baru yang dibuat oleh <it>software</it> <it>engineer.</it> Setelah itu, <it>software</it> <it>engineer</it> melakukan <it>pull</it> <it>request</it> ke <it>branch</it> <it>development.</it> Sebelum <it>pull</it> <it>request</it> dari <it>software</it> <it>engineer</it> di-<it>merge,</it> kode yang ditambahkan harus di-<it>review</it> oleh minimal 2 <it>software</it> <it>engineer</it> lainnya pada <it>squad</it> Stitch.</BEFORE>
<AFTER>Setelah selesai, fitur akan di-<it>push</it> ke <it>repository</it> dengan <it>branch</it> baru yang dibuat oleh <it>software</it> <it>engineer.</it> Setelah itu, <it>software</it> <it>engineer</it> melakukan <it>pull</it> <it>request</it> ke <it>branch</it> <it>development.</it> Sebelum <it>pull</it> <it>request</it> dari <it>software</it> <it>engineer</it> di-<it>merge,</it> kode yang ditambahkan harus di-<it>review</it> oleh minimal 2 <it>software</it> <it>engineer</it> lainnya pada <it>squad</it> Stitch.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah kode dirasa sudah oke, <it>pull</it> <it>request</it> baru di-<it>merge</it> dan kemudian dilakukan <it>testing</it> oleh QA.</BEFORE>
<AFTER>Setelah kode dinilai sudah oke, <it>pull</it> <it>request</it> baru di-<it>merge</it> dan kemudian dilakukan <it>testing</it> oleh QA.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Environment</it> <it>testing</it> ini dinamakan <it>alpha,</it> yaitu <it>environment</it> dimana data-data yang digunakan dapat diubah-ubah sesuai kebutuhan oleh <it>software</it> <it>engineer.</it> Jika gagal, <it>software</it> <it>engineer</it> harus memperbaiki kegagalan yang ditemukan QA dan kembali melakukan <it>pull</it> <it>request</it> ke <it>branch</it> development.</BEFORE>
<AFTER><it>Environment</it> <it>testing</it> ini dinamakan <it>alpha,</it> yaitu <it>environment</it> dimana data-data yang digunakan dapat diubah-ubah sesuai kebutuhan oleh <it>software</it> <it>engineer.</it> Jika gagal, <it>software</it> <it>engineer</it> harus memperbaiki kegagalan yang ditemukan QA dan kembali melakukan <it>pull</it> <it>request</it> ke <it>branch</it> <it>development.</it> Jika sudah berhasil diuji, fitur 2 https://github.com/jmoiron/sqlx tersebut kemudian akan di-<it>merge</it> ke <it>branch</it> <it>staging.</it> <it>Environment</it> <it>staging</it> ini menggunakan data yang juga dapat diubah oleh <it>software</it> <it>engineer</it> seperti di <it>environment</it> <it>alpha,</it> namun data di <it>environment</it> <it>staging</it> ini cenderung lebih mirip dengan data sesungguhnya yang digunakan di <it>live</it> (<it>Environment</it> yang digunakan oleh orang lain secara publik).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk pengembangan <it>wrapper,</it> penulis tidak menerapkan proses yang telah disebutkan sebelumnya karena <it>wrapper</it> ini merupakan proyek pribadi dari salah satu <it>mentor</it> penulis di <it>squad</it> Stitch.</BEFORE>
<AFTER>Untuk pengembangan <it>wrapper,</it> penulis tidak menerapkan proses yang telah disebutkan sebelumnya karena <it>wrapper</it> ini merupakan proyek pribadi dari salah satu mentor penulis di <it>squad</it> Stitch.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melakukan <it>fork</it> dari <it>repository</it> <it>mentor</it> penulis dan setelah selesai implementasi fitur, penulis melakukan <it>pull</it> <it>request</it> kembali ke <it>repository</it> <it>mentor</it> penulis dan <it>mentor</it> penulis kemudian akan me-<it>review</it> implementasi fitur penulis dan setelah oke, fitur dari penulis akan di-<it>merge.</it> Selain itu penulis juga melakukan <it>review</it> kode yang dibuat oleh <it>software</it> <it>engineer</it> lain di <it>squad</it> Stitch.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melakukan <it>fork</it> dari <it>repository</it> mentor penulis dan setelah selesai implementasi fitur, penulis melakukan <it>pull</it> <it>request</it> kembali ke <it>repository</it> <it>mentor</it> penulis dan <it>mentor</it> penulis kemudian akan me-<it>review</it> implementasi fitur penulis dan setelah oke, fitur dari penulis akan di-<it>merge.</it> Selain itu penulis juga melakukan <it>review</it> kode yang dibuat oleh <it>software</it> <it>engineer</it> lain di <it>squad</it> Stitch.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk <it>wrapper</it> sqlx sendiri, penulis menambahkan fitur agar pengecekan <it>database</it> yang sedang mati lebih efisien.</BEFORE>
<AFTER>4 http://slack.com Untuk <it>wrapper</it> sqlx sendiri, penulis menambahkan fitur agar pengecekan <it>database</it> yang sedang tidak aktif lebih efisien.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Mata kuliah yang dirasa relevan oleh penulis dengan pelaksanaan kerja praktik adalah Dasar-Dasar Pemrograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Jaringan Komputer (Jarkom), Sistem Operasi (OS), Perancangan & Pemrograman Web (PPW), Basis Data (Basdat), Pemrograman Sistem (Sysprog), Proyek Perangkat Lunak (PPL), Layanan & Aplikasi Web (LAW), dan Rekayasa Perangkat Lunak (RPL).</BEFORE>
<AFTER>Mata kuliah yang dirasa relevan oleh penulis dengan pelaksanaan kerja praktik adalah Dasar-Dasar Pemrograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Jaringan Komputer (Jarkom), Sistem Operasi (OS), Perancangan & Pemrograman Web (PPW), Basis Data (Basdat), Pemrograman Sistem, Proyek Perangkat Lunak (PPL), Layanan & Aplikasi Web (LAW), dan Rekayasa Perangkat Lunak (RPL).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>DDP menurut penulis merupakan mata kuliah yang paling relevan dalam pelaksanaan kerja praktik ini karena peran penulis sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern.</it> Untuk SDA, penulis merasa bahwa ilmu yang dipelajari untuk menyimpan data dengan lebih efisien juga dapat diterapkan dengan cukup baik pada pembuatan <it>web</it> <it>service</it> dan pengembangan <it>wrapper</it> sqlx.</BEFORE>
<AFTER>DDP menurut penulis merupakan mata kuliah yang paling relevan dalam pelaksanaan kerja praktik ini karena peran penulis sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> dan mata kuliah DDP mengajarkan penulis dasar-dasar untuk melakukan pemrograman.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Jarkom membantu penulis untuk memahami cara kerja komunikasi di Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Jarkom membantu penulis untuk memahami cara kerja komunikasi di Tokopedia dikarenakan pada mata kuliah Jarkom penulis belajar cara komunikasi antar <it>device</it> seperti <it>network</it> <it>layer.</it> OS membantu penulis untuk memahami penggunaan Vagrant dengan lebih baik dan juga cara kerja <it>server</it> di PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tokopedia, penulis menjadi tertarik untuk mengambil mata kuliah di Fasilkom UI yang berkaitan dengan pekerjaan penulis selama masa kerja praktik, yaitu Sistem Terdistribusi dan <it>Semantic</it> <it>Web.</it> Secara keseluruhan, penulis merasa bahwa hampir semua mata kuliah di Fasilkom UI membantu dalam pelaksanaan kerja praktik meskipun beberapa mata kuliah seperti Fisika Dasar atau Matematika Dasar dirasa oleh penulis kurang relevan.</BEFORE>
<AFTER>Tokopedia, penulis menjadi tertarik untuk mengambil mata kuliah di Fasilkom UI yang berkaitan dengan pekerjaan penulis selama masa kerja praktik, yaitu Sistem Terdistribusi dikarenakan matkul Sistem Terdistribusi mengajarkan konsep sistem yang tersebar pada berbagai <it>device,</it> seperti sistem di PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada saat itu salah seorang teman penulis memiliki informasi mengenali lowongan magang pada PT Denbe Anugerah Solusindo.</BEFORE>
<AFTER>Pada saat melakukan pencarian lowongan magang, salah seorang teman penulis memiliki informasi mengenali lowongan magang pada PT Denbe Anugerah Solusindo.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebelum memutuskan untuk magang di tersebut kami mempertimbangkan beberapa aspek terkait lowongan tersebut dengan KP kami.</BEFORE>
<AFTER>Sebelum memutuskan untuk magang di tersebut penulis mempertimbangkan beberapa aspek terkait lowongan tersebut dengan teman-teman penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa aspet tersebut meliputi lokasi, lowongan yang dibuka, <it>scope</it> dan ruang lingkup dari pekerjaan.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa aspek tersebut meliputi lokasi, lowongan yang dibuka, <it>scope</it> dan ruang lingkup dari pekerjaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berdasarkan pertimabangan tersebut, kami sepakat dan memutuskan untuk magang di tempat tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Berdasarkan pertimbangan tersebut, penulis akhirnya sepakat dan memutuskan untuk magang di tempat tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Agar dapat diterima magang di tempat tersebut, kami harus menyusun berkas untuk keperluan administrasi yang terdiri dari surat permohonan KP dari fakultas dan data dari diri kami masing-masing.</BEFORE>
<AFTER>Sebelum diterima magang di tempat tersebut, penulis harus menyusun berkas untuk keperluan administrasi yang terdiri dari surat permohonan KP dari fakultas dan data dari diri penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah kami menyusun dan menyerahkan berkas tersebut kepada PT Denbe Anugerah Solusindo, kami berhasil diterima sebagai karyawan magang pada tempat tersebut pada tanggal 13 Juni 2016.</BEFORE>
<AFTER>Mengetahui hal itu, penulis kemudian menyusun dan menyerahkan berkas tersebut kepada PT Denbe Anugerah Solusindo bersama teman-teman penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Posisis penempatan yang diberikan kepada penulis pada KP ini adalah pada divisi App Dev & Support di bagian tim yang menangani proyek perancangan dan pengembangan ERP operasional PT Dembe Anugerah Solisindo yaitu Denbe ERP.</BEFORE>
<AFTER>Posisis penempatan yang diberikan kepada penulis pada KP ini adalah pada divisi App Dev & Support di bagian tim yang menangani proyek perancangan dan pengembangan ERP operasional PT Dembe Anugerah Solisindo atau dapat disebut sebagai Denbe ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metodologi yang digunakan dalam pelaskanaan KP adalah <it>Agile.</it> Pada metode ini, <it>client</it> dan <it>user</it> memiliki keterlibatan dan keaktifan pada seluruh tahapan dalam proses pengembangan <it>software.</it> Tahapan dari <it>Agile</it> berkelanjutan dan terinegrasi agar dapat menemukan dan mengatasi masalah yang ada dari sejak awal proses pengembangan [5].</BEFORE>
<AFTER>Metodologi yang digunakan dalam pelaskanaan KP adalah <it>Agile.</it> Pada metode ini, <it>client</it> dan <it>user</it> memiliki keterlibatan dan keaktifan pada seluruh tahapan dalam proses pengembangan <it>software.</it> Tahapan dari <it>Agile</it> berkelanjutan dan terintegrasi agar dapat menemukan dan mengatasi masalah yang ada dari sejak awal proses pengembangan [5].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Aspek non teknis yang paling dibutuhkan penulis dalam pelaksaan KP ini adalah kemampuan berkomunikasi antara tim dan komunikasi dengan <it>stakeholder</it> atau <it>client</it> pada tempat KP penulis.</BEFORE>
<AFTER>Aspek non teknis yang paling dibutuhkan penulis dalam pelaksanaan KP adalah kemampuan berkomunikasi antara tim dan komunikasi dengan <it>stakeholder</it> atau <it>client</it> pada tempat KP penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Peleksanaan KP penulis memiliki kaitan dengan beberapa mata kuliah di Fasilkom yang telah dipelajari oleh penulis sebelum KP.</BEFORE>
<AFTER>Peleksanaan KP penulis memiliki kaitan dan relevansi dengan beberapa mata kuliah di Fasilkom yang telah dipelajari oleh penulis sebelum KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Saran tersebut antara lain dalam menentukan <it>scope</it> dalam pemberian <it>requirement</it> agar lebih mempertimbangkan <it>resource</it> yang dimiliki baik dari segi potensi, kemampuan, waktu, dan jumlah sumber daya manusia (SDM) yang tersedia agar dapat memberikan pekerjaan yang lebih sesuai dengan kemampuan tim pengerjaan proyek, Selain itu dalam segi pemberian <it>requirement,</it> sebaiknya tidak terlalu banyak mengalami perubahan terutama ketika sedang tahap implementasi karena akan menyulitkan tim pengembang apabila perubahan yang diinginkan tergolong cukup berat sehingga dapat memakan <it>resource</it> yang banyak pada saat pengembangan.</BEFORE>
<AFTER>Saran tersebut antara lain dalam menentukan <it>scope</it> dalam pemberian <it>requirement</it> agar lebih mempertimbangkan <it>resource</it> yang dimiliki baik dari segi potensi, kemampuan, waktu, dan jumlah sumber daya manusia (SDM) yang tersedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hingga kini, sudah banyak layanan yang diberikan GO-JEK antara lain GO-RIDE, GO-SEND, GO-CAR, GO-FOOD, GO-</BEFORE>
<AFTER>Hingga kini, sudah banyak layanan yang diberikan GO-JEK antara lain GO-RIDE, GO-SEND,</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengembangan suatu aplikasi dimulai dengan penyelia kerja praktik memberikan pilihan aplikasi yang belum diimplementasi.</BEFORE>
<AFTER>Pengembangan suatu aplikasi dimulai dengan penyelia kerja praktik memberikan pilihan aplikasi yang belum diimplementasikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kemudian penulis melakukan proses desain dari aplikasi tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Kemudian, penulis melakukan proses desain dari aplikasi tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah mencoba mengirimkan lamaran ke beberapa perusahaan, penulis mendapatkan informasi mengenai lowongan magang dari seorang rekan mahasiswa yaitu Grietha Andina Putri (Fasilkom UI 2013).</BEFORE>
<AFTER>Setelah mencoba mengirimkan lamaran ke beberapa perusahaan, penulis mendapatkan informasi mengenai lowongan kerja praktik dari seorang rekan mahasiswa yaitu Grietha Andina Putri (Fasilkom UI 2013).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lowongan magang tersebut berasal dari PT Global Digital Prima (GDP Labs).</BEFORE>
<AFTER>Lowongan kerja praktik tersebut berasal dari PT Global Digital Prima (GDP Labs).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Rekan penulis mendapatkan informasi tersebut dari daftar lowongan magang senior Fasilkom UI tahun 2012 dan 2011.</BEFORE>
<AFTER>Rekan penulis mendapatkan informasi tersebut dari daftar lowongan kerja praktik senior Fasilkom UI tahun 2012 dan 2011.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melamar untuk magang di GDP Labs pada bulan Februari 2016 dengan cara mengirimkan <it>e-mail</it> langsung pada CTO GDP Labs, yaitu Pak On Lee.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melamar kerja praktik di GDP Labs pada bulan Februari 2016 dengan cara mengirimkan <it>e-mail</it> langsung pada CTO GDP Labs, yaitu Pak On Lee.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis menanyakan ketersediaan lowongan magang yang terdapat pada GDP Labs, dan terdapat dua lowongan yaitu <it>product</it> <it>manager</it> dan <it>software</it> <it>engineer.</it> Penulis kemudian melamar untuk posisi <it>product</it> <it>manager</it> dan mengirimkan <it>Curriculum</it> <it>Vitae</it> (CV) melalui <it>e-mail.</it> Selang beberapa saat, Stella mengatur jadwal <it>interview</it> yang harus dilakukan sebagai syarat untuk diterimanya magang di GDP Labs.</BEFORE>
<AFTER>Penulis menanyakan ketersediaan lowongan kerja praktik yang terdapat pada GDP Labs, dan terdapat dua lowongan yaitu <it>product</it> <it>manager</it> dan <it>software</it> <it>engineer.</it> Penulis kemudian melamar untuk posisi <it>product</it> <it>manager</it> dan mengirimkan <it>Curriculum</it> <it>Vitae</it> (CV) melalui <it>e-mail.</it> Selang beberapa saat, Stella mengatur jadwal wawancara yang harus dilakukan sebagai syarat untuk diterimanya kerja praktik di GDP Labs.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses <it>interview</it> dilakukan pada tanggal 1 Maret 2016, penulis datang langsung ke kantor GDP Labs yang berlokasi di daerah Slipi, Jakarta Barat.</BEFORE>
<AFTER>Proses wawancara dilakukan pada tanggal 1 Maret 2016, penulis datang langsung ke kantor GDP Labs yang berlokasi di daerah Slipi, Jakarta Barat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada hari yang sama, yaitu Selasa, 1 Maret 2016 perekrut menyatakan bahwa penulis lolos tahap <it>interview</it> dan dinyatakan diterima untuk magang di GDP Labs pada divisi <it>product</it> <it>manager.</it> Divisi ini memiliki tanggung jawab untuk melakukan pengembangan produk teknologi informasi pada GDP Labs maupun pada <it>sister</it> <it>companies</it> GDP Labs.</BEFORE>
<AFTER>Pada hari yang sama, yaitu Selasa, 1 Maret 2016 perekrut menyatakan bahwa penulis lolos tahap wawancara dan dinyatakan diterima untuk melaksanakan kerja praktik di GDP Labs pada divisi <it>product</it> <it>manager.</it> Divisi ini memiliki tanggung jawab untuk melakukan pengembangan produk teknologi informasi pada GDP Labs maupun pada <it>sister</it> <it>companies</it> GDP Labs.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Diharapkan dengan adanya <it>online</it> <it>virtual</it> <it>store</it> dapat:  Memperjelas tampilan KASKUS Jual Beli <it>Store</it> dengan penambahan informasi-informasi terkait penjual maupun toko tersebut  Memisahkan produk-produk yang dijual berdasarkan kategori sehingga dapat tersususn dengan baik 2.</BEFORE>
<AFTER>Diharapkan dengan adanya <it>online</it> <it>virtual</it> <it>store</it> dapat:  Memperjelas tampilan KASKUS Jual Beli <it>Store</it> dengan penambahan informasi-informasi terkait penjual maupun toko tersebut  Memisahkan produk-produk yang dijual berdasarkan kategori sehingga dapat tersusun dengan baik 2.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Fitur <it>wishlist,</it> adalah sebuah halaman untuk menampung produk-produk yang ingin dibeli oleh seorang <it>customer.</it> Penambahan fitur <it>wishlist</it> diharapkan dapat:  Menampung produk-produk yang diinginkan oleh <it>customer</it> sehingga <it>customer</it> tidak perlu mencari lagi barang yang diinginkannya  Menampung produk-produk yang diinginkan oleh <it>customer</it> berdasarkan kategori atau nama <it>wishlist</it> untuk memudahkan <it>customer</it> dalam menyimpan <it>wishlist</it> Keuntungan yang akan didapatkan dalam mengembangkan fitur <it>wishlist</it> diantaranya:  Mendorong <it>customer</it> atau calon <it>customer</it> untuk kembali mengunjungi KASKUS Jual Beli  Apabila barang yang diinginkan <it>out</it> <it>of</it> <it>stock</it> maka <it>customer</it> dapat memasukkan barang tersebut ke dalam <it>wishlist</it> sehingga <it>customer</it> dapat melakukan <it>tracking</it> perkembangan barang tersebut jika barang sudah tersedia kembali  Tim pengembang KASKUS Jual Beli dapat melakukan <it>tracking</it> dan <it>forecasting</it> berdasarkan <it>wishlist</it> <it>customer</it> untuk mengetahui barang- barang apa saja yang diminati oleh <it>customer.</it> Dengan mengetahui barang-barang yang diminati oleh <it>customer,</it> KASKUS Jual Beli dapat mengadakan promosi untuk barang terkait.</BEFORE>
<AFTER>Fitur <it>wishlist,</it> adalah sebuah halaman untuk menampung produk-produk yang ingin dibeli oleh seorang <it>customer.</it> Penambahan fitur <it>wishlist</it> diharapkan dapat:  Menampung produk-produk yang diinginkan oleh <it>customer</it> sehingga <it>customer</it> tidak perlu mencari lagi barang yang diinginkannya  Menampung produk-produk yang diinginkan oleh <it>customer</it> berdasarkan kategori atau nama <it>wishlist</it> untuk memudahkan <it>customer</it> dalam menyimpan <it>wishlist</it> Keuntungan yang akan didapatkan dalam mengembangkan fitur <it>wishlist</it> diantaranya:  Mendorong <it>customer</it> atau calon <it>customer</it> untuk kembali mengunjungi KASKUS Jual Beli  Apabila barang yang diinginkan <it>out</it> <it>of</it> <it>stock</it> maka <it>customer</it> dapat memasukkan barang tersebut ke dalam <it>wishlist</it> sehingga <it>customer</it>dapat melakukan <it>tracking</it> perkembangan barang tersebut jika barang sudah tersedia kembali  Tim pengembang KASKUS Jual Beli dapat melakukan <it>tracking</it> dan <it>forecasting</it> berdasarkan <it>wishlist</it> <it>customer</it> untuk mengetahui barang- barang apa saja yang diminati oleh <it>customer.</it> Dengan mengetahui barang-barang yang diminati oleh <it>customer,</it> KASKUS Jual Beli dapat mengadakan promosi untuk barang terkait.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah menyelessaikan proses administrasi, tim magang di PT Denbe Anugerah Solusindo resmi memulai magang pada tanggal 13 Juni 2016</BEFORE>
<AFTER>Setelah menyelesaikan proses administrasi, tim magang di PT Denbe Anugerah Solusindo resmi memulai magang pada tanggal 13 Juni 2016</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Salah satu usaha mengembangkan perusahaannya, PT Denbe Anugerah Solusindo meminta pelaksana kerja praktik dan tim untuk membuat program Enterprise Rersource Planning berbasis web.</BEFORE>
<AFTER>Salah satu usaha mengembangkan perusahaan, PT Denbe Anugerah Solusindo meminta pelaksana kerja praktik dan tim untuk membuat program <it>Enterprise</it> <it>Resource</it> <it>Planning</it> berbasis web.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini disebabkan adanya keterlibatan dari awal hingga akhir pengembangan proyek, serta adanya tahapan yang berkelanjutan dan terintegrasi sehinngga dapat mengidentifikasi dan memperbaiki ketidaksesuaian rancangan dan produk yang di deliver dengan permintaan dari client di setiap jangka waktu tertentu [7].</BEFORE>
<AFTER>Hal ini disebabkan adanya keterlibatan dari awal hingga akhir pengembangan proyek, serta adanya tahapan yang berkelanjutan dan terintegrasi sehingga dapat mengidentifikasi dan memperbaiki ketidaksesuaian rancangan dan produk yang di deliver dengan permintaan dari client di setiap jangka waktu tertentu [7].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Bentuk dari tahapan tersebut adalah setiap minggunya tim pelaksana KP mempresentasikan hasil kerjanya kepada pihak penyelia dan mendapat feedback secara langsung.</BEFORE>
<AFTER>Bentuk dari tahapan tersebut adalah setiap minggunya tim pelaksana KP mempresentasikan hasil kerja kepada pihak penyelia dan mendapat feedback secara langsung.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Feedback yang diberikan akan menjadi bahan acuan untuk revisi atau progress yang akan di deliver kedepannya.</BEFORE>
<AFTER>Feedback yang diberikan akan menjadi bahan acuan untuk revisi atau progress yang akan di deliver selanjutnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dari <it>requirement</it> <it>gathering</it> yang sudah dilakukan secara bertahap, terdapat 6 modul yang yang perlu drancang dan implementasi oleh tim pelaksana KP.</BEFORE>
<AFTER>Dari <it>requirement</it> <it>gathering</it> yang sudah dilakukan secara bertahap, terdapat 6 modul yang yang perlu dirancang dan implementasi oleh tim pelaksana KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah suatu modul selsai diimplementasi, modul tersebut akan di-debug dan direvisi jika ditemukan kesalahan.</BEFORE>
<AFTER>Setelah suatu modul selesai diimplementasi, modul tersebut akan di-debug dan direvisi jika ditemukan kesalahan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk menghadapai masalah tersebut penulis sering bertanya ke rekan-rekan penulis baik didalam tim pelaksana KP atau diluar tim pelaksana KP.</BEFORE>
<AFTER>Untuk menghadapai masalah tersebut penulis sering bertanya ke rekan-rekan penulis baik di dalam tim pelaksana KP atau diluar tim pelaksana KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Komunikasi dengan pihak penyelia yang fleksible juga menambah kenyamanan pelaksanaan KP dan memudahkan tim pelaksana KP untuk menjalin hubungan baik dengan pihak penyelia.</BEFORE>
<AFTER>Komunikasi dengan pihak penyelia yang fleksibel juga menambah kenyamanan pelaksanaan KP dan memudahkan tim pelaksana KP untuk menjalin hubungan baik dengan pihak penyelia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>3.1</bo> <bo>Kesimpulan</bo> Setelah pihak penyelia menunjukkan rasa puas pada <it>testing</it> terakhir, penulis merasa lega karena tidak mengecawakan pihak penyelia yang telah memberikan amanah kepada tim pelaksana KP.</BEFORE>
<AFTER><bo>3.1</bo> <bo>Kesimpulan</bo> Setelah pihak penyelia menunjukkan rasa puas pada <it>testing</it> terakhir, penulis merasa lega karena tidak mengecewakan pihak penyelia yang telah memberikan amanah kepada tim pelaksana KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>3.2</bo> <bo>Saran</bo> Setelah melaksanakan KP, penulis ingin memberikan saran kepada rekan-rekan yang nantinya akan melaksanakan KP agar mempersiapkan diri sebaik-baiknya.</BEFORE>
<AFTER><bo>3.2</bo> <bo>Saran</bo> Setelah melaksanakan KP, penulis ingin memberikan saran kepada rekan-rekan yang nanti akan melaksanakan KP agar mempersiapkan diri sebaik-baiknya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Menurut penulis persiapan baik dapat membantu diri kita masing-masing baik dibidang hardskill ataupun softskill serta dapat membantu jalannya tim yang akan pasangkan dengan kita saat pelaksanaan KP sehinnga dapat membantu mendapatkan hasil yang optimal di akhir pelaksanaan KP.</BEFORE>
<AFTER>Menurut penulis persiapan baik dapat membantu diri kita masing-masing baik dibidang <it>hard</it> <it>skill</it> ataupun <it>soft</it> <it>skill</it> serta dapat membantu jalannya tim yang akan pasangkan dengan kita saat pelaksanaan KP sehingga dapat membantu mendapatkan hasil yang optimal di akhir pelaksanaan KP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melakukan pencarian tempat kerja praktik selama bulan Februari hingga bulan Juni tahun 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melakukan pencarian tempat kerja praktik dari bulan Februari hingga bulan Juni tahun 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mulai mencari informasi mengenai <it>internship</it> di beberapa perusahaan melalui <it>browsing</it> di internet maupun bertanya kepada orangtua penulis, serta menyiapkan dokumen yang dibutuhkan, seperti <it>curriculum</it> <it>vitae,</it> <it>application</it> <it>letter,</it> dan transkrip nilai sementara hingga semester 6.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan Februari, penulis mulai mencari informasi mengenai <it>internship</it> di beberapa perusahaan dengan melakukan <it>browsing</it> di internet dan bertanya kepada orangtua penulis, serta menyiapkan dokumen yang dibutuhkan, seperti <it>curriculum</it> <it>vitae,</it> <it>application</it> <it>letter,</it> dan transkrip nilai sementara hingga semester 6.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awal bulan Maret 2016, penulis melakukan pencarian tempat kerja praktik melalui <it>internet</it> dan menemukan informasi magang di kantor Gubernur DKI Jakarta.</BEFORE>
<AFTER>Pada awal bulan Maret 2016, penulis melakukan pencarian tempat kerja praktik dengan menggunakan <it>internet</it> dan menemukan informasi magang di kantor Gubernur DKI Jakarta.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun 4 hari kemudian, pihak panitia dari program magang kantor Gubernur memberikan respon terhadap <it>e-mail</it> penulis yang menyatakan bahwa lamaran penulis ditolak dikarenakan <it>slot</it> <it>magang</it> sudah penuh.</BEFORE>
<AFTER>Namun 4 hari kemudian, pihak panitia dari program magang kantor Gubernur memberikan respon terhadap <it>e-mail</it> penulis yang menyatakan bahwa lamaran penulis ditolak dikarenakan <it>slot</it> magang sudah penuh.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya, pada akhir bulan Maret 2016, penulis mengajukan lamaran ke Bank Indonesia dengan memberikan berkas-berkas yang diperlukan ke orangtua penulis agar kemudian diberikan langsung kepada pihak Bank Indonesia yang memiliki koneksi dengan orangtua penulis.</BEFORE>
<AFTER>Selanjutnya, pada akhir bulan Maret 2016, setelah mendapatkan informasi dari orangtua penulis mengenai kesempatan magang di Bank Indonesia, penulis mengajukan lamaran ke bank tersebut dengan memberikan berkas-berkas yang diperlukan ke orangtua penulis agar kemudian diberikan langsung kepada Ibu Erli, rekan orangtua penulis yang bekerja di departemen pengembangan UMKM dalam Bank Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, pihak Bank Indonesia itu tidak memberikan respon apapun kepada penulis maupun orangtua penulis walaupun 3 minggu telah berlalu, terhitung sejak penulis mulai mengajukan lamaran.</BEFORE>
<AFTER>Namun, Ibu Erli tidak memberikan respon apapun kepada penulis maupun orangtua penulis walaupun 3 minggu telah berlalu, terhitung sejak penulis mulai mengajukan lamaran.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada akhir bulan April 2016, penulis mengajukan lamaran ke PT.</BEFORE>
<AFTER>Pada akhir bulan April 2016, setelah mendapatkan informasi dari orangtua penulis mengenai kesempatan magang di PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hasil dari pertemuan itu adalah bahwa penulis dinyatakan diterima untuk melaksanakan kerja praktik di perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Hasil dari pertemuan tersebut adalah penulis dinyatakan diterima sebagai <it>intern</it> yang bekerja di bidang pengembangan <it>software</it> dan konfigurasi jaringan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, karena penulis masih memiliki keinginan untuk mencoba melamar perusahaan lain dan juga periode kerja praktik itu baru dimulai pada awal bulan Juli 2016, penulis memutuskan untuk tetap mencari tempat kerja praktik yang lain hingga akhir bulan Juni 2016.</BEFORE>
<AFTER>Namun, karena penulis masih memiliki keinginan untuk mencoba melamar perusahaan lain, dan juga periode kerja praktik baru dimulai pada awal bulan Juli 2016, penulis memutuskan untuk tetap mencari tempat kerja praktik yang lain hingga akhir bulan Juni 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya, pada akhir bulan Mei 2016, penulis mengajukan lamaran ke Liquid Group Pte Ltd dengan mengirimkan <it>softcopy</it> berkas-berkas yang diperlukan ke <it>e-mail</it> Bapak Joko Waluyo, rekan dari CEO Liquid Group Pte Ltd yang memiliki koneksi dengan orangtua penulis.</BEFORE>
<AFTER>Terakhir, pada akhir bulan Mei 2016, setelah mendapatkan informasi dari orangtua penulis mengenai kesempatan magang di Liquid Group Pte Ltd, penulis mengajukan lamaran ke perusahaan tersebut dengan mengirimkan <it>softcopy</it> berkas-berkas yang diperlukan ke <it>e-mail</it> yang dimiliki Bapak Joko Waluyo, rekan orangtua penulis yang memiliki koneksi dengan <it>Chief</it> <it>Executive</it> <it>Officer</it> (CEO) Liquid Group Pte Ltd. Seminggu kemudian, Ibu Karen Cheong, kepala departemen sumberdaya manusia Liquid Group Pte Ltd, memberikan respon terhadap <it>e-mail</it> penulis yang menyatakan bahwa penulis diterima sebagai <it>intern</it> yang bekerja di bidang QA.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Liquid Group Pte Ltd adalah perusahaan yang bergerak di bidang aplikasi pembayaran <it>mobile.</it> Perusahaan ini merupakan anak perusahaan dari Korvac Holdings, yaitu suatu <it>investment</it> <it>holdings</it> yang didirikan pada tahun 1999.</BEFORE>
<AFTER>Liquid Group Pte Ltd adalah perusahaan yang bergerak di bidang aplikasi pembayaran <it>mobile.</it> Perusahaan ini berada dalam gedung Sandcrawler yang merupakan bagian dari kompleks Fusionopolis di Singapura.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Struktur Organisasi Liquid Group Pte Ltd</BEFORE>
<AFTER>Liquid Group Pte Ltd memiliki seorang CEO yang merupakan pemimpin dari perusahaan ini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pertama, penulis akan menjelaskan latar belakang pekerjaan yang penulis lakukan dan alasan penulis mengerjakan pekerjaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Pertama, penulis akan menjelaskan latar belakang pekerjaan penulis dan alasan dilakukannya pekerjaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kemudian dalam bahasan tinjauan pustaka, akan dijelaskan definisi terkait hal-hal yang berkaitan dengan kerja praktik penulis.</BEFORE>
<AFTER>Kemudian dalam bahasan tinjauan pustaka, akan dijelaskan definisi untuk hal- hal yang berkaitan dengan kerja praktik penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya, penulis akan menjelaskan segala hal terkait aspek teknologi dan non- teknis yang digunakan dalam melaksanakan kerja praktiknya.</BEFORE>
<AFTER>Selanjutnya, penulis akan menjelaskan segala hal terkait aspek teknologi dan non-teknis yang digunakan dalam pelaksanaan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> <it>Testing</it> <it>Testing</it> adalah sekumpulan aktifitas pengujian suatu program yang bertujuan untuk menemukan <it>error</it> dalam program tersebut[1].</BEFORE>
<AFTER> <it>Testing</it> <it>Testing</it> adalah sekumpulan aktifitas pengujian suatu program yang bertujuan untuk menemukan <it>error</it> dalam program tersebut[2].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Liquid Pay dan Merchant Liquid Pay adalah aplikasi pembayaran <it>mobile</it> berbasis QR code.</BEFORE>
<AFTER> Liquid Pay dan Merchant Liquid Pay adalah aplikasi pembayaran <it>mobile</it> berbasis QR <it>code.</it> Aplikasi ini memiliki saldo tersendiri yang dapat diisi ulang dengan menggunakan uang tunai maupun kartu debit atau kredit.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, Merchant juga dapat memproses pengisian ulang saldo pengguna Liquid Pay yang ingin mengisi ulang dengan menggunakan uang tunai.</BEFORE>
<AFTER>Lebih lanjut, Merchant dapat memproses pengisian ulang saldo pengguna Liquid Pay yang ingin mengisi ulang dengan menggunakan uang tunai.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pelaksanaan kerja praktik, penulis menggunakan teknologi/aplikasi sebagai berikut:  Microsoft Office (Word, Excel, Powerpoint, dan Outlook) <it>Software</it> ini merupakan salah satu <it>tools</it> utama yang digunakan penulis dalam melaksanakan kerja praktiknya.</BEFORE>
<AFTER>Dalam pelaksanaan kerja praktik, penulis menggunakan teknologi atau aplikasi sebagai berikut:  Microsoft Office (Word, Excel, Powerpoint, dan Outlook) <it>Software</it> ini merupakan salah satu <it>tool</it> utama yang digunakan penulis dalam pelaksanaan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Skype for Business Aplikasi ini digunakan penulis untuk berkomunikasi (mengirim dan menerima pesan tertulis) dengan penyelia dan <it>project</it> <it>manager</it> terkait aplikasi Liquid Pay dan Merchant.</BEFORE>
<AFTER> Skype for Business Aplikasi ini digunakan penulis untuk berkomunikasi (secara spesifik, untuk mengirim dan menerima pesan tertulis) dengan penyelia dan <it>project</it> <it>manager</it> terkait aplikasi Liquid Pay dan Merchant.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> <it>Smartphone</it> Android dan iOS <it>Smartphone</it> ini merupakan salah satu teknologi yang paling penting, karena digunakan untuk melakukan <it>testing</it> aplikasi Liquid Pay dan Merchant.</BEFORE>
<AFTER> <it>Smartphone</it> Android dan iOS <it>Smartphone</it> ini merupakan salah satu <it>tool</it> yang paling penting, karena digunakan untuk melakukan <it>testing</it> aplikasi Liquid Pay dan Merchant.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terdapat 2 kemampuan non teknis yang penting agar penulis dapat melaksanakan kerja praktiknya dengan baik.</BEFORE>
<AFTER>Terdapat 2 kemampuan non teknis yang penting agar penulis dapat melakukan kerja praktik dengan baik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kemampuan pertama yaitu kemampuan dalam memahami konsep aplikasi pembayaran <it>mobile</it> secara umum, aplikasi Liquid Pay dan Merchant, serta sampel situs yang digunakan dalam proses <it>testing.</it> Secara spesifik, penulis harus mengetahui tujuan dari aplikasi tersebut, cara mereka bekerja, dan bagaimana keterkaitan antara satu aplikasi dengan aplikasi yang lain.</BEFORE>
<AFTER>Kemampuan pertama yaitu kemampuan dalam memahami konsep aplikasi pembayaran <it>mobile</it> secara umum, aplikasi Liquid Pay dan Merchant, serta contoh situs yang digunakan dalam proses <it>testing</it> aplikasi versi 2.0.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>pemahaman ini sangat penting dalam riset pasar serta <it>testing</it> yang dilakukan agar penulis mengetahui dengan tepat riset seperti apakah yang diharapkan perusahaan, dan juga tahap-tahap yang harus dilakukan dalam proses <it>testing.</it>Kemudian, kemampuan yang kedua terkait dengan komunikasi dengan seluruh rekan kerja dalam perusahaan.</BEFORE>
<AFTER>Pemahaman ini sangat penting dalam riset pasar serta <it>testing</it> yang dilakukan agar penulis mengetahui dengan tepat riset seperti apakah yang diharapkan perusahaan, dan juga untuk mengetahui tahap-tahap yang harus dilakukan dalam proses <it>testing.</it> Kemudian, kemampuan yang kedua terkait dengan komunikasi dengan seluruh rekan kerja dalam perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pertama, akan dijelaskan mengenai kesesuaian dan perbedaan antara pelaksanaan kerja praktik yang sebenarnya dengan aktifitas yang tertulis dalam KAKP.</BEFORE>
<AFTER>Pertama, akan dijelaskan mengenai kesesuaian dan perbedaan antara pelaksanaan kerja praktik yang sebenarnya dengan aktifitas yang tertulis dalam Kerangka Acuan Kerja Praktik (KAKP).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya, penulis akan memberikan penilaiannya terhadap perusahaan tempat penulis melaksanakan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Selanjutnya, penulis akan memberikan penilaiannya terhadap perusahaan tempat penulis melakukan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pelaksanaan kerja praktik, terdapat beberapa mata kuliah yang mendukung penulis dalam kegiatan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Terdapat beberapa mata kuliah yang mendukung pelaksanaan kerja praktik penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Adapun mata kuliah yang mendukung antara lain Komunikasi Bisnis dan Teknis, Pengembangan dan Pemasaran Produk, Rekayasa Perangkat Lunak, dan Proyek Pengembangan Sistem Informasi.</BEFORE>
<AFTER>Mata kuliah tersebut yaitu Komunikasi Bisnis dan Teknis, Pengembangan dan Pemasaran Produk, Rekayasa Perangkat Lunak, dan Proyek Pengembangan Sistem Informasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berikut merupakan penjelasan mengenai kesesuaian dan perbedaan pengetahuan mata kuliah tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Berikut ini merupakan penjelasan mengenai kesesuaian serta perbedaan pengetahuan mata kuliah tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Komunikasi Bisnis dan Teknis Dalam mata kuliah ini, penulis belajar untuk berkomunikasi secara sopan dan professional, baik secara lisan maupun non lisan.</BEFORE>
<AFTER> Komunikasi Bisnis dan Teknis (Kombistek) Mata kuliah Kombistek telah diambil oleh penulis dan lulus pada semester 5 yang lalu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengetahuan ini saat bermanfaat ketika ingin mengirimkan <it>e-mail</it> ataupun ketika ingin berdiskusi dengan rekan pegawai.</BEFORE>
<AFTER>Pengetahuan ini saat bermanfaat ketika ingin mengirimkan <it>e-mail</it> ataupun ketika ingin berdiskusi dengan rekan kerja penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun, terdapat sedikit perbedaan dengan pelaksanaan kerja praktik penulis, yaitu terkait bahasa komunikasi yang digunakan.</BEFORE>
<AFTER>Mengenai kesesuaian materi, terdapat sedikit perbedaan antara mata kuliah Kombistek dan pelaksanaan kerja praktik penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada pelaksanaan kerja praktik, penulis tidak melakukan semua tahap riset pasar yang diajarkan selama perkuliahan karena fokus utama kerja praktik penulis bukan pada riset pasar, namun pada proses <it>testing</it> aplikasi <it>mobile.</it> Rekayasa Perangkat Lunak Dalam mata kuliah ini, penulis belajar mengenai <it>System</it> <it>Development</it> <it>Life</it> <it>Cycle</it> (SDLC), jenis-jenis diagram dan pengujian dalam pengembangan sistem.</BEFORE>
<AFTER>Dalam mata kuliah ini, penulis belajar mengenai tahap-tahap dalam melakukan riset pasar yang baik dan benar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengalaman ini digunakan oleh penulis dalam melakukan proses <it>testing</it> pada saat pelaksanaan kerja praktik, Namun demikian, terdapat perbedaan antara pelaksanaan mata kuliah ini dan kerja praktik, yaitu terkait dengan kedetilan dokumen testing.</BEFORE>
<AFTER>Perbedaan yang ada antara materi dalam mata kuliah PPP dan pelaksanaan kerja praktik ialah pada kedetilan proses riset pasar yang dilakukan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk fakultas, penulis memiliki saran agar fakultas mempercepat proses pemeriksaan KAKP karena penulis merasa proses tersebut berjalan cukup lama dan ada beberapa KAKP milik peserta kerja praktik selain penulis yang tidak diperiksa hingga akhir masa kerja praktik mereka.</BEFORE>
<AFTER>Untuk fakultas, penulis memiliki saran agar fakultas mempercepat proses pemeriksaan KAKP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis sudah pernah melakukan kerja praktik pada awal tahun 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis sudah pernah melakukan kerja praktik di Tokopedia pada awal tahun 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis memutuskan untuk mencoba mendaftar dan tetap tinggal di Depok ketika masa liburan.</BEFORE>
<AFTER>Penulis memutuskan untuk mencoba mendaftar dan tetap tinggal di Depok pada bulan Januari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah itu, wawancara dilanjutkan dengan pertanyaan-pertanyaan yang bersifat teknikal oleh empat <it>software</it> <it>engineer</it> Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Setelah itu, wawancara dilanjutkan dengan pertanyaan-pertanyaan 1 https://www.tokopedia.com/careers yang bersifat teknikal oleh empat <it>software</it> <it>engineer</it> Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa hari 1 https://www.tokopedia.com/careers kemudian, yaitu pada akhir tahun 2015, ketika penulis sedang mengerjakan tugas akhir untuk mata kuliah Pemrograman Sistem, penulis dihubungi oleh Risky Dwi Nugroho, HRD Tokopedia, melalui telepon genggam.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa hari kemudian, yaitu pada akhir tahun 2015, ketika penulis sedang mengerjakan tugas akhir untuk mata kuliah Pemrograman Sistem, penulis dihubungi oleh Risky Dwi Nugroho, HRD Tokopedia, melalui telepon genggam.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tim ini terdiri dari seorang <it>product</it> <it>owner</it> (PO), seorang <it>technical</it> <it>leader,</it> tiga orang <it>software</it> <it>engineer,</it> dan tiga orang <it>quality</it> <it>assurance.</it></BEFORE>
<AFTER>Sebuah tim dipimpin oleh seorang <it>technical</it> <it>leader.</it> Sebuah tim terdiri atas <it>software</it> <it>engineer,</it> <it>quality</it> <it>assurance,</it> dan <it>test</it> <it>engineer.</it> Tim penulis dalam kerja praktik sepenuhnya ditentukan oleh pihak Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pemilihan tim Keroppi sebagai tempat penulis melakukan kerja praktik sepenuhnya dilakukan oleh pihak Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Keputusan penempatan penulis sebagai bagian dari tim Keroppi merupakan kebijakan dari pihak Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pemilihan tersebut didasarkan pada tim apa yang membutuhkan <it>software</it> <it>engineer</it> tambahan untuk membantu pekerjaan yang sudah dipersiapkan.</BEFORE>
<AFTER>Kebijakan tersebut didasarkan pada tim apa yang membutuhkan <it>software</it> <it>engineer</it> tambahan untuk membantu pekerjaan yang sudah dipersiapkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam pembuatan suatu aplikasi terdapat proses pengembangan aplikasi untuk dapat menghilangkan masalah-masalah yang ada dan membuat aplikasi tersebut semakin efisien.</BEFORE>
<AFTER>Dalam pembuatan suatu aplikasi terdapat tahapan-tahapan pengembangan aplikasi tersebut, seperti mengatasi <it>bugs</it> yang ditemukan, penambahan dan penyesuaian fitur, dan sebagainya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Salah satu contoh perusahaan logistik yang terkenal yaitu Gojek, yang menggunakan <it>pinpoint</it> sebagai informasi asal dan tujuan lokasi dalam menggunakan jasa yang disediakan.</BEFORE>
<AFTER>Salah satu contoh perusahaan logistik yang terkenal yaitu Gojek, sebuah perusahaan yang menyediakan jasa pengiriman barang, yang menggunakan <it>pinpoint</it> sebagai informasi asal dan tujuan lokasi dalam menggunakan jasa yang disediakan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk dapat bekerja sama dengan beberapa perusahaan tertentu, dibutuhkan informasi <it>pinpoint</it> tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Tokopedia bekerja sama dengan beberapa perusahaan logistik untuk mengantarkan barang yang dipesan oleh pelanggan Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh sebab itu, dibutuhkan suatu <it>web</it> <it>service</it> untuk memvalidasi <it>pinpoint</it> yang dimasukkan oleh pengguna aplikasi Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Oleh sebab itu, dibutuhkan suatu <it>web</it> <it>service</it> untuk melakukan validasi <it>pinpoint</it> yang dimasukkan oleh pengguna aplikasi Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Memahami <it>microservice</it> logistik Tokopedia 2.</BEFORE>
<AFTER>Memahami <it>web</it> <it>service</it> Perl Tokopedia 4.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metode pengembangan aplikasi yang digunakan di Tokopedia ialah metode <it>scrum.</it> Pada tim Keroppi, satu sprint memiliki periode selama dua minggu.</BEFORE>
<AFTER>Metode pengembangan aplikasi yang digunakan di Tokopedia ialah metode <it>scrum.</it> Pada tim Keroppi, satu <it>sprint</it> memiliki periode selama dua minggu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Memasukkan <it>pinpoint</it> pengiriman ketika melakukan pemesanan barang Masing-masing dari proses tersebut memiliki <it>web</it> <it>service</it> tersendiri yang memanggil ke API yang penulis implementasi pada <it>micro</it> <it>service</it> logistik Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Memasukkan <it>pinpoint</it> pengiriman ketika melakukan pemesanan barang Masing-masing dari proses tersebut memiliki <it>web</it> <it>service</it> tersendiri yang memanggil ke API yang penulis implementasikan pada <it>micro</it> <it>service</it> logistik Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Yang ke dua yaitu fitur <it>update</it> pada aplikasi <it>boundary</it> yang menggunakan <it>framework</it> Code Ignitor.</BEFORE>
<AFTER>Yang kedua yaitu fitur <it>update</it> pada aplikasi <it>boundary</it> yang menggunakan <it>framework</it> Code Ignitor.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa mata kuliah tersebut yaitu Dasar-Dasar Pemrograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Sistem Operasi (OS), Pemrograman Sistem (Sysprog), Perancangan dan Pemrograman Web (PPW), Basis Data (Basdat), Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), Layanan dan Aplikasi Web (LAW), dan Proyek Perangkat Lunak (PPL).</BEFORE>
<AFTER>Beberapa mata kuliah tersebut yaitu Dasar-Dasar Pemrograman (DDP), Struktur Data dan Algoritma (SDA), Sistem Operasi (OS), Pemrograman Sistem (<it>Sysprog),</it> Perancangan dan Pemrograman Web (PPW), Basis Data (Basdat), Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), Layanan dan Aplikasi <it>Web</it> (LAW), dan Proyek Perangkat Lunak (PPL).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam implementasi aplikasi <it>boundary</it> pada framework Code Ignitor digunakan bahasa tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Dalam implementasi aplikasi <it>boundary</it> pada <it>framework</it> Code Ignitor digunakan bahasa tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Denbe Anugerah Solusindo adalah sebuah perusahaan konsultan Teknologi Informasi (TI) yang menyediakan jasa berupa konsultasi di bidang TI (PT.</BEFORE>
<AFTER>Denbe Anugerah Solusindo adalah sebuah perusahaan konsultan Teknologi Informasi (TI) yang menyediakan jasa berupa konsultasi di bidang TI [1].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>2.1.2.1.</bo> <it><bo>Database</bo></it> <it>Database</it> merupakan sebuah kumpulan data yang memiliki struktur yang teratur dan tersusun sedemikian rupa sehingga sebuah komputer dapat menemukan informasi yang diinginkan (The Linux Information Project, 2006).</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.2.1.</bo> <it><bo>Database</bo></it> <it>Database</it> merupakan sebuah kumpulan data yang memiliki struktur yang teratur dan tersusun sedemikian rupa sehingga sebuah komputer dapat menemukan informasi yang diinginkan [2].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Secara umum <it>database</it> dapat diumpamakan sebagai kumpulan rekaman yang berisi potongan-potongan informasi mengenai sebuah entitas.</BEFORE>
<AFTER>Secara umum <it>database</it> dapat diumpamakan sebagai kumpulan catatan entitas yang berbeda-beda dan saling terkait satu sama lain dimana masing- masing entitas berisi informasi terkait sebuah item di dalam entitas tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Database</it> relasional merupakan sebuah metode penyusunan data dengan merepresentasikan data kepada user dalam bentuk tabel yang saling berhubungan (The Linux Information Project, 2006).</BEFORE>
<AFTER><it>Database</it> relasional merupakan sebuah metode penyusunan data dengan merepresentasikan data kepada user dalam bentuk tabel yang saling berhubungan [2].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena data tersusun ke dalam sebuah tabel relasional, <it>user</it> dapat dengan mudah memahami makna dari setiap data yang masuk ke dalam <it>database</it> (HowStuffWorks, t.thn.).</BEFORE>
<AFTER>Karena data tersusun ke dalam sebuah tabel relasional, <it>user</it> dapat dengan mudah memahami makna dari setiap data yang masuk ke dalam <it>database</it> [3].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Database</it> di dalam komputer dikelola menggunakan <it>Database</it> <it>Management</it> <it>System</it> (DBMS), sebuah <it>software</it> yang dibuat untuk memudahkan penggunaan dan manajemen <it>database</it> (The Linux Information Project, 2006).</BEFORE>
<AFTER><it>Database</it> di dalam komputer dikelola menggunakan <it>Database</it> <it>Management</it> <it>System</it> (DBMS).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebuah <it>software</it> ERP biasanya terdiri dari banyak modul <it>software</it> <it>enterprise</it> yang dipilih berdasarkan kebutuhan dan kemampuan teknis dari organisasi tersebut, dimana setiap modul ERP memiliki fokus di satu daerah proses bisnis (Beal, t.thn.).</BEFORE>
<AFTER>Sebuah <it>software</it> ERP mengaitkan semua aspek operasi di dalam perusahaan termasuk <it>product</it> <it>planning,</it> <it>development,</it> <it>manufacturing,</it> <it>sales</it> dan <it>marketing</it> ke dalam suatu sistem yang terdiri dari <it>database,</it> aplikasi, dan <it>user</it> <it>interface.</it> Dengan mengaitkan semua aspek operasi, ERP kini menjadi suatu <it>software</it> yang berperan sangat penting di dunia <it>enterprise.</it> Sebuah <it>software</it> ERP biasanya terdiri dari banyak modul <it>software</it> <it>enterprise</it> yang dipilih berdasarkan kebutuhan dan kemampuan teknis dari organisasi tersebut, dimana setiap modul ERP memiliki fokus di satu daerah proses bisnis [4].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa contoh modul ERP yang paling sering digunakan dalam organisasi di antaranya <it>product</it> <it>planning,</it> <it>material</it> <it>purchasing,</it> <it>inventory</it> <it>control,</it> <it>distribution,</it> <it>accounting,</it> <it>marketing,</it> <it>finance,</it> dan HR.</BEFORE>
<AFTER>Modul ERP yang paling banyak digunakan di dalam organisasi di antaranya <it>product</it> <it>planning,</it><it>material</it> <it>purchasing,</it> <it>inventory</it> <it>control,</it> <it>distribution,</it> <it>accounting,</it> <it>marketing,</it> <it>finance,</it> dan <it>human</it> <it>resources.</it> Beberapa kebutuhan ERP yang umum adalah sebagai berikut [5]:  Sebuah sistem terintegrasi yang beroperasi secara tepat atau mendekati <it>real-</it> <it>time</it> tanpa ketergantungan terhadap pembaruan periodik,  Sebuah <it>database</it> yang mendukung semua aplikasi,  Pandangan dan suasana yang konsisten di setiap modul, dan  Instalasi sistem dengan integrasi aplikasi secara rinci oleh departemen TI <it>in-</it> <it>house.</it> Beberapa area fungsional atau modul dari ERP adalah sebagai berikut [5]:  <it>Financial</it> <it>Accounting,</it>  <it>Managerial</it> <it>Accounting,</it>  <it>Human</it> <it>Resources,</it>  <it>Supply</it> <it>Chain</it> <it>Management,</it>  <it>Project</it> <it>Management,</it>  <it>Customer</it> <it>Relationship</it> <it>Management,</it> dan  <it>Data</it> <it>Services.</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa kebutuhan ERP yang umum adalah sebagai berikut (SelectHub, 2015):  Sebuah sistem terintegrasi yang beroperasi secara tepat atau mendekati <it>real-</it> <it>time</it> tanpa ketergantungan terhadap pembaruan periodik,  Sebuah <it>database</it> yang mendukung semua aplikasi,  Pandangan dan suasana yang konsisten di setiap modul, dan  Instalasi sistem dengan integrasi aplikasi secara rinci oleh departemen TI <it>in-</it> <it>house.</it></BEFORE>
<AFTER>Modul ERP yang paling banyak digunakan di dalam organisasi di antaranya <it>product</it> <it>planning,</it><it>material</it> <it>purchasing,</it> <it>inventory</it> <it>control,</it> <it>distribution,</it> <it>accounting,</it> <it>marketing,</it> <it>finance,</it> dan <it>human</it> <it>resources.</it> Beberapa kebutuhan ERP yang umum adalah sebagai berikut [5]:  Sebuah sistem terintegrasi yang beroperasi secara tepat atau mendekati <it>real-</it> <it>time</it> tanpa ketergantungan terhadap pembaruan periodik,  Sebuah <it>database</it> yang mendukung semua aplikasi,  Pandangan dan suasana yang konsisten di setiap modul, dan  Instalasi sistem dengan integrasi aplikasi secara rinci oleh departemen TI <it>in-</it> <it>house.</it> Beberapa area fungsional atau modul dari ERP adalah sebagai berikut [5]:  <it>Financial</it> <it>Accounting,</it>  <it>Managerial</it> <it>Accounting,</it>  <it>Human</it> <it>Resources,</it>  <it>Supply</it> <it>Chain</it> <it>Management,</it>  <it>Project</it> <it>Management,</it>  <it>Customer</it> <it>Relationship</it> <it>Management,</it> dan  <it>Data</it> <it>Services.</it></AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>Microsoft</bo> <bo>Word</bo> Microsoft Word merupakan sebuah aplikasi pengolahan dokumen yang digunakan oleh penulis dan rekan-rekan selama proses pelaksanaan Kerja Praktik.</BEFORE>
<AFTER><bo>Microsoft</bo> <bo>Word</bo>Microsoft Word merupakan sebuah aplikasi pengolahan dokumen yang digunakan oleh penulis dan rekan-rekan selama proses pelaksanaan Kerja Praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Microsoft Word juga menyediakan fitur <it>formatting</it> dokumen yang lebih familiar daripada Google Drive karena penulis dan sebagian besar rekan penulis telah terbiasa menggunakan Microsoft Word.</BEFORE>
<AFTER>Microsoft Word juga menyediakan fitur <it>formatting</it> dokumen yang lebih <it>familiar</it> daripada Google Drive karena penulis dan sebagian besar rekan penulis telah terbiasa menggunakan Microsoft Word.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Mata kuliah yang terkait dengan pelaksanaan Kerja Praktik penulis adalah sebagai berikut: <bo>1.</bo> <bo>Rekayasa</bo> <bo>Perangkat</bo> <bo>Lunak</bo> <bo>(RPL)</bo> Di dalam mata kuliah Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), penulis mempelajari secara mendalam proses pengembangan <it>software,</it> termasuk salah satu di antaranya adalah metode <it>agile</it> <it>software</it> <it>development.</it> Pada pelaksanaan Kerja Praktik, penulis dan rekan-rekan memutuskan untuk menggunakan metode <it>agile</it> sebagai acuan untuk perancangan dan pengembangan <it>software</it> Denbe ERP.</BEFORE>
<AFTER>Mata kuliah yang terkait dengan pelaksanaan Kerja Praktik penulis adalah sebagai berikut: <bo>1.</bo> <bo>Rekayasa</bo> <bo>Perangkat</bo> <bo>Lunak</bo> <bo>(RPL)</bo>Di dalam mata kuliah Rekayasa Perangkat Lunak (RPL), penulis mempelajari secara mendalam proses pengembangan <it>software,</it> termasuk salah satu di antaranya adalah metode <it>agile</it> <it>software</it> <it>development.</it> Pada pelaksanaan Kerja Praktik, penulis dan rekan-rekan memutuskan untuk menggunakan metode <it>agile</it> sebagai acuan untuk perancangan dan pengembangan <it>software</it> Denbe ERP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di dalam mata kuliah ini dijelaskan lima tahapan pengembangan sistem informasi, yaitu <it>planning,</it> <it>analysis,</it> <it>design,</it> implementasi, dan <it>testing,</it> beserta proses-proses yang terjadi di dalam kelima tahapan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Di dalam mata kuliah ini dijelaskan lima tahapan pengembangan sistem informasi, yaitu <it>planning,</it> <it>analysis,</it> <it>design,</it>implementasi, dan <it>testing,</it> beserta proses-proses yang terjadi di dalam kelima tahapan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dasar-dasar Pemrograman, Struktur Data dan Algoritme, dan Proyek Perangkat Lunak merupakan mata kuliah yang paling disukai oleh penulis, dan hal itu membuat penulis sangat minat dalam pengembangan perangkat lunak khususnya pengembangan <it>mobile</it> <it>application.</it> Selain itu, penulis juga melihat bahwa perkembangan <it>mobile</it> <it>application</it> sangat pesat dalam lima tahun terakhir ini.</BEFORE>
<AFTER>Dasar-dasar Pemrograman, Struktur Data dan Algoritme, dan Proyek Perangkat Lunak merupakan mata kuliah yang diminati oleh penulis, dan hal itu membuat penulis tertarik dalam pengembangan perangkat lunak khususnya pengembangan <it>mobile</it> <it>application.</it> Selain itu, penulis juga melihat bahwa perkembangan <it>mobile</it> <it>application</it> sangat pesat dalam lima tahun terakhir ini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Teknologi yang digunakan dalam kerja praktik <bo>No</bo> <bo>Teknologi</bo> <bo>Keterangan</bo>Objective C Swift XCode Github SourceTree</BEFORE>
<AFTER>Teknologi yang digunakan dalam kerja praktik <bo>No</bo> <bo>Teknologi</bo> <bo>Keterangan</bo> Objective C Swift XCode Github SourceTree</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis tidak pernah bersentuhan dengan kedua bahasa pemrograman tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Penulis belum pernah mempelajari kedua bahasa pemrograman tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>melaksanakan kerja praktik dimanapun, apalagi jika calon peserta kerja praktik melamar di perusahaan yang sudah besar.</BEFORE>
<AFTER>melaksanakan kerja praktik di mana pun, apalagi jika calon peserta kerja praktik melamar di perusahaan yang sudah besar.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal penting yang perlu disiapkan bagi penulis adalah pengetahuan serta mental.</BEFORE>
<AFTER>Bagi penulis, hal penting yang perlu disiapkan oleh calon peserta kerja praktik adalah pengetahuan serta mental.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah proses pencarian tersebut pelaksana kerja praktik memutuskan untuk menghubungi PT Indocement Tunggal Prakarsa Tbk.</BEFORE>
<AFTER>Setelah proses pencarian tersebut, pelaksana kerja praktik memutuskan untuk menghubungi PT Indocement Tunggal Prakarsa Tbk.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah menunggu selama dua minggu pelaksana kerja praktik mendapat kabar bahwa periode kerja praktik untuk bulan juni dan juli ditiadakan karena alasan tertentu.</BEFORE>
<AFTER>Setelah menunggu selama dua minggu, pelaksana kerja praktik mendapat kabar bahwa periode kerja praktik untuk bulan juni dan juli ditiadakan karena alasan tertentu.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Surat tersebut berisi pernyataan bahwa pelaksana kerja praktik telah diterima untuk melaksanakan kerja praktik di PT Indocement Tunggal Prakarsa Tbk untuk periode bulan agustus hingga September.</BEFORE>
<AFTER>Surat balasan dari PT Indocement tersebut berisi pernyataan bahwa pelaksana kerja praktik telah diterima untuk melaksanakan kerja praktik di PT Indocement Tunggal Prakarsa Tbk untuk periode bulan agustus hingga September.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>2.3</bo> <bo>Kesimpulan</bo> PT Indocement Tunggal Prakarsa merupakan sebuah perusahaan yang memproduksi berbagai tipe semen sebegai produk utamanya.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.3</bo> <bo>Kesimpulan</bo> PT Indocement Tunggal Prakarsa merupakan sebuah perusahaan yang memproduksi berbagai tipe semen sebagai produk utamanya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awal bulan April, penulis mencoba melamar ke IBM-JTI melalui senior yang bekerja disana, namun penulis mendapatkan informasi bahwa IBM-JTI tidak menerima kerja praktik termin pendek.</BEFORE>
<AFTER>Pada awal bulan April, penulis mencoba melamar ke IBM-JTI melalui senior yang bekerja disana dan penulis mendapatkan informasi bahwa IBM-JTI tidak menerima kerja praktik termin pendek.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa minggu kemudian, penulis mendapatkan surat elektronik dari IBM-JTI untuk menghadiri seleksi tahap pertama.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa minggu kemudian, penulis mendapatkan <it>e-</it> <it>mail</it> dari IBM-JTI untuk menghadiri seleksi tahap pertama.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis menghadiri tes tersebut, namun tidak mendapat kejelasan atas hasil tes, sehingga penulis menyimpulkan bahwa penulis tidak lolos seleksi.</BEFORE>
<AFTER>Penulis menghadiri tes tersebut, tetapi tidak mendapat kejelasan atas hasil tes, sehingga penulis menyimpulkan bahwa penulis tidak lolos seleksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Masih pada bulan April, penulis mencoba untuk melamar di Kudo sebagai <it>backend</it> <it>developer.</it> Beberapa waktu kemudian, penulis mendapat balasan dari Kudo untuk melakukan wawancara di kantor mereka.</BEFORE>
<AFTER>Masih pada bulan April, penulis mencoba untuk melamar di Kudo sebagai <it>backend</it> <it>developer</it> dan penulis mendapat balasan dari Kudo untuk melakukan wawancara di kantor mereka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah 2 minggu berselang dari hari wawancara, penulis tidak mendapatkan kabar mengenai kelanjutan lamaran tersebut, sehingga penulis menyimpulkan bahwa ia tidak diterima di Kudo.</BEFORE>
<AFTER>Sekitar 2 minggu dari hari wawancara, penulis tidak mendapatkan kabar mengenai kelanjutan lamaran tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bulan Mei 2016, penulis mencoba melamar di Nestle Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan Mei 2016, penulis mencoba melamar di Nestle Indonesia dan penulis mendapat undangan untuk melakukan wawancara di kantor Nestle.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>2 minggu berselang, penulis mendapat kabar untuk melakukan wawancara di kantor Nestle.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan Mei 2016, penulis mencoba melamar di Nestle Indonesia dan penulis mendapat undangan untuk melakukan wawancara di kantor Nestle.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada saat wawncara, penulis diberikan proyek untuk membuat sebuah sistem <it>web</it> <it>based</it> untuk divisi <it>Human</it> <it>Resources.</it> Penulis merasa <it>scope</it> yang diberikan oleh <it>interviewer</it> terlalu besar jika dikerjakan sendirian dan sulit jika harus selesai dalam waktu 3 bulan.</BEFORE>
<AFTER>Pada saat wawancara, penulis diberikan proyek untuk membuat sebuah sistem <it>web</it> <it>based</it> untuk divisi <it>Human</it> <it>Resources.</it> Penulis merasa ruang lingkup pekerjaan yang diberikan oleh <it>interviewer</it> terlalu besar jika dikerjakan sendirian dan sulit jika harus selesai dalam waktu 3 bulan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena keraguan penulis, maka pada akhir wawancara, <it>interviewer</it> menyiratkan untuk tidak meneruskan lamaran penulis pada perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena ketidaksanggupan penulis, maka penulis tidak melanjutkan lamaran di perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awal bulan Juni, penulis mendapat informasi kesempatan kerja praktik di Bukalapak sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> melalui forum kerja praktik di scele.</BEFORE>
<AFTER>Pada awal bulan Juni, penulis mendapat informasi kesempatan kerja praktik di Bukalapak sebagai <it>quality</it> <it>assurance</it> melalui forum kerja praktik di SCELE Fasilkom UI.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk calon pelaksana kerja praktik, lebih baik jika mencari tempat kerja praktik dari jauh hari.</BEFORE>
<AFTER>Untuk calon pelaksana kerja praktik, lebih baik jika mencari tempat kerja praktik dari jauh hari.Jika melamar dari jauh hari, peluang calon pelaksana kerja praktik diterima lebih besar karena posisi yang masih belum banyak terisi.Selain itu, hendaknya calon pelaksana kerja praktik mempersiapkan diri secara matang untuk wawancara serta mengetahui detail dari posisi yang dilamar.Jangan hanya persiapan seadanya agar calon pelaksana mendapat kesan yang baik di perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk calon pelaksana kerja praktik, lebih baik jika mencari tempat kerja praktik dari jauh hari.</BEFORE>
<AFTER>Untuk Fakultas, hendaknya semua informasi terkait kerja praktik dapat diberikan jauh hari agar calon pelaksana kerja praktik dapat mempersiapkannya dengan lebih baik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

