<PAIR>
<BEFORE>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it>Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</BEFORE>
<AFTER>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it> <it>PT</it> <it>Kudo</it> <it>Teknologi</it> <it>Indonesia</it> Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>PageRank</it> adalah sebuah algoritma milik Google yang menentukan posisi sebuah halaman dalam <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Rank</it> <it>Page</it> (SERP).</BEFORE>
<AFTER><it>PageRank</it> adalah sebuah algoritma milik Google yang menentukan posisi sebuah halaman dalam <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Rank</it> <it>Page</it> (SERP) (Sullivan, 2007).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Posisi ini menentukan <it>web</it> mana yang lebih penting atau relevan dengan sebuah <it>query</it> yang diketikkan oleh <it>user</it> pada <it>search</it> <it>engine.</it> Semakin meningkatnya jumlah halaman yang ada di internet, Google semakin memperbaharui algoritma dalam menentukan posisi sebuah halaman pada SERP.</BEFORE>
<AFTER>Posisi ini menentukan <it>web</it> mana yang lebih penting atau relevan dengan sebuah <it>query</it> yang diketikkan oleh <it>user</it> pada <it>search</it> <it>engine.</it> Semakin meningkatnya jumlah halaman yang ada di internet, Google semakin memperbaharui algoritma dalam menentukan posisi sebuah halaman pada SERP (Sullivan, 2007).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan kebutuhan untuk memosisikan halaman website pada rank pertama, terdapat teknik yang kita kenal dengan istilah <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> (SEO).</BEFORE>
<AFTER>Dengan kebutuhan untuk memosisikan halaman <it>website</it> pada <it>rank</it> pertama, terdapat teknik yang kita kenal dengan istilah <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> (SEO).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>SEO merupakan sebuah teknik yang dapat membantu meningkatkan peringkat halaman kita secara organik.</BEFORE>
<AFTER>SEO merupakan sebuah teknik yang dapat membantu meningkatkan peringkat halaman <it>website</it> secara organik (Nisha & singh, 2014).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Juga, terdapat fase-fase yang harus dilalui saat implementasi SEO agar mendapatkan hasil yang lebih maksimal.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, terdapat fase-fase yang harus dilalui saat implementasi SEO agar mendapatkan hasil yang lebih maksimal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it>Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</BEFORE>
<AFTER>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it> <it>PT</it> <it>Kudo</it> <it>Teknologi</it> <it>Indonesia</it> Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it>Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</BEFORE>
<AFTER>Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it> <it>PT</it> <it>Kudo</it> <it>Teknologi</it> <it>Indonesia</it> Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Tools</it> tersebut ialah Google Webmasters, Moz, Ahref.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa <it>tools</it> tersebut ialah Google Webmasters, Moz, dan Ahref.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>2.1.5.1</bo> <bo>Google</bo> <bo>Webmasters</bo> Google Webmasters adalah sebuah produk dari Google yang membantu kita para <it>web</it> <it>developer</it> atau pemilik <it>website</it> untuk <it>keep</it> <it>in</it> <it>track</it> performa <it>website</it> kita.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.5.1</bo> <bo>Google</bo> <bo>Webmasters</bo> Google Webmasters adalah sebuah produk dari Google yang membantu kita para <it>web</it> <it>developer</it> atau pemilik <it>website</it> untuk <it>keep</it> <it>in</it> <it>track</it> performa <it>website</it> kita (Google Webmasters, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama kerja praktek, pelaksana menggunakan Google Webmaster untuk mengecek apakah artikel yang memuat <it>backlink</it> terhadap <it>website</it> kita sudah terindeks atau belum.</BEFORE>
<AFTER>Selama kerja praktek, pelaksana menggunakan Google Webmasters untuk mengecek apakah artikel yang memuat <it>backlink</it> terhadap <it>website</it> sudah terindeks atau belum.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, kita juga dapat melakukan permintaan kepada Google untuk <it>crawl</it> <it>website</it> yang kita inginkan agar “cepat” terindeks.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, pelaksana kerja praktek juga melakukan permintaan kepada Google untuk <it>crawl</it> <it>website</it> yang diinginkan agar “cepat” terindeks.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan Moz, kita dapat mengukur nilai Page Authority, Domain Authority, Spam, dan hal lainnya sebuah <it>website.</it> Dengan fitur ini, pelaksana kerja praktek melakukan “penilaian” terhadap website yang akan diajak “kerja sama” untuk <it>link</it> <it>building.</it> Moz juga menyediakan wadah untuk para SEO belajar lebih dalam mengenai dunia SEO beserta perkembangannya.</BEFORE>
<AFTER>Dengan Moz, kita dapat mengukur nilai Page Authority, Domain Authority, Spam, dan hal lainnya sebuah <it>website</it> (MOZ, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Moz merupakan produk freemium sehingga jika kita ingin melakukan “lebih” banyak dengan fitur-fitur yang ada, kita harus membeli lisensi.</BEFORE>
<AFTER>Moz merupakan produk <it>freemium</it> sehingga jika kita ingin melakukan “lebih” banyak hal dengan fitur-fitur yang ada, kita harus membeli lisensi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kita juga dapat melihat seberapa banyak domain website yang memberikan backlink kepada website kita dengan fitur <it>backlink</it> <it>research.</it><bo>2.1.5.3</bo> <bo>Ahref</bo> Ahref merupakan sebuah produk yang memiliki seperangkat alat untuk menunjang kerja SEO.</BEFORE>
<AFTER>Kita juga dapat melihat seberapa banyak domain <it>website</it> yang memberikan <it>backlink</it> kepada <it>website</it> kita dengan fitur <it>backlink</it> <it>research.</it> <bo>2.1.5.3</bo> <bo>Ahref</bo> Ahref merupakan sebuah produk yang memiliki seperangkat alat untuk menunjang kerja SEO (ahrefs, t.thn.).</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lebihnya, kita dapat mengetahui prediksi posisi kita pada SERP dengan melihat nilai URL Rating (UR) website kita.</BEFORE>
<AFTER>Kelebihannya, kita dapat mengetahui prediksi posisi kita pada SERP dengan melihat nilai <it>URL</it> <it>Rating</it> (UR) <it>website</it> kita.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Nilai UR didapatkan dari algoritma-mirip-Page-Rank-Google yang Ahref buat.</BEFORE>
<AFTER>Nilai UR didapatkan dari <it>algoritma-mirip-</it> <it>Page-Rank-Google</it> yang Ahref buat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>UR ini menunjukkan seberapa kuat url website yang kita miliki.</BEFORE>
<AFTER>UR ini menunjukkan seberapa kuat <it>url</it> <it>website</it> yang kita miliki.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan ini pelaksana kerja praktek mendapatkan gambaran perkiraan posisi website pada SERP Google.</BEFORE>
<AFTER>Dengan ini pelaksana kerja praktek mendapatkan gambaran perkiraan posisi <it>website</it> perusahaan pada SERP Google.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Search Engine Optimization merupakan sebuah pekerjaan yang membutuhkan pengetahuan dasar yang dipelajari oleh pelajar ilmu komputer.</BEFORE>
<AFTER><it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> merupakan sebuah pekerjaan yang membutuhkan pengetahuan dasar yang dipelajari oleh pelajar ilmu komputer.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini sulit dilakukan jika SEO <it>Specialist</it> tidak memiliki pengetahuan dasar mengenai pemrograman web.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini sulit dilakukan jika SEO <it>Specialist</it> tidak memiliki pengetahuan dasar mengenai pemrograman <it>web.</it> Selain itu, seorang SEO juga harus dapat mengerti cara sebuah <it>search</it> <it>engine</it> bekerja.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini dapat dipelajari dari mata kuliah <it>Information</it> <it>Retrieval</it> karena salah satu aplikasinya ialah <it>search</it> <it>engine.</it> Keuntungan yang didapatkan ialah seorang SEO dapat dengan mudah memahami dan mempelajari bagaimana ide Google melakukan pengindeksan terhadap dokumen.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini dapat dipelajari dari mata kuliah <it>Information</it><it>Retrieval</it> karena salah satu aplikasinya ialah <it>search</it> <it>engine.</it> Keuntungan yang didapatkan ialah seorang SEO <it>specialist</it> dapat dengan mudah memahami dan mempelajari bagaimana ide Google melakukan pengindeksan terhadap dokumen.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana Kerja Praktik (KP) mencari perusahaan atau <it>startup</it> yang bergerak di bidang teknologi informasi (TI) dan sudah mulai melakukan pencarian tempat kerja praktik semenjak bulan Februari 2016.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana Kerja Praktik (KP) mencari perusahaanyang bergerak di bidang teknologi informasi (TI) dan sudah mulai melakukan pencarian tempat kerja praktik semenjak bulan Februari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Keinginan tersebut dikarenakan pelaksana KP sudah pernah melakukan magang di sebuah <it>software</it> <it>house</it> yang ternyata kultur <it>development</it> yang ditawarkan di sana sangat cocok untuk belajar dan berkembang.</BEFORE>
<AFTER>Keinginan pelaksana KP untuk melaksanakan kerja praktik di perusahaan TI tersebut dikarenakan pelaksana KP sudah pernah melakukan magang di sebuah <it>software</it> <it>house</it> yang ternyata kultur <it>development</it> yang ditawarkan di sana sangat cocok untuk belajar dan berkembang, oleh karena itu pelaksana KP mencari tempat KP yang serupa.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP melakukan <it>listing</it> calon-calon tempat magang yang dirasa cocok.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP menyusun daftar calon-calon tempat magang yang dirasa cocok.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dari rentang bulan Februari – Maret 2016 pelaksana KP melamar ke perusahaan-perusahaan tersebut dan mendaftar sebagai <it>Software</it> <it>Engineer.</it> Pelaksana KP melakukan tahap <it>online</it> <it>test</it> di Bukalapak, Tokopedia, dan GPD Labs namun tidak berhasil ke tahap berikutnya.</BEFORE>
<AFTER>Selama periode bulan Februari – Maret 2016, pelaksana KP melamar ke perusahaan-perusahaan tersebut dan mendaftar sebagai <it>Software</it> <it>Engineer.</it> Pelaksana KP melakukan tahap <it>online</it> <it>test</it> di Bukalapak, Tokopedia, dan GDP Labs, tetapi tidak berhasil ke tahap berikutnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bulan April 2016, pelaksana KP melaksanakan <it>interview</it> di Kudo dan Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan April 2016, pelaksana KP melaksanakan wawancaradi Kudo dan Traveloka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sedangkan untuk persiapan <it>interview</it> di Traveloka, pelaksana KP membuka kembali <it>slide-slide</it> mata kuliah Struktur Data dan Algoritma (SDA) dan Basis Data.</BEFORE>
<AFTER>Sedangkan, untuk persiapan wawancara di Traveloka, pelaksana KP membuka kembali <it>slide-slide</it> mata kuliah Struktur Data dan Algoritma (SDA) dan Basis Data.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Interview</it> di Traveloka dilaksanakan di Wisma 77 Tower 2 di Slipi dan berlangsung dua tahap.</BEFORE>
<AFTER>Wawancara di Traveloka dilaksanakan di Wisma 77 Tower 2 di Slipi dan berlangsung dua tahap.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP berhasil menyelesaikan setiap <it>problem</it> dengan sedikit <it>hint</it> dari <it>interviewer.</it> Karena masih ada sisa waktu, pelaksana KP menyempatkan diri untuk bertanya-tanya bagaimana kultur dan teknologi yang diterapkan di Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP berhasil menyelesaikan setiap <it>problem</it> dengan sedikit <it>hint</it> dari pewawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tiga hari kemudian, pelaksana KP mendapat telepon dari Kudo yang menyatakan pelaksana KP diterima di Kudo dengan posisi <it>Backend</it> <it>API</it> <it>intern.</it> Namun Kudo tidak memberikan <it>deadline</it> bagi saya untuk menerima tawaran tersebut, sehingga pelaksana KP belum menanggapi tawaran tersebut sampai mendapat <it>email</it> balasan dari Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Tiga hari kemudian, pelaksana KP mendapat telepon dari Kudo yang menyatakan pelaksana KP diterima di Kudo dengan posisi <it>Backend</it> <it>API</it> <it>intern.</it> Namun, Kudo tidak memberikan <it>deadline</it> bagi pelaksana KP untuk menerima tawaran tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Seluruh data transaksi (<it>issuing,</it> <it>booking,</it> <it>cancellation,</it> dll) dari TERA saat ini masih disimpan di DBMS MongoDB.</BEFORE>
<AFTER>Seluruh data transaksi (<it>issuing,</it> <it>booking,</it> <it>cancellation)</it> dari TERA saat ini masih disimpan di DBMS MongoDB.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada proses ini data akan diambil (<it>extracted)</it> dari sumber data, dikonversi (<it>transformed)</it> menjadi bentuk yang dapat dianalisa, dan disimpan (<it>loaded)</it> di <it>data</it> <it>warehouse</it> atau sistem lain [1].</BEFORE>
<AFTER>Pada proses ini, data akan diambil (<it>extracted)</it> dari sumber data, dikonversi (<it>transformed)</it> menjadi bentuk yang dapat dianalisis, dan disimpan (<it>loaded)</it> di <it>data</it> <it>warehouse</it> atau sistem lain [1].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain hal-hal teknis yang pelaksana KP dapatkan selama proses kerja praktik, pelaksana KP juga mendapatkan beberapa hal non-teknis.</BEFORE>
<AFTER>Selain hal-hal teknis yang pelaksana KP dapatkan selama proses kerja praktik, pelaksana KP juga mempelajari beberapa hal non-teknis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP harus sering berkomunikasi dengan anggota tim yang lain karena sering diadakannya <it>meeting</it> yang mendadak.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP harus berkomunikasi dengan anggota tim yang lain perihal jam datang ke kantor karena sering diadakannya <it>meeting</it> yang insidental, sehingga beberapa kali jadwal <it>meeting</it> diatur ulang karena ada anggota tim yang belum atau tidak datang ke kantor.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana KP juga pernah mengikuti meeting dengan seseorang dari Filipina sehingga harus menggunakan bahasa Inggris.</BEFORE>
<AFTER>Pelaksana KP juga pernah mengikuti <it>meeting</it> dengan seseorang dari Filipina sehingga harus menggunakan bahasa Inggris.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dikarenakan adanya beberapa teknologi yang belum pernah ditemui sebelumnya pada saat perkuliahan maupun di tempat lain.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa teknologi belum pernah dipelajari oleh pelaksana KP sebelumnya, baik pada saat perkuliahan maupun di tempat lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Minimnya <it>in-code</it> <it>documentation</it> pada beberapa kode yang sudah ada, membuat kode tersebut sulit untuk dibaca dan dipahami, sehingga pelaksana KP harus membaca <it>wiki</it> / Confluence untuk memahami <it>flow</it> dari kode tersebut meskipun terkadang tidak ada di wiki.</BEFORE>
<AFTER>Minimnya <it>in-code</it> <it>documentation</it> pada beberapa kode yang sudah ada, membuat kode tersebut sulit untuk dibaca dan dipahami, sehingga pelaksana KP harus membaca <it>wiki</it> / Confluence untuk memahami <it>flow</it> dari kode tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini bisa disebabkan karena setiap <it>engineer</it> di Traveloka lebih fokus ke penyelesaian ketimbang membuat dokumentasi, dan juga setiap tim tidak terlalu mewajibkan <it>in-code</it> <it>documentation</it> meskipun sudah di- <it>encourage</it> oleh Traveloka.</BEFORE>
<AFTER>Bahkan ada juga dokumentasi yang tidak ditulis di wiki sehingga pelaksana KP harus bertanya langsung ke <it>engineer</it> yang membuat kode tersebut.. Hal ini bisa disebabkan karena setiap <it>engineer</it> di Traveloka lebih fokus ke penyelesaian fitur dibandingkan membuat dokumentasi, dan juga setiap tim tidak terlalu mewajibkan <it>in-code</it> <it>documentation</it> meskipun sudah di-<it>encourage</it> oleh Traveloka.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proyek <it>Market</it> <it>Manager</it> <it>Production</it> <it>Dashboard</it> yang dikerjakan oleh pelaksana KP ini sangat sering terjadi perubahan <it>requirements.</it> Bahkan sampai minggu terakhir pelaksanaan kerja praktik masih ada perubahan dan perlu diadakan diskusi lagi mengenai <it>requirements</it> tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Pada proyek <it>Market</it> <it>Manager</it> <it>Production</it> <it>Dashboard</it> yang dikerjakan oleh pelaksana KP, sangat sering terjadi perubahan <it>requirements.</it> Bahkan sampai minggu terakhir pelaksanaan kerja praktik, masih ada perubahan dan perlu diadakan diskusi lagi mengenai <it>requirements</it> proyek tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini dimaklumi oleh <it>lead</it> <it>engineer</it> dan <it>product</it> <it>manager</it> karena berbagai hal, sehingga pelaksana KP harus beberapa kali mengubah kode dan <it>logic</it> untuk menyesuaikan perubahan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Seringnya terjadi perubahan <it>requirements</it> ini dimaklumi oleh <it>lead</it> <it>engineer</it> dan <it>product</it> <it>manageroleh</it> , sehingga pelaksana KP harus beberapa kali mengubah kode dan <it>logic</it> untuk menyesuaikan perubahan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Traveloka juga menawarkan fasilitas-fasilitas yang semakin memanjakan karyawannya, seperti urusan tempat parkir, makan siang, <it>printer,</it> dan permainan- permainan seperti <it>board</it> <it>game</it> dan meja pingpong.</BEFORE>
<AFTER>Traveloka juga menawarkan fasilitas-fasilitas yang memberikan kemudahan dan kenyamanan untuk karyawannya, seperti tempat parkir, makan siang, <it>printer,</it> dan permainan-permainan seperti <it>board</it> <it>game</it> dan meja pingpong.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Traveloka tidak membedakan fasilitas terhadap pegawai full-time maupun dengan <it>intern.</it> Di <it>mission</it> TERA, juga tidak terdapat <it>gap</it> antara pelaksana KP dengan pegawai <it>full-</it> <it>time</it> yang lain.</BEFORE>
<AFTER>Traveloka tidak membedakan fasilitas terhadap pegawai <it>full-time</it> maupun dengan <it>intern.</it> Di <it>mission</it> TERA, juga tidak terdapat <it>gap</it> antara pelaksana KP dengan pegawai <it>full-</it> <it>time</it> yang lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penggunaan berbagai teknologi yang baru membuka pandangan pelaksana KP terdahap perkembangan teknologi yang sangat pesat saat ini.</BEFORE>
<AFTER>Penggunaan berbagai teknologi yang baru membuka pandangan pelaksana KP terhadap perkembangan teknologi yang sangat pesat saat ini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berada di Traveloka dan di <it>mission</it> TERA juga memberikan pelajaran <it>soft</it> <it>skill</it> bagi pelaksana KP seperti komunikasi, <it>time</it> <it>management,</it> kemampuan pemecahan masalah, dan lain-lain.</BEFORE>
<AFTER>Berada di Traveloka dan di <it>mission</it> TERA juga menunjangpembelajaran <it>soft</it> <it>skill</it> bagi pelaksana KP seperti komunikasi, <it>time</it> <it>management,</it> kemampuan pemecahan masalah, dan lain-lain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam masa pencarian, penulis berminat kepada perusahaan yang bergerak di bidang <it>computer</it> <it>science.</it> Pencarian dilakukan dengan menanyakan pengalaman kerja dan rekomendasi tempat kerja praktik kepada beberapa senior.</BEFORE>
<AFTER>Dalam masa pencarian, penulis berminat kepada perusahaan yang bergerak di bidang ilmu komputer.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Salah satu <it>concern</it> penulis dalam pencarian adalah mengenai <it>load</it> pekerjaan yang biasanya diberikan perusahaan kepada <it>intern.</it> Penulis ingin mendapatkan pekerjaan yang sesuai dengan bidang penulis sekaligus menantang penulis untuk dapat lebih memperluas pengetahuan dan keahlian.</BEFORE>
<AFTER>Penulis ingin mendapatkan pekerjaan yang menantang dan sesuai dengan bidang penulis agar dapat memperluas pengetahuan dan keahlian.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di sisi lain, seminggu setelah mendaftar di PT Tokopedia dan PT Bukalapak, penulis diumumkan lolos <it>online</it><it>coding</it> <it>test</it> di PT Tokopedia dan PT Bukalapak, serta diminta untuk melakukan <it>interview.</it> Pada pertengahan bulan Februari 2016, penulis melakukan wawancara di PT Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Setelah beberapa minggu berlalu, penulis dihubungi kembali untuk diminta melakukan <it>online</it> <it>coding</it> <it>test</it> di pertengahan bulan Februari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa hari kemudian, penulis diminta untuk melakukan wawancara di PT Bukalapak dan PT Traveloka, namun penulis menolak karena sudah melakukan kontrak kerja praktik dengan GDP Labs.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa hari kemudian, penulis diumumkan lulus dan diterima untuk melakukan kerja prakik di PT Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lulus tes <it>online</it> <it>coding</it> dan wawancara 3.</BEFORE>
<AFTER>GDP Labs Tes <it>online</it> <it>coding</it> dan diterima.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada hari pertama memulai kerja praktik, seluruh <it>intern</it> dikumpulkan untuk diberikan beberapa pilihan pekerjaan, sehingga pekerjaan yang dilakukan nanti sesuai dengan minat <it>intern.</it> Pihak GDP Labs memberikan penjelasan singkat mengenai pekerjaan yang akan dilakukan untuk setiap proyek.</BEFORE>
<AFTER>Pada hari pertama memulai kerja praktik, seluruh <it>intern</it> dikumpulkan untuk diberikan beberapa pilihan pekerjaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>GDP Labs memberikan kebebasan kepada penulis untuk meng-<it>explore</it> berbagai hal, sehingga terkesan dilepaskan begitu saja.</BEFORE>
<AFTER>GDP Labs memberikan kebebasan kepada penulis untuk mengeksplorasi berbagai hal, sehingga terkesan dilepas oleh mentor.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di awal masa pengembangan, penulis memiliki kendala dikarenakan minimnya pengetahuan akan cara membuat <it>bot</it> yang benar sesuai dengan sistem yang ada, karena penulis tidak diberikan <it>template</it> atau contoh <it>bot</it> yang sudah ada.</BEFORE>
<AFTER>Di awal masa pengembangan, penulis terkendala karena minimnya pengetahuan akan cara membuat <it>bot</it> yang benar sesuai dengan sistem yang ada, karena penulis tidak diberikan <it>template</it> atau contoh <it>bot</it> yang sudah ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis bertanya kepada mentor dan mentor memberikan beberapa <it>feedback,</it> namun terkadang penulis masih ingin mencari ide lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Penulis bertanya kepada mentor dan beliau memberikan beberapa <it>feedback.</it> Namun, terkadang penulis masih ingin mencari ide lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis dituntut untuk dapat berkomunikasi dengan baik dengan tim dan selalu <it>eager</it> untuk mencari inovasi.</BEFORE>
<AFTER>Penulis dituntut untuk dapat berkomunikasi dengan baik dengan tim dan selalu ingin mencari inovasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis belajar untuk dapat berkomunikasi dalam tim untuk menyampaikan <it>progress</it> atau memberi opini, selain itu penulis juga belajar untuk menyesuaikan diri di lingkungan yang baru dengan karakter karyawan yang berbeda- beda.</BEFORE>
<AFTER>Penulis belajar untuk dapat berkomunikasi dalam tim untuk menyampaikan <it>progress</it> atau memberi opini.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses pencarian kerja praktik dimulai pada bulan Februari.</BEFORE>
<AFTER>Proses pencarian kerja praktik dimulai pada bulan Februari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Informasi mengenai kerja praktik didapatkan dari grup LINE angkatan, forum lowongan kerja praktik yang terdapat di <it>Student</it> <it>Centered</it> <it>e-Learning</it> <it>Environment</it> (SceLE) Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia, ataupun mencari secara mandiri pada <it>website</it> beberapa perusahaan dan melalui <it>online</it> <it>job</it> <it>market,</it> seperti JobsDB, StartUpJobs dan Karir.com.</BEFORE>
<AFTER>Informasi mengenai kerja praktik didapatkan dari grup LINE angkatan, forum lowongan kerja praktik yang terdapat di <it>Student</it> <it>Centered</it> <it>e-</it> <it>Learning</it> <it>Environment</it> (SceLE) Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia, ataupun mencari secara mandiri pada <it>website</it> beberapa perusahaan dan melalui <it>online</it> <it>job</it> <it>market,</it> seperti JobsDB, StartUpJobs dan Karir.com.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bulan Februari, penulis mengirimkan lamaran ke PT Kitabisa Indonesia untuk posisi <it>UI/UX</it> <it>Designer.</it> Namun, sayangnya penulis tidak mendapat tanggapan.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan Februari, penulis mengirimkan lamaran ke PT Kitabisa Indonesia untuk posisi <it>UI/UX</it> <it>Designer,</it> namun penulis tidak mendapat tanggapan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada bulan ini, penulis juga mendapatkan tawaran dari Indorelawan.org, yaitu <it>partner</it> dari Kitabisa Indonesia, untuk melaksanakan kerja praktik untuk periode Maret hingga Mei.</BEFORE>
<AFTER>Pada bulan ini, penulis juga mendapatkan tawaran dari Indorelawan.org, yaitu <it>partner</it> dari Kitabisa Indonesia, untuk melaksanakan kerja praktik untuk periode Maret hingga Mei, tetapi periode kerja praktik yang ditawarkan tidak sesuai dengan jadwal yang disanggupi oleh penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis bekerja sebagai <it>UI/UX</it> <it>Designer</it> <it>Intern</it> dan ditempatkan sebagai tim pengembang bersama-sama dengan mahasiswa <it>intern</it> lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Penulis bekerja sebagai <it>UI/UX</it> <it>Designer</it> <it>Intern</it> dan ditempatkan sebagai bagian dari tim pengembang bersama-sama dengan mahasiswa <it>intern</it> lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kebetulan, mahasiswa <it>intern</it> tersebut semuanya berasal dari Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Semua mahasiswa <it>intern</it> tersebut berasal dari Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Metodologi <it>Incremental</it> [2] Untuk pengerjaan proyek Kodegift, tidak ada metodologi yang digunakan.</BEFORE>
<AFTER>Metodologi <it>Incremental</it> [2] Untuk pengerjaan proyek Kodegift, penulis hanya diminta membuat <it>protoype</it> berupa <it>mock-up</it> sesuai dengan <it>site</it> <it>map</it> <it>diagram</it> yang telah dibuat oleh <it>mobile</it> <it>developer</it> yang di-<it>outsource</it> oleh perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Mock-up</it> ini juga langsung dikomunikasikan kepada CEO melalui Whatsapp, yang kemudian <it>mock-up</it> tersebut akan diserahkan kepada <it>mobile</it> <it>developer</it> oleh CTO.</BEFORE>
<AFTER><it>Mock-up</it> ini juga langsung dikomunikasikan kepada CEO melalui Whatsapp.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Mock-up</it> ini juga langsung dikomunikasikan kepada CEO melalui Whatsapp, yang kemudian <it>mock-up</it> tersebut akan diserahkan kepada <it>mobile</it> <it>developer</it> oleh CTO.</BEFORE>
<AFTER>Setelah disetujui oleh CEO, <it>mock-up</it> tersebut akan diserahkan kepada <it>mobile</it> <it>developer</it> oleh CTO.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selanjutnya, penulis membuat sketsa kasar pada kertas, dan kemudian merancang <it>prototype</it> dalam bentuk <it>mock-up</it> dengan menggunakan <it>tools.</it> Selama pembuatan <it>mock-up,</it> penulis juga berkomunikasi dengan <it>Front-end</it> <it>Developer</it> untuk memastikan bahwa desain yang dibuat dapat direalisasikan oleh <it>Front-end</it> <it>Developer.</it> <it>Mock-up</it> ini juga langsung dikomunikasikan kepada CEO.</BEFORE>
<AFTER>Selanjutnya, penulis membuat sketsa kasar pada kertas, dan kemudian merancang <it>prototype</it> dalam bentuk <it>mock-up</it> dengan menggunakan <it>tools.</it> Selama pembuatan <it>mock-up,</it> penulis juga berkomunikasi dengan <it>Front-end</it> <it>Developer</it> untuk memastikan bahwa desain yang dibuat dapat direalisasikan oleh <it>Front-end</it> <it>Developer.</it> Desain <it>mock-up</it> tersebut langsung dikomunikasikan kepada CEO untuk mendapatkan persetujuan dan revisi desain.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>1.1</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pencarian tempat kerja praktik penulis lakukan dimulai sebelum perkuliahan semester genap 2015 / 2016, yaitu sekitar bulan januari 2016.</BEFORE>
<AFTER><bo>1.1</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pencarian tempat kerja praktik penulis lakukan sebelum perkuliahan semester genap 2015 / 2016, yaitu sekitar bulan Januari 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mencari berbagai lowongan <it>intern</it> melalui <it>browsing</it> di internet, dan menanyakan referensi berbagai perusahaan ke beberapa senior yang telah melaksanakan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mencari berbagai lowongan <it>intern</it> melalui internet dan menanyakan referensi berbagai perusahaan ke beberapa senior yang telah melaksanakan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Baru lah kira – kira pada pertengahan bulan Maret, penulis mengajukan lamaran ke beberapa perusahaan, dimulai dari <it>consultant</it> <it>agency</it> seperti Boston Consulting Group, PwC, dan E&Y.</BEFORE>
<AFTER>Kurang lebih pada pertengahan bulan Maret 2016, penulis mengajukan lamaran ke beberapa perusahaan, dimulai dari <it>consultant</it> <it>agency</it> seperti Boston Consulting Group, PwC, dan E&Y, <it>startup</it> seperti Traveloka, KMKLabs dan Kudo, serta perusahaan - perusahaan lain seperti P&G, dan IBM.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengiriman lamaran sebagian besar penulis lakukan dengan langsung mengirimkan via <it>email</it> ke bagian HR perusahaan tersebut, namun beberapa perusahaan sudah memiliki <it>website</it> khusus untuk dapat langsung mengunggah cv, surat lamaran, dan portofolio secara langsung.</BEFORE>
<AFTER>Pengiriman lamaran sebagian besar penulis lakukan dengan langsung mengirimkan via <it>email</it> ke bagian HR perusahaan tersebut, namun beberapa perusahaan sudah memiliki <it>website</it> khusus untuk dapat langsung mengunggah cv, surat lamaran, dan portofolio.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Baru sekitar dua sampai tiga minggu respon baru diberikan, namun ada juga perusahaan yang tidak memberikan respon sama sekali.</BEFORE>
<AFTER>Baru sekitar dua sampai tiga minggu respon baru diberikan, dan ada juga perusahaan yang tidak memberikan respon sama sekali.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Beberapa perusahaan seperti Traveloka, P&G, dan KMKLabs, menawarkan kesempatan untuk mengikuti <it>interview,</it> secara tatap muka dan secara <it>online.</it> Tentu nya penulis mengambil kesempatan tersebut dan mengikuti beberapa <it>interview</it> dari beberapa perusahaan yang berbeda.</BEFORE>
<AFTER>Beberapa perusahaan seperti Traveloka, P&G, dan KMKLabs, menawarkan kesempatan untuk mengikuti <it>interview,</it> secara tatap muka dan secara <it>online.</it> Penulis mengambil kesempatan tersebut dan mengikuti beberapa <it>interview</it> dari beberapa perusahaan yang berbeda.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Walaupun sudah mengikuti beberapa <it>interview,</it> penulis tetap berusaha mengajukan beberapa lamaran, sebagai rencana cadangan jika penulis belum lolos di seleksi <it>interview.</it> Selain mengajukan lamaran, penulis juga mengunggah beberapa portofolio berupa <it>mockup,</it> dan <it>graphic</it> <it>design</it> yang telah penulis buat di <it>behance.net.</it> Awal nya penulis hanya bertujuan untuk memudahkan ketika <it>recruiter</it> ingin melihat karya – karya yang penulis buat, yang dicantumkan di cv.</BEFORE>
<AFTER>Walaupun sudah mengikuti beberapa <it>interview,</it> penulis tetap berusaha mengajukan beberapa lamaran, sebagai rencana cadangan jika penulis belum lolos di seleksi <it>interview.</it> Selain mengajukan lamaran, penulis juga mengunggah beberapa portofolio berupa <it>mockup,</it> dan <it>graphic</it> <it>design</it> yang telah penulis buat di <it>behance.net1.</it> Awalnya penulis hanya bertujuan untuk memudahkan <it>recruiter</it> untuk melihat karya – karya yang penulis buat, dan dicantumkan di cv.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun yang tak diduga, ketika penulis menunggu hasil seleksi <it>interview</it> dari beberapa perusahaan, ada perusahaan yang mengirikan pesan melalui behance untuk mencoba mengajukan lamaran ke perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Namun tak diduga, ketika penulis menunggu hasil seleksi <it>interview</it> dari 1 https://www.behance.net/ beberapa perusahaan, ada perusahaan yang mengirikan pesan melalui Behance untuk mencoba mengajukan lamaran ke perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Medika Cipta Digital yang merupakan sebuah perusahaan berbasis <it>startup</it> di bidang kesehatan, mencoba untuk menyelesaikan permasalahan masyarakat ketika membuat janji periksa dengan dokter (<it>appointment)</it> di suatu rumah sakit.</BEFORE>
<AFTER>Medika Cipta <it>Digital</it> yang merupakan sebuah perusahaan berbasis <it>startup</it> di bidang kesehatan, mencoba untuk menyelesaikan permasalahan masyarakat ketika membuat janji periksa dengan dokter (<it>appointment)</it> di suatu rumah sakit.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Umum nya, masyarakat biasa membuat janji periksa dengan dokter melalui telepon ke rumah sakit, kemudian admisi rumah sakit tersebut akan mencatat janji periksa sesuai waktu praktik dokter yang bersangkutan.</BEFORE>
<AFTER>Umumnya, masyarakat biasa membuat janji periksa dengan dokter melalui telepon ke rumah sakit, kemudian admisi rumah sakit tersebut akan mencatat janji periksa sesuai waktu praktik dokter yang bersangkutan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu contoh yang merugikan pihak rumah sakit, adalah banyak pasien yang sudah membuat janji periksa, namun tidak datang pada saat waktu yang sudah disepakati.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu contoh yang merugikan pihak rumah sakit adalah banyak pasien yang sudah membuat janji periksa, namun tidak datang pada saat waktu yang sudah disepakati.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Permasalahan ini lah yang melatarbelakangi Medika, untuk menyelesaikan permasalahan sistem pembuatan jani periksa dokter dengan memanfaatkan teknologi informasi.</BEFORE>
<AFTER>Permasalahan ini lah yang melatarbelakangi Medika untuk menyelesaikan permasalahan sistem pembuatan jani periksa dokter dengan memanfaatkan teknologi informasi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Aplikasi ini juga menyediakan informasi seluruh dokter dan rumah sakit di seluruh area Jabodetabek, sehingga pengguna dapat mengetahui informasi jadwal praktik dokter beserta lokasi praktik nya.</BEFORE>
<AFTER>Aplikasi ini juga menyediakan informasi seluruh dokter dan rumah sakit di seluruh area Jabodetabek, sehingga pengguna dapat mengetahui informasi jadwal praktik dokter beserta lokasi praktiknya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama masa pengembangan aplikasi Medika Digital Healthcare, salah satu bagian penting yang perlu diperhatikan dan dirancang di awal adalah <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi itu sendiri.</BEFORE>
<AFTER>Selama masa pengembangan aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare,</it> salah satu bagian penting yang perlu diperhatikan dan dirancang di awal adalah <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi itu sendiri.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Oleh karena itu lah, selama masa kerja praktik, penulis ditugaskan untuk membuat suatu <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi Medika Digital Healthcare.</BEFORE>
<AFTER>Oleh karena itu lah, selama masa kerja praktik, penulis ditugaskan untuk membuat suatu <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare.</it> Rancangan <it>user</it> <it>interface</it> yang telah dibuat, nantinya akan digunakan oleh tim <it>developer</it> dalam membuat tampilan <it>front</it> <it>end</it> dari aplikasi Medika.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tujuan utama diciptakan antarmuka ini adalah agar terjadi nya pengeoperasian yang efektif yang dilakukan manusia dalam mengontrol suatu mesin, sehingga mesin memberikan umpan balik yang sesuai dengan apa yang diinginkan atau ditugaskan oleh pengguna nya.</BEFORE>
<AFTER>Tujuan utama diciptakan antarmuka ini adalah agar terjadi pengeoperasian yang efektif yang dilakukan manusia dalam mengontrol suatu mesin, sehingga mesin memberikan umpan balik yang sesuai dengan apa yang diinginkan atau ditugaskan oleh penggunanya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Faktor yang membuat <it>user</it> <it>experience</it> yang baik, pertama suatu jasa atau produk yang dibuat harus memenuhi apa yang dibutuhakn oleh konsumen, kemudian barulah aspek estetika dan kesederhanaan dari produk yang dibuat agar memberikan suatu kepuasan ketika memiliki, dan kepuasan ketika menggunakan nya.</BEFORE>
<AFTER>Faktor yang membuat <it>user</it> <it>experience</it> yang baik, pertama suatu jasa atau produk yang dibuat harus memenuhi apa yang dibutuhakn oleh konsumen, kemudian barulah aspek estetika dan kesederhanaan dari produk yang dibuat agar memberikan suatu kepuasan ketika memiliki, dan kepuasan ketika menggunakannya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>[7] <bo>2.1.3.3</bo> <it><bo>User</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it><bo>Design</bo></it> <it>User</it> <it>interface</it> <it>design</it> berfokus untuk mengantisipasi pada apa yang ingin pengguna lakukan dan memastikan bahwa antarmuka memiliki banyak elemen yang mudah untuk diakses, dimengerti, dan digunakan untuk memfasilitasi user dalam melakukan suatu aksi.</BEFORE>
<AFTER>[7] <bo>2.1.3.3</bo> <it><bo>User</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it><bo>Design</bo></it> <it>User</it> <it>interface</it> <it>design</it> berfokus untuk mengantisipasi pada apa yang ingin pengguna lakukan dan memastikan bahwa antarmuka memiliki banyak elemen yang mudah untuk diakses, dimengerti, dan digunakan untuk memfasilitasi <it>user</it> dalam melakukan suatu aksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Memahami bagaimana pengguna dan teknologi berkomunikasi satu sama lain, merupakan hal yang fundamental dalam proses pembuatan desain interaksi.</BEFORE>
<AFTER>Memahami bagaimana pengguna dan teknologi berkomunikasi satu sama lain merupakan hal yang fundamental dalam proses pembuatan desain interaksi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berdasarkan pemahaman ini lah, seorang designer dapat mengantisipasi kemungkinan bagaimana seseorang dapat berinteraksi dengan sautu sistem, menyelesaikan suatu permasalahan pada awal pengerjaan, serta menciptakan cara - cara baru dalam melakukan suatu hal.</BEFORE>
<AFTER>Berdasarkan pemahaman ini lah, seorang <it>designer</it> dapat mengantisipasi kemungkinan bagaimana seseorang dapat berinteraksi dengan sautu sistem, menyelesaikan suatu permasalahan pada awal pengerjaan, serta menciptakan cara - cara baru dalam melakukan suatu hal.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebaliknya, meningkatkan desain visual ke arah yang lebih baik dengan melibatkan pengguna dan membantu membangun kepercayaan dan minat mereka melalui <it>brand.</it> [4] <bo>2.1.3.6</bo> <it><bo>Usability</bo></it> Usability merupakan atribut kualitas yang mengkaji seberapa mudah kah suatu <it>user</it> <it>interface</it> digunakan oleh pengguna nya.</BEFORE>
<AFTER>Sebaliknya, meningkatkan desain visual ke arah yang lebih baik dengan melibatkan pengguna dan membantu membangun kepercayaan dan minat mereka melalui <it>brand.</it> [4] <bo>2.1.3.6</bo> <it><bo>Usability</bo></it> <it>Usability</it> merupakan atribut kualitas yang mengkaji seberapa mudah suatu <it>user</it> <it>interface</it> digunakan oleh penggunanya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>2.1.3.7</bo> <it><bo>Usability</bo></it> <it><bo>Testing</bo></it> <it>Usability</it> <it>Testing</it> suatu jenis testing dimana kita melihat bagaimana <it>user</it> menggunakan suatu produk yang sedang dikembangkan, dengan tujuan untuk: a. Membuat produk yang kita buat mudah digunakan oleh <it>user.</it> b. Membuktikan bahwa produk yang kita buat memang mudah digunakan oleh <it>user.</it> [2] Beberapa faktor yang membuat <it>Usability</it> <it>Testing</it> pada suatu produk sangat lah penting dilakukan, antara lain: a. Semua produk dalam bentuk apapun memiliki permasalahan <it>usability</it> b. Sebagian besar permasalahan <it>usability</it> serius yang terdapat pada suatu produk mudah untuk ditemukan c. Menganalisa perilaku pengguna dalam menggunakan suatu produk dapat membuat seorang <it>designer</it> memiliki kemampuan yang lebih dalam mengembangkan suatu <it>design</it> <it>interface.</it> [2] <bo>2.1.3.8</bo> <it><bo>Wireframe</bo></it> <it>Wireframe</it> atau kerangka gambar merupakan sebuah ilustrasi dua dimensi dari suatu antarmuka halaman yang secara khusus berfokus pada alokasi ruang dan memprioritaskan konten, dimana fungsionalitas dari halaman tersebut tersedia.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.3.7</bo> <it><bo>Usability</bo></it> <it><bo>Testing</bo></it> <it>Usability</it> <it>Testing</it> suatu jenis <it>testing</it> dimana kita melihat bagaimana <it>user</it> menggunakan suatu produk yang sedang dikembangkan, dengan tujuan untuk: a. Membuat produk yang kita buat mudah digunakan oleh <it>user.</it> b. Membuktikan bahwa produk yang kita buat memang mudah digunakan oleh <it>user.</it> [2] Beberapa faktor yang membuat <it>Usability</it> <it>Testing</it> pada suatu produk sangat lah penting dilakukan, antara lain: a. Semua produk dalam bentuk apapun memiliki permasalahan <it>usability</it> b. Sebagian besar permasalahan <it>usability</it> serius yang terdapat pada suatu produk mudah untuk ditemukan c. Menganalisa perilaku pengguna dalam menggunakan suatu produk dapat membuat seorang <it>designer</it> memiliki kemampuan yang lebih dalam mengembangkan suatu <it>design</it> <it>interface.</it> [2] <bo>2.1.3.8</bo> <it><bo>Wireframe</bo></it> <it>Wireframe</it> atau kerangka gambar merupakan sebuah ilustrasi dua dimensi dari suatu antarmuka halaman yang secara khusus berfokus pada alokasi ruang dan memprioritaskan konten, dimana fungsionalitas dari halaman tersebut tersedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Wireframe</it> juga membantu membangun hubungan antar berbagai <it>template</it> sebuah <it>website.</it> [9] <bo>2.1.3.9</bo> <bo>Prototype</bo> <it>Protoype</it> atau prototipe merupakan suatu versi draf dari suatu produk yang memungkinkan kita untuk mengeksplor ide - ide dan menunjukan suatu maksud tertentu dibalik fitur yang sedang kita buat atau konsep desain keseluruhan untuk pengguna sebelum menghabiskan banyak waktu dan biaya ke dalam suatu <it>development.</it> Sebuah <it>prototype</it> dapat berupa apapun, dari gambar pada kertas (<it>low-fidelity)</it> sampai sesuatu desain yang dapat di-klik layaknya suatu sistem yang sudah berfungsi secara penuh (<it>high-fidelity).</it> [6]</BEFORE>
<AFTER><it>Wireframe</it> juga membantu membangun hubungan antar berbagai <it>template</it> sebuah <it>website.</it> [9] <bo>2.1.3.9</bo> <it><bo>Prototype</bo></it> <it>Protoype</it> atau prototipe merupakan suatu versi draf dari suatu produk yang memungkinkan kita untuk mengeksplor ide - ide dan menunjukan suatu maksud tertentu dibalik fitur yang sedang kita buat atau konsep desain keseluruhan untuk pengguna sebelum menghabiskan banyak waktu dan biaya ke dalam suatu <it>development.</it> Sebuah <it>prototype</it> dapat berupa apapun, dari gambar pada kertas (<it>low-fidelity)</it> sampai sesuatu desain yang dapat di-klik layaknya suatu sistem yang sudah berfungsi secara penuh (<it>high-fidelity).</it> [6]</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Berikut penjelasan detail mengenai <it>deliverables</it> yang berhasil penulis kerjakan selama masa kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Berikut penjelasan <it>detail</it> mengenai <it>deliverables</it> yang berhasil penulis kerjakan selama masa kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>2.1.5.1 <it>Wireframe</it> (<it>low-fidelity</it> <it>mockup)</it> <it>Deliverable</it> pertama yang dikerjakan oleh penulis selama masa kerja praktik, adalah <it>wireframe</it> dari produk aplikasi Medika.</BEFORE>
<AFTER>2.1.5.1 <it>Wireframe</it> (<it>low-fidelity</it> <it>mockup)</it> <it>Deliverable</it> pertama yang dikerjakan oleh penulis selama masa kerja praktik adalah <it>wireframe</it> dari produk aplikasi Medika.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Adapun <it>wireframe</it> yang dibuat mencakup dua produk, yaitu produk Medika <it>User</it> <it>Application,</it> dan Medika <it>Admission</it> <it>Portal.</it> Selama masa itulah, penulis berhasil membuat banyak <it>wireframe</it> terkait dengan kedua produk tersebut menggunakan <it>tool</it> balsamiq, dan untuk memudahkan penulis dalam mempresentasikan hasil <it>wireframe</it> yang dibuat, penulis memanfaatkan fitur <it>link</it> pada balsamiq, sehingga <it>wireframe</it> yang dibuat bisa di klik, sehingga akan lebih mudah untuk di demo kan kepada pihak penyelia.</BEFORE>
<AFTER>Adapun <it>wireframe</it> yang dibuat mencakup dua produk, yaitu produk Medika <it>User</it> <it>Application,</it> dan Medika <it>Admission</it> <it>Portal.</it> Selama masa itulah, penulis berhasil membuat banyak <it>wireframe</it> terkait dengan kedua produk tersebut menggunakan <it>tool</it> balsamiq, dan untuk memudahkan penulis dalam mempresentasikan hasil <it>wireframe</it> yang dibuat, penulis memanfaatkan fitur <it>link</it> pada Balsamiq, sehingga <it>wireframe</it> 3 https://trello.com/ yang dibuat bisa di klik, sehingga akan lebih mudah untuk di demo kan kepada pihak penyelia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Agar aset tersimpan dengan rapih, penulis mengatur seluruh penamaan aset, folder, dan menyimpan nya pada satu direktori <it>server</it> perusahaan agar dapat langsung digunakan oleh tim developer dalam mengembangkan produk Medika.</BEFORE>
<AFTER>Agar aset tersimpan dengan rapih, penulis mengatur seluruh penamaan aset, <it>folder,</it> dan menyimpan nya pada satu direktori <it>server</it> perusahaan agar dapat langsung digunakan oleh tim developer dalam mengembangkan produk Medika.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses dari <it>Usability</it> <it>Testing</it> ini, pertama - tama user mempersiapkan <it>prototype</it> yang akan di <it>testing,</it> kemudian membuat <it>prototype</it> tersebut menjadi suatu <it>link</it> url yang dapat diakses melalui <it>browser.</it> Setelah mempersiapkan <it>prototype,</it> penulis kemudian mulai mencari partisipan dari testing ini, kemudian menghubungi nya, dan ketika partisipan tersebut bersedia untuk melakukan <it>testing,</it> penulis mengirimkan url <it>prototype</it> yang telah dibuat.</BEFORE>
<AFTER>Proses dari <it>Usability</it> <it>Testing</it> ini, pertama <it>user</it> mempersiapkan <it>prototype</it> yang akan di <it>testing,</it> kemudian membuat <it>prototype</it> tersebut menjadi suatu <it>link</it> url yang dapat diakses melalui <it>browser.</it> Setelah mempersiapkan <it>prototype,</it> penulis kemudian mulai mencari partisipan dari testing ini, kemudian menghubungi nya, dan ketika partisipan tersebut bersedia untuk melakukan <it>testing,</it> penulis mengirimkan url <it>prototype</it> yang telah dibuat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Medika Cipta Digital sebagai <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> berlangsung selama kurang lebih tiga bulan.</BEFORE>
<AFTER>Medika Cipta <it>Digital</it> sebagai <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> berlangsung selama kurang lebih tiga bulan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pelaksana mengembangkan <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>prototype</it> untuk produk aplikasi Medika, dan <it>low-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>wireframe</it> untuk produk portal admisi rumah sakit.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mengembangkan <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>prototype</it> untuk produk aplikasi Medika dan <it>low-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>wireframe</it> untuk produk portal admisi rumah sakit.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Walaupun sebelum nya penulis bukan berasal dari <it>background</it> <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer,</it> namun penulis berusaha mendalami bidang tersebut dengan belajar mandiri dari berbagai referensi, dan mempraktikan hasil pembelajaran ketika mengembangkan <it>deliverables</it> yang diminta.</BEFORE>
<AFTER>Walaupun sebelumnya penulis bukan berasal dari <it>background</it> <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer,</it> namun penulis berusaha mendalami bidang tersebut dengan belajar mandiri dari berbagai referensi dan mempraktikan hasil pembelajaran ketika mengembangkan <it>deliverables</it> yang diminta.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengalaman, dan ilmu pengetahuan yang penulis dapatkan ketika bekerja di Medika, tentu merupakan hal yang berharga.</BEFORE>
<AFTER>Pengalaman dan ilmu pengetahuan yang penulis dapatkan ketika bekerja di Medika, merupakan hal yang berharga.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Apalagi ini merupakan pertama kali nya penulis mencicipi dunia kerja, dan banyak sekali pelajaran yang penulis dapatkan selama bekerja di PT.</BEFORE>
<AFTER>Apalagi ini merupakan pertama kali nya penulis mencicipi dunia kerja dan banyak sekali pelajaran yang penulis dapatkan selama bekerja di PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, penulis juga yakin bahwa bidang UI / UX merupakan bidang yang cocok dengan <it>passion</it> penulis, selama menjalani masa kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Medika Cipta <it>Digital.</it> Selain itu, penulis juga yakin bahwa bidang UI / UX merupakan bidang yang cocok dengan <it>passion</it> penulis selama menjalani masa kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Medika Cipta Digital, penulis menyimpulkan bahwa perusahaan Medika untuk saat ini belum bisa penulis rekomendasikan sebagai perusahaan yang tepat untuk melaksanakan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Medika Cipta <it>Digital,</it> penulis menyimpulkan bahwa perusahaan Medika untuk saat ini belum bisa penulis rekomendasikan sebagai perusahaan yang tepat untuk melaksanakan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Medika Cipta Digital, berikut penulis akan uraikan beberapa saran yang ditujukan untuk pihak pelaksana kerja praktik tahun depan, dan untuk perusahaan Medika sendiri.</BEFORE>
<AFTER>Medika Cipta <it>Digital,</it> berikut penulis akan uraikan beberapa saran yang ditujukan untuk pihak pelaksana kerja praktik tahun depan, dan untuk perusahaan Medika sendiri.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Program Studi Kelas : Ira Eliya Rahmadhani : 1306397841 : Ilmu Komputer : Kerja Praktik - A Judul Kerja Praktik : Fullstack Developer untuk Main Site dan Admin Site PT.</BEFORE>
<AFTER>Program Studi Kelas : Ira Eliya Rahmadhani : 1306397841 : Ilmu Komputer : Kerja Praktik - A Judul Kerja Praktik : <it>Fullstack</it> <it>Developer</it> untuk <it>Main</it> <it>Site</it> dan <it>Admin</it> <it>Site</it> PT.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di awal masa pencarian, penulis tertarik untuk bekerja di <it>advertising</it> <it>agency,</it> sehingga penulis melamar di beberapa <it>agency.</it> Dari beberapa <it>agency</it> yang dikirim <it>email</it> lamaran kerja, salah satu perusahaan yang mengirim surat kembali adalah Blackstone Agency.</BEFORE>
<AFTER>Di awal masa pencarian, penulis tertarik untuk bekerja di <it>advertising</it> <it>agency,</it> sehingga penulis melamar di beberapa <it>agency.</it> Dari beberapa <it>agency</it> yang dikirim <it>email</it> lamaran kerja, salah satu perusahaan yang mengirim surat kembali adalah Blackstone <it>Agency.</it> Namun, karena satu dan lain hal saat <it>interview,</it> penulis mengurungkan niat untuk bekerja disana meskipun sudah diterima.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hingga akhir bulan Mei, Gramedia belum juga membalas <it>email</it> lamaran yang dikirimkan oleh penulis.</BEFORE>
<AFTER>Hingga akhir bulan Mei 2016, Gramedia belum juga membalas <it>email</it> lamaran yang dikirimkan oleh penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena proyek yang belum disetujui sehingga belum bisa dikerjakan oleh kami para programmer.</BEFORE>
<AFTER>Karena proyek yang belum disetujui sehingga belum bisa dikerjakan oleh kami para <it>programmer.</it> Selama pelaksanaan kerja praktik, penulis lebih banyak mengerjakan bagian <it>admin</it> <it>site</it> Ruangguru.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Di dalam pengerjaan situs admin, penulis berkontribusi dalam pengerjaan: <bo>No</bo> 1.</BEFORE>
<AFTER>Di dalam pengerjaan situs admin, penulis berkontribusi dalam pengerjaan fitur <it>user,</it> <it>teacher,</it> dan <it>admin.</it> Dalam pengerjaan situs utama dari Ruangguru, penulis berkontribusi dalam pengerjaan halaman Guru Privat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Meskipun di poin sebelumnya pelaksana kerja praktik mengatakan bahwa tempat kerja praktik kurang memberikan program yang jelas bagi para pemagangnya, namun pelaksana kerja praktik tau bahwa tempat kerja praktik sudah berusaha sebaik mereka untuk menjadi tempat kerja praktik yang nyaman, hal itu dapat dilihat dari program- program non pekerjaan yang mereka hadirkan untuk menyambut pemagang, misalnya kelas design thinking, grand opening dan grand closing #internAtRuangguru, hiburan tiap akhir bulan, dan banyak lagi.</BEFORE>
<AFTER>Meskipun di poin sebelumnya pelaksana kerja praktik mengatakan bahwa tempat kerja praktik kurang memberikan program yang jelas bagi para pemagangnya, namun pelaksana kerja praktik tau bahwa tempat kerja praktik sudah berusaha sebaik mereka untuk menjadi tempat kerja praktik yang nyaman, hal itu dapat dilihat dari program-program non pekerjaan yang mereka hadirkan untuk menyambut pemagang, misalnya kelas <it>design</it> <it>thinking,</it> <it>grand</it> <it>opening</it> dan <it>grand</it> <it>closing</it> #internAtRuangguru, hiburan tiap akhir bulan, dan banyak lagi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>3.3.</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo> Berikut adalah beberapa mata kuliah yang telah diambil oleh pelaksana kerja praktik sebelum kerja praktik berjalan yang dirasa memiliki relevansi dengan pekerjaan pelaksana kerja praktik: ● Rekayasa Perangkat Lunak Dalam perkuliahan Rekayasa Perangkat Lunak, pelaksana kerja praktik mempelajari macam-macam proses pengembangan perangkat lunak.</BEFORE>
<AFTER><bo>3.3.</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo> Berikut adalah beberapa mata kuliah yang telah diambil oleh pelaksana kerja praktik sebelum kerja praktik berjalan yang dirasa memiliki relevansi dengan pekerjaan pelaksana kerja praktik: a. Rekayasa Perangkat Lunak Dalam perkuliahan Rekayasa Perangkat Lunak, pelaksana kerja praktik mempelajari macam-macam proses pengembangan perangkat lunak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>● Proyek Perangkat Lunak Pelaksana kerja praktik telah menyelesaikan mata kuliah proyek perangkat lunak di semester enam.</BEFORE>
<AFTER>b. Proyek Perangkat Lunak Pelaksana kerja praktik telah menyelesaikan mata kuliah proyek perangkat lunak di semester enam.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pengetahuan yang didapat di mata kuliah yang satu ini cukup membantu pelaksana kerja praktik dalam beradaptasi dengan lingkungan profesional Ruangguru yang juga menggunakan <it>scrum.</it> ● Proyek dan Pengembangan <it>Web</it> Pelaksana kerja praktik bersentuhan dengan frontend dan backend pertama kali saat mengambil mata kuliah Proyek dan Pengembangan Web di semester 3.</BEFORE>
<AFTER>Pengetahuan yang didapat di mata kuliah yang satu ini cukup membantu pelaksana kerja praktik dalam beradaptasi dengan lingkungan profesional Ruangguru yang juga menggunakan <it>scrum.</it> c. Proyek dan Pengembangan <it>Web</it> Pelaksana kerja praktik bersentuhan dengan frontend dan backend pertama kali saat mengambil mata kuliah Proyek dan Pengembangan <it>Web</it> di semester 3.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama mengemban tanggung jawab sebagai fullstack developer intern, pelaksana kerja praktik mendapat banyak sekali kesempatan untuk mengasah dan mendapat soft-skills serta hard-skills, diantaranya: bagaimana mengolah data JSON dari API, cara menggunakan salah satu framework javascript, cara berkomunikasi dengan rekan kerja, dan tentunya banyak lagi.</BEFORE>
<AFTER>Selama mengemban tanggung jawab sebagai <it>fullstack</it> <it>developer</it> <it>intern,</it> pelaksana kerja praktik mendapat banyak sekali kesempatan untuk mengasah dan mendapat <it>soft-skills</it> serta <it>hard-skills,</it> diantaranya: bagaimana mengolah data JSON dari API, cara menggunakan salah satu <it>framework</it> Javascript, cara berkomunikasi dengan rekan kerja, dan tentunya banyak lagi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada minggu terakhir April, Kreavi dan MNC Play Media penulis melakukan wawancara langsung di perusahaannya, sedangkan Kargo dan IBM penulis melakukan wawancara via telepon.</BEFORE>
<AFTER>Pada minggu terakhir bulan April, penulis melakukan wawancara tatap muka di Kreavi dan MNC Play Media, sedangkan Kargo dan IBM penulis melakukan wawancara via telepon.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah 2 hari dari penulis wawancara dengan Kreavi, penulis dinyatakan diterima sebagai <it>web</it> <it>developer.</it> Selain itu sehari setelah diwawancara oleh Kargo, penulis diterima sebagai <it>front-end</it> <it>developer,</it> sedangkan MNC Play Media tidak ada kabar sama sekali setelah wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Dua hari setelah proses wawancara dengan Kreavi, penulis dinyatakan diterima sebagai <it>web</it> <it>developer.</it> Selain itu sehari setelah diwawancara oleh Kargo, penulis diterima sebagai <it>front-end</it> <it>developer,</it> sedangkan MNC Play Media tidak memberikan kabar sama sekali setelah wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah itu, penulis akhirnya mendapatkan kabar dari Veritrans bahwa penulis diterima sebagai <it>software</it> <it>engineer.</it> Sebelum memutuskan menerima perusahaan yang akan penulis pilih, penulis menanyakan ke Traveloka yang belum memberi kabar sama sekali mengenai hasilnya, dan penulis belum lolos ke tahap selanjutnya.</BEFORE>
<AFTER>Setelah itu, penulis akhirnya mendapatkan kabar dari Veritrans bahwa penulis diterima sebagai <it>software</it> <it>engineer.</it> Sebelum memutuskan perusahaan yang akan penulis pilih, penulis menanyakan ke Traveloka yang belum memberi kabar sama sekali mengenai hasilnya, dan penulis belum lolos ke tahap selanjutnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dengan berbagai pertimbangan mulai dari lokasi, deskripsi pekerjaan, dan <it>benefit</it> yang diberikan oleh masing-masing perusahaan, oleh karena itu penulis memilih Veritrans sebagai tempat KP penulis.</BEFORE>
<AFTER>Dengan berbagai pertimbangan mulai dari lokasi, deskripsi pekerjaan, dan <it>benefit</it> yang diberikan oleh masing-masing perusahaan, akhirnya penulis memilih Veritrans sebagai tempat KP penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, <it>deadline</it> tes Bukalapak yang bersamaan dengan pengumuman Veritrans, penulis mengundurkan diri dan tidak melanjutkan untuk tes berikutnya.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, berhubung <it>deadline</it> tes Bukalapak bersamaan dengan pengumuman Veritrans, penulis mengundurkan diri dan tidak melanjutkan untuk tes berikutnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dan tak berapa lama dari penulis menyatakan menerima Veritrans, IBM menyatakan penulis diterima sebagai <it>mobile</it> <it>apps</it> <it>developer</it> dan Traveloka juga menawarkan posisi <it>marketing</it> <it>technology</it> kepada penulis.</BEFORE>
<AFTER>Tidak berapa lama dari penulis menyatakan menerima Veritrans, IBM menyatakan penulis diterima sebagai <it>mobile</it> <it>apps</it> <it>developer</it> dan Traveloka juga menawarkan posisi <it>marketing</it> <it>technology</it> kepada penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Stackoverflow Selama kerja praktik, penulis menggunakan Stackoverflow yang merupakan situs yang berisi kumpulan pertanyaan mengenai permasalahan yang dihadapi oleh para <it>programmer</it> dalam mengerjakan kode–kode pemrograman yang disertai dengan jawaban–jawaban solusi mengenai permasalahan yang  dihadapi tersebut.</BEFORE>
<AFTER> Stackoverflow1 Selama kerja praktik, penulis menggunakan Stackoverflow yang merupakan situs yang berisi kumpulan pertanyaan mengenai permasalahan yang dihadapi oleh para <it>programmer</it> dalam mengerjakan kode–kode pemrograman yang disertai dengan jawaban–jawaban solusi mengenai permasalahan yang  dihadapi tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE> Bootstrap Bootstrap adalah sebuah framework yang terdiri dari HTML, CSS, dan JavaScript untuk mempermudah membangun tampilan <it>web</it> yang <it>responsive.</it> Dengan penggunaan Bootstrap memudahkan penulis untuk membuat tampilan simulator bank yang dapat diakses di semua <it>device</it> dan mempermudah untuk memodifikasi tampilan yang lebih rapi.</BEFORE>
<AFTER> Bootstrap Bootstrap adalah sebuah <it>framework</it> yang terdiri dari HTML, CSS, dan JavaScript untuk mempermudah membangun tampilan <it>web</it> yang <it>responsive.</it> Dengan penggunaan Bootstrap memudahkan penulis untuk membuat tampilan simulator bank yang dapat diakses di semua <it>device</it> dan mempermudah untuk memodifikasi tampilan yang lebih rapi.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis menggunakan kedua aplikasi tersebut untuk mempermudah penulis dalam penggunaan Git, dimana pada aplikasi tersebut terdapat visualisasi struktur dari repositori beserta <it>update</it> yang terjadi di setiap <it>branch,</it> penulis juga dapat melakukan <it>pull</it> dan <it>push</it> langsung dari kedua aplikasi tersebut, serta penulis dapat me-<it>revert</it> untuk mengembalikan <it>branch</it> yang sudah di-<it>merge.</it>  Maven Maven merupakan sebuah perangkat lunak yang membantu untuk mengatur proyek Java dan mengotomatis aplikasi yang di-<it>build</it> [8].</BEFORE>
<AFTER>Penulis menggunakan kedua aplikasi tersebut untuk mempermudah penulis dalam penggunaan Git, dimana pada aplikasi tersebut terdapat visualisasi struktur dari repositori beserta <it>update</it> yang terjadi di setiap <it>branch,</it> penulis juga dapat melakukan <it>pull</it> dan <it>push</it> langsung dari kedua aplikasi tersebut, serta penulis dapat me-<it>revert</it> untuk mengembalikan <it>branch</it> yang sudah di-<it>merge.</it> Maven Maven merupakan sebuah perangkat lunak yang membantu untuk mengatur proyek Java dan mengotomatis aplikasi yang di-<it>build</it> [8].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam dokumen KAKP rencana kerja penulis awalnya membuat <it>automated</it> <it>testing</it> untuk sistem pembayaran Veritrans, namun seiringnya waktu penulis mendapat tugas tambahan yaitu memperbaiki <it>API</it> <it>testing</it> dan melakukan strukturisasi kembali untuk memberikan <it>scenario</it> <it>test</it> yang lebih baik bagi pengguna.</BEFORE>
<AFTER>Dalam dokumen KAKP rencana kerja penulis awalnya membuat <it>automated</it> <it>testing</it> untuk sistem pembayaran Veritrans, namun seiring berjalannya waktu penulis mendapat tugas tambahan yaitu memperbaiki <it>API</it> <it>testing</it> dan melakukan restrukturisasi untuk memberikan <it>scenario</it> <it>test</it> yang lebih baik bagi pengguna.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Terdapat beberapa kendala yang dihadapi penulis selama kerja praktik yaitu dalam mengembangkan dan membuat <it>automated</it> <it>testing</it> penulis perlu membaca dan memahami struktur dan algoritma kode dari <it>automated</it> <it>testing</it> yang sudah ada.</BEFORE>
<AFTER>Terdapat beberapa kendala yang dihadapi penulis selama kerja praktik yaitu dalam mengembangkan dan membuat <it>automated</it> <it>testing.</it> Hal yang dilakukan oleh penulis untuk menanganinya dengan membaca dan memahami struktur dan algoritma kode dari <it>automated</it> <it>testing</it> yang sudah ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal yang dilakukan oleh penulis untuk menanganinya dengan menanyakan kepada penyelia dan penulis juga berdiskusi dengan <it>partner</it> satu tim proyek <it>automated</it> <it>testing</it> mengenai struktur kode yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, penulis menanyakan kepada penyelia dan berdiskusi dengan <it>partner</it> satu tim proyek <it>automated</it> <it>testing</it> mengenai fungsi dari struktur kode yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kendala lainnya yaitu banyaknya teknologi dan bahasa pemrograman yang belum pernah dipakai oleh penulis sehingga tidak memungkinkan bagi penulis untuk mempelajarinya dalam waktu singkat.</BEFORE>
<AFTER>Kendala lainnya yaitu banyaknya teknologi dan bahasa pemrograman yang belum pernah dipakai oleh penulis sehingga menyulitkan penulis untuk mempelajarinya dalam waktu singkat.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu, adanya insentif yang cukup besar sebagai bonus dari kinerja selama kerja praktik disana.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu, terdapat insentif yang cukup besar sebagai bonus dari kinerja selama kerja praktik disana.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah penulis menjalani masa kerja praktik selama 10 minggu, penulis mendapat banyak manfaat dari kerja praktik ini.</BEFORE>
<AFTER>Penulis menjalani masa kerja praktik selama 10 minggu dimulai dari 13 Juni 2016 hingga 26 Agustus 2016 sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>internship</it> di Veritrans.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> tipe Penulis memulai proses pencarian kerja praktik dengan mempersiapkan berkas- berkas yang akan digunakan untuk melamar kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Penulis memulai proses pencarian kerja praktik dengan mempersiapkan berkas- berkas yang akan digunakan untuk melamar kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Persiapan berkas-berkas tersebut penulis lakukan pada akhir bulan Februari 2016 bersamaan dengan pencarian informasi mengenai pelaksanaan kerja praktik melalui konsultasi kepada beberapa senior di Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Persiapan berkas-berkas tersebut penulis lakukan pada akhir bulan Februari 2016 bersamaan dengan pencarian informasi mengenai pelaksanaan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebelum penulis melamar kerja praktik, penulis terlebih dahulu berkonsultasi kepada beberapa senior mengenai tipe tempat kerja praktik dan posisi penempatan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Informasi mengenai pelaksanaan kerja praktik penulis dapatkan melalui konsultasi kepada beberapa senior mengenai tipe tempat kerja praktik dan posisi penempatan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Melalui konsultasi yang penulis lakukan, penulis menemukan bahwa <it>startup</it> merupakan tempat kerja praktik yang dapat membantu penulis untuk berkembang lebih baik.</BEFORE>
<AFTER>Berdasarkan hasil konsultasi yang penulis lakukan, penulis menemukan bahwa <it>startup</it> merupakan tipe tempat kerja praktik yang dapat membantu penulis untuk berkembang secara lebih baik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sehingga penulis memutuskan untuk mencari lowongan kerja praktik di berbagai macam <it>startup</it> di Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>penulis memutuskan untuk mencari lowongan kerja praktik di berbagai macam <it>startup</it> di Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada saat itu, penulis memutuskan untuk tidak memilih posisi <it>software</it> <it>engineer</it> dikarenakan kemampuan penulis yang dirasa kurang dalam bidang <it>programming.</it> Maka dari itu, penulis kembali berkonsultasi dan mencari informasi menganai alternatif posisi pekerjaan yang tidak melibatkan <it>programming.</it> Setelah melakukan konsultasi dan pencarian informasi, penulis menemukan berbagai macam alternatif posisi seperti SEO, <it>digital</it> <it>marketing</it> dan <it>user</it> <it>experience</it> <it>designer.</it> Ketertarikan penulis terhadap pengembangan <it>web</it> mendorong penulis untuk tetap mempertimbangkan posisi <it>front-end</it> <it>developer</it> dan alternatif posisi yang penulis temukan.</BEFORE>
<AFTER>Pada saat itu, penulis memutuskan untuk tidak memilih posisi <it>software</it> <it>engineer</it> dikarenakan kemampuan penulis yang dirasa kurang dalam bidang <it>programming.</it> Maka dari itu, penulis kembali berkonsultasi dan mencari informasi mengenai alternatif posisi pekerjaan yang tidak melibatkan <it>programming.</it> Setelah melakukan konsultasi dan pencarian informasi, penulis menemukan berbagai macam alternatif posisi seperti SEO, <it>digital</it> <it>marketing,</it> dan <it>user</it> <it>experience</it> <it>designer.</it> Ketertarikan penulis terhadap pengembangan <it>web</it> mendorong penulis untuk tetap mempertimbangkan posisi <it>front-end</it> <it>developer</it> dan alternatif posisi lain yang penulis temukan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah penulis selesai mempersiapkan berkas dan berkonsultasi, penulis kemudian mulai melakukan pencarian tempat kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Setelah selesai mempersiapkan berkas dan berkonsultasi, penulis kemudian mulai melakukan pencarian tempat kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Melalui informasi yang diberikan situs-situs tersebut penulis mulai melamar kerja praktik pada <it>startup</it> yang memiliki lowongan dengan posisi yang penulis inginkan.</BEFORE>
<AFTER>Melalui informasi yang diberikan situs-situs tersebut, penulis mulai melamar kerja praktik pada <it>startup</it> yang memiliki lowongan dengan posisi yang penulis inginkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada <it>job</it> <it>fair</it> tersebut penulis menyerahkan resume kepada beberapa perusahaan teknologi dan perbankan yang ada.</BEFORE>
<AFTER>Pada <it>job</it> <it>fair</it> tersebut, penulis menyerahkan resume kepada beberapa perusahaan teknologi yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena tidak mendapatkan respon dari lamaran kerja praktik yang penulis lakukan melalui situs salah satu <it>startup,</it> penulis memutuskan untuk mengirim ulang lamaran melalui surel kepada HRD perusahaan.</BEFORE>
<AFTER>Karena tidak mendapatkan respon dari lamaran kerja praktik yang penulis lakukan melalui situs Bukalapak, penulis memutuskan untuk mengirim ulang lamaran melalui surel kepada HRD perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Informasi tersebut didapatkan dari salah satu staf pengajar Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia.</BEFORE>
<AFTER>Informasi tersebut didapatkan dari salah seorang staf pengajar Fakultas Ilmu Komputer Universitas Indonesia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah mendengar kabar ini, penulis melamar kerja praktik dengan mengirimkan lamaran melalui surel kepada HRD perusahaan.</BEFORE>
<AFTER>Setelah mendengar kabar ini, penulis kembali melamar kerja praktik dengan posisi UX <it>researcher</it> dengan mengirimkan lamaran melalui surel kepada HRD perusahaan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Lamaran tersebut direspon dengan baik dan penulis mendapatkan panggilan wawancara.</BEFORE>
<AFTER>Lamaran tersebut mendapatkan respon yang baik dan penulis mendapatkan panggilan wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis mempersiapkan diri dengan mempelajari ulang materi <it>user</it> <it>experience</it> dan metodologi yang digunakan selama riset.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mempersiapkan diri dengan mempelajari ulang materi <it>user</it> <it>experience</it> dan metode yang digunakan selama riset.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Karena tersebut sesuai dengan keinginan penulis, penulis memutuskan untuk menerima tawaran dan melaksanakan kerja praktik di Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Penulis kemudian memutuskan untuk menerima tawaran dan melaksanakan kerja praktik di Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selama kerja praktik penulis menempati posisi UX <it>researcher</it> yang berada di bawah departemen <it>User</it> <it>Experience</it> yang berada dibawah divisi produk.</BEFORE>
<AFTER>Selama kerja praktik, penulis menempati posisi UX <it>researcher</it> yang berada di bawah departemen <it>User</it> <it>Experience</it> yang berada dibawah divisi produk.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis ditempatkan di dalam tim <it>Product</it> <it>Discovery,</it> penjelasan mengenai pekerjaan yang dilakukan selama berada di tim terebut akan dijelaskan pada bagian selanjutnya.</BEFORE>
<AFTER>Penulis ditempatkan di dalam tim <it>Product</it> <it>Discovery.</it> Penjelasan mengenai pekerjaan yang dilakukan selama berada di tim terebut akan dijelaskan pada bagian selanjutnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Trello</it> digunakan untuk mengelola <it>backlog</it> yang akan dikerjakan oleh tim UX dan untuk memantau pekerjaan <it>software</it> <it>engineers</it> masing-masing tim yang dipegang oleh UX <it>researcher.</it> <it>Backlog</it> tersebut akan diperbaharui sesuai dengan <it>progress</it> yang terjadi <it>backlog</it> tersebut.</BEFORE>
<AFTER><it>Trello</it> digunakan untuk mengelola <it>backlog</it> yang akan dikerjakan oleh tim UX dan untuk memantau pekerjaan <it>software</it> <it>engineers</it> masing-masing tim yang dipegang oleh UX <it>researcher.</it> <it>Backlog</it> tersebut akan diperbarui sesuai dengan <it>progress</it> yang terjadi <it>backlog</it> tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>3.1.</bo> <bo>Kesesuaian</bo> <bo>dan</bo> <bo>Perbedaan</bo> <bo>dengan</bo> <bo>KAKP</bo> Kerja praktik dimulai pada tanggal 13 Juni 2016 dan berakhir pada tanggal 26 Agustus 2016.</BEFORE>
<AFTER><bo>3.1.</bo> <bo>Kesesuaian</bo> <bo>dan</bo> <bo>Perbedaan</bo> <bo>dengan</bo> <bo>KAKP</bo>Kerja praktik dimulai pada tanggal 13 Juni 2016 dan berakhir pada tanggal 26 Agustus 2016, rencana jadwal kerja praktik yang ada di KAKP dapat dilihat pada Tabel 1.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tanggal berakhir kerja prakti tidak sesuai dengan jadwal yang sudah direncanakan sebelumnya karena terjadi miskomunikasi dengan pihak HRD mengenai durasi kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Tanggal berakhir kerja praktik tidak sesuai dengan jadwal yang sudah direncanakan sebelumnya karena terjadi miskomunikasi dengan pihak HRD mengenai durasi kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini disebabkan <it>scrum</it> dalam karena pengembangannya.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini disebabkan karena dalam pengembangannya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> menggunakan metodologi <bo>Waktu</bo> <bo>Rencana</bo> <bo>Kerja</bo> 13 Juni 2016 - 17 Juni 2016  Mempelajari sistem Bukalapak dan alur kerja tim UX <it>Researcher.</it>  Mempelajari teori-teori UX seperti <it>heuristic</it> <it>evaluation,</it> <it>usability</it> <it>testing,</it> <it>persona,</it> <it>dsb.</it> 20 Juni 2016 - 24 Juni 2016  Mempelajari KPI tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> <it>to</it> <it>Buy</it>  Mempersiapkan <it>user</it> <it>research</it> untuk <it>issue</it> tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> <it>to</it> <it>Buy</it> 27 Juni 2016 - 1 Juli 2016  Pelaksanaan dan pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it> 4 Juli 2016 - 8 Juli 2016 11 Juli 2016 - 15 Juli 2016 Libur Idul Fitri  Mempelajari KPI tim <it>Revention</it> bagian <it>User</it> 18 Juli 2016 - 22 Juli 2016 25 Juli 2016 - 29 Juli 2016 1 Agustus 2016 - 5 Agustus 2016 <it>Retention</it>  Pelaksanaan <it>user</it> <it>research</it>  Pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it>  Mempelajari KPI tim <it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid</it>  Mempersiapkan <it>user</it> <it>research</it> untuk <it>issue</it> tim <it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid</it> 8 Agustus 2016 - 12 Agustus 2016 15 Agustus 2016 - 19 Agustus 2016  Pelaksanaan <it>user</it> <it>research</it>  Pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it> <bo>Tabel</bo> <bo>1.</bo> Rencana Jadwal Kerja Praktik Pengerjaan riset yang dilaksanakan memiliki durasi waktu yang berbeda-beda.</BEFORE>
<AFTER>tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> menggunakan metode <it>scrum</it> <bo>Tabel</bo> <bo>1.</bo> Rencana Jadwal Kerja Praktik pada KAKP <bo>Waktu</bo> <bo>Rencana</bo> <bo>Kerja</bo> 13 Juni 2016 - 17 Juni 2016  Mempelajari sistem Bukalapak dan alur kerja tim UX <it>Researcher.</it>  Mempelajari teori-teori UX seperti <it>heuristic</it> <it>evaluation,</it> <it>usability</it> <it>testing,</it> <it>persona,</it> <it>dsb.</it> 20 Juni 2016 - 24 Juni 2016  Mempelajari KPI tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> <it>to</it> <it>Buy</it>  Mempersiapkan <it>user</it> <it>research</it> untuk <it>issue</it> tim <it>Product</it> <it>Discovery</it> <it>to</it> <it>Buy</it> 27 Juni 2016 - 1 Juli 2016  Pelaksanaan dan pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it> 4 Juli 2016 - 8 Juli 2016 11 Juli 2016 - 15 Juli 2016 Libur Idul Fitri  Mempelajari KPI tim <it>Revention</it> bagian <it>User</it> 18 Juli 2016 - 22 Juli 2016 25 Juli 2016 - 29 Juli 2016 1 Agustus 2016 - 5 Agustus 2016 <it>Retention</it>  Pelaksanaan <it>user</it> <it>research</it>  Pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it>  Mempelajari KPI tim <it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid</it>  Mempersiapkan <it>user</it> <it>research</it> untuk <it>issue</it> tim <it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid</it> 8 Agustus 2016 - 12 Agustus 2016 15 Agustus 2016 - 19 Agustus 2016 Pengerjaan riset yang dilaksanakan memiliki durasi waktu yang berbeda-beda.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hasil riset yang didapatkan kemudian dianalisis dan disiapkan selama beberapa hari untuk kemudian disampaikan kepada <it>lead</it> tim.</BEFORE>
<AFTER>Hasil riset yang didapatkan kemudian dianalisis dan disiapkan selama beberapa hari untuk  Pelaksanaan <it>user</it> <it>research</it>  Pelaporan <it>insights</it> <it>user</it> <it>research</it>kemudian disampaikan kepada <it>team</it> <it>lead.</it> Sehingga jadwal pelaporan <it>insights</it> juga tidak sesuai dengan jadwal yang ada.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kendala-kendala yang dihadapi oleh penulis diantara lain adalah terdapat beberapa metodologi yang belum penulis pahami, sehingga penulis kurang dapat memahami topik yang sedang dibahas.</BEFORE>
<AFTER>Kendala-kendala yang dihadapi oleh penulis di antara lain adalah terdapat beberapa metode riset UX yang belum penulis pahami, sehingga penulis kurang dapat memahami topik yang sedang dibahas.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Kendala lain yang penulis alami selama masa kerja praktik adalah ketidakfamiliaran penulis terhadap proses UX yang sesuai dengan metodologi <it>scrum.</it> Sama seperti kendala sebelumnya, penulis mengatasi kendala ini dengan langsung menanyakan proses UX kepada <it>lead</it> UX, meminta <it>lead</it> UX untuk memberikan penjelasan mengenai hal tersebut serta mencari informasi sendiri melalui internet.</BEFORE>
<AFTER>Kendala lain yang penulis alami selama masa kerja praktik adalah ketidakfamiliaran penulis terhadap proses UX yang sesuai dengan metode <it>scrum.</it> Sama seperti kendala sebelumnya, penulis mengatasi kendala ini dengan langsung menanyakan proses UX kepada <it>lead</it> UX, meminta <it>lead</it> UX untuk memberikan penjelasan mengenai hal tersebut serta mencari informasi sendiri melalui internet.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada mata kuliah Proyek Perangkat Lunak, penulis mendapatkan kesempatan untuk mengembangkan sebuah produk langsung dengan menerapkan metodologi <it>scrum.</it> Pemahaman teoritis yang penulis dapatkan pada mata kuliah Rekayasa Perangkat Lunak serta pengalaman praktek pada mata kuliah Proyek Perangkat Lunak membantu penulis untuk memahami bagaimana metodologi <it>scrum</it> bekerja dan bagaimana penerapannya selama masa kerja praktik di Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Pada mata kuliah Proyek Perangkat Lunak, penulis mendapatkan kesempatan untuk mengembangkan sebuah produk langsung dengan menerapkan metode <it>scrum.</it> Pemahaman teoritis yang penulis dapatkan pada mata kuliah Rekayasa Perangkat Lunak serta pengalaman praktik pada mata kuliah Proyek Perangkat Lunak membantu penulis untuk memahami bagaimana metode <it>scrum</it> bekerja dan bagaimana penerapannya selama masa kerja praktik di Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>testing,</it> Penulis melaksanakan kerja praktik sebagai UX <it>researcher</it> selama 10 minggu, pelaksanaan kerja praktik dimulai pada tanggal 13 Juni 2016.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melaksanakan kerja praktik sebagai UX <it>researcher</it> selama 10 minggu, pelaksanaan kerja praktik dimulai pada tanggal 13 Juni 2016.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis melaksanakan sejumlah riset UX dengan menggunakan berbagai macam metodologi seperti <it>usability</it> <it>interview,</it> dan <it>heuristic</it> <it>evaluation</it> untuk mendukung pengembangan fitur di Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Penulis melaksanakan sejumlah riset UX dengan menggunakan berbagai macam metode seperti <it>usability</it> <it>testing,</it> <it>interview,</it> dan <it>heuristic</it> <it>evaluation</it> untuk mendukung proses pengembangan fitur di Bukalapak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada awal bulan Maret, penulis mulai mencoba memasukkan lamaran untuk beberapa perusahaan nasional maupun di luar negeri yaitu Kitabisa, Tokopedia, GDP Labs, Medic-Trust, Xentralmethods, MavenLab.</BEFORE>
<AFTER>Pada awal bulan Maret, penulis mulai mencoba memasukkan lamaran untuk beberapa perusahaan nasional maupun di luar negeri yaitu Kitabisa, Tokopedia, GDP Labs, Medic-Trust, Xentralmethods, dan MavenLab.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Setelah memasukkan lamaran, penulis mendapatkan <it>email</it> balasan dari Medic-Trust yang menanyakan jadwal untuk wawancana namun penulis tidak kunjung dihubungi kembali.</BEFORE>
<AFTER>Setelah memasukkan lamaran, penulis mendapatkan <it>email</it> balasan dari Medic-Trust yang menanyakan jadwal untuk wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis juga mendapatkan <it>email</it> balasan dari Tokopedia sekitar 3 hari setelah mengirimkan lamaran yang isi dari <it>email</it> tersebut adalah link untuk tes koding secara <it>online.</it> Sementara dari GDP Labs, penulis mendapatkan <it>email</it> balasan sekitar 1 minggu setelah melamar yang isi <it>email-nya</it> menanyakan npm dan <it>email.</it> Untuk kitabisa, Xentralmethods (Malaysia) dan MavenLab (Singapore) penulis tidak mendapatkan <it>email</it> balasan.</BEFORE>
<AFTER>Penulis juga mendapatkan <it>email</it> balasan dari Tokopedia sekitar 3 hari setelah mengirimkan lamaran yang isi dari <it>email</it> tersebut adalah link untuk tes koding secara <it>online.</it> Penulis juga mendapatkan <it>email</it> balasan dari GDP Labs yang isinya menanyakan NPM sekitar 1 minggu setelah lamaran dikirimkan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada 23 Maret, penulis mendapatkan <it>email</it> dari HRD Bukalapak yang menyatakan bahwa penulis diterima untuk kerja praktik di Bukalapak.</BEFORE>
<AFTER>Pada tanggal 22 Maret, penulis juga mendapatkan <it>email</it> dari Tokopedia untuk menanyakan jadwal wawancara.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebagai <it>startup</it> yang bergerak pada bidang <it>e-commerce,</it> Bukalapak memiliki sebuah divisi BTP (<it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid)</it> yang bertugas untuk meningkatkan jumlah konsumen yang telah melakukan pemesanan barang agar menyelesaikan pembayaran sehingga transaksi dapat diproses.</BEFORE>
<AFTER>Sebagai <it>startup</it> yang bergerak pada bidang <it>e-commerce,</it> Bukalapak memiliki sebuah divisi BTP (<it>Buy</it> <it>to</it> <it>Paid)</it> yang bertugas untuk meningkatkan jumlah konsumen yang melakukan pembayaran untuk transaksi yang mereka telah mereka lakukan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Namun fungsi pembayaran pesanan menggunakan kartu kredit pada situs web Bukalapak masih mempunyai banyak kekurangan yang dapat menyebabkan hilangnya potensi pemasukan yang diterima melalui pembayaran dengan metode kartu kredit.</BEFORE>
<AFTER>Namun, fungsi pembayaran pesanan menggunakan kartu kredit pada situs web Bukalapak masih mempunyai banyak kekurangan seperti <it>input</it> nomor kartu kredit tanpa pemisah antara 16 karakter dan proses pemilihan bank yang digunakan diserahkan kepada pihak <it>payment</it> <it>gateway</it> sehingga dapat menyebabkan hilangnya potensi pemasukan yang diterima melalui pembayaran dengan metode kartu kredit.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Faktor lain yang mendukung <it>feature</it> ini agar diimplementasikan adalah penambahan <it>payment</it> <it>gateway</it> yang digunakan oleh Bukalapak sehingga dapat mengatur suatu bank akan menggunakan layanan dari <it>payment</it> <it>gateway</it> yang sesuai.</BEFORE>
<AFTER>Faktor lain yang mendukung <it>feature</it> ini agar diimplementasikan adalah penambahan <it>payment</it> <it>gateway</it> yang digunakan oleh Bukalapak sehingga dapat mengatur suatu bank akan menggunakan layanan dari penyedia yang sesuai.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Agar mendapatkan pembelajaran yang lebih dan merasakan proyek yang besar selama kerja praktik, penulis diberikan tugas untuk menyelesaikan pekerjaan ini oleh <it>Project</it> <it>Manager</it> divisi BTP.</BEFORE>
<AFTER>Penulis diberikan tugas untuk menyelesaikan pekerjaan ini oleh <it>Project</it> <it>Manager</it> divisi BTP.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Payment</it> <it>Gateway</it> merupakan sebuah layanan sistem komputer yang berperan sebagai pihak ketiga yang mengotomatisasi proses transaksi pembayaran antara penjual (toko) dan konsumen.</BEFORE>
<AFTER><it>Payment</it> <it>Gateway</it> merupakan sebuah layanan sistem komputer yang berperan sebagai pihak ketiga yang mengotomatisasi proses transaksi pembayaran antara penjual (toko) dan konsumen [3].</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Payment</it> <it>gateway</it> melakukan proses, verifikasi, dan menerima atau menolak transaksi konsumen yang menggunakan kartu kredit atau pembayaran elektronik lainnya di mana <it>payment</it> <it>gateway</it> bertindak atas nama dari penjual yang menggunakan layanan <it>payment</it> <it>gateway.</it> Sehingga, dengan menggunakan layanan <it>payment</it> <it>gateway,</it> penjual (toko) dapat menerima pembayaran dari konsumen dapat bentuk kartu kredit atau pembayaran elektronik lainnya.</BEFORE>
<AFTER><it>Payment</it> <it>gateway</it> melakukan proses, verifikasi, dan menerima atau menolak transaksi konsumen yang menggunakan kartu kredit atau pembayaran elektronik lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Divisi BTP yang merupakan divisi penulis bekerja selama kerja praktik baru saja menerapkan proses model <it>scrum</it> ketika penulis bergabung.</BEFORE>
<AFTER>Divisi BTP baru saja menerapkan proses model <it>scrum</it> ketika penulismelaksanakan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Daily</it> <it>standup</it> dilakukan setiap hari kerja pada pukul 15.00 WIB yang bertujuan untuk mengetahui progress pengerjaan dari setiap anggota tim dan agar setiap anggota tim mendapatkan pengetahuan tentang <it>feature</it> yang dikerjaan oleh anggota tim lainnya.</BEFORE>
<AFTER><it>Daily</it> <it>standup</it> dilaksanakansetiap hari kerja pada pukul 15.00 WIB yang bertujuan untuk mengetahui <it>progress</it> pengerjaan dari setiap anggota tim dan agar setiap anggota tim mendapatkan pengetahuan tentang <it>feature</it> yang dikerjakan oleh anggota tim lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tujuan dari <it>sprint</it> <it>review</it> ini adalah untuk mengevaluasi <it>sprint</it> sebelumnya agar pada <it>sprint</it> selanjutnya dapat lebih baik lagi.</BEFORE>
<AFTER>Tujuan dari <it>sprint</it> <it>review</it> ini adalah untuk mengevaluasi <it>sprint</it> sebelumnya agar hasil yang dicapat padasprint selanjutnya dapat lebih baik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Hal ini karena pada saat awal proses kerja praktik, penulis bersama <it>Project</it> <it>Manager</it> dan mentor pada divisi BTP berpikir jika pekerjaan tersebut memakan waktu yang cukup lama.</BEFORE>
<AFTER>Hal ini karena pada saat awal proses kerja praktik, penulis bersama <it>Project</it> <it>Manager</it> dan mentor pada divisi BTP berpikir jika pekerjaan tersebut memakan waktu yang cukup lama dan penulis membutuhkan proses adaptasi terlebih dahulu sehingga dialokasikan waktu yang cukup banyak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>- Mata kuliah PPL telah membantu penulis untuk mengetahui bagaimana mengerjakan sebuah proyek dalam sebuah tim, dan karena pada PPL diterapkan metode <it>agile</it> sehingga penulis tidak perlu adaptasi dengan metode <it>agile</it> yang diterapkan pada tempat kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>- Mata kuliah PPL telah membantu penulis untuk mengetahui bagaimana mengerjakan sebuah proyek dalam sebuah tim.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis banyak mendapatkan pengetahuan baru baik dari segi teknis maupun non teknis, seperti penggunaan bahasa pemrograman <it>Ruby</it> <it>On</it> <it>Rails</it> untuk skala proyek yang besar hingga bagaimana penulis dalam bekerja menjadi sebuah tim pada saat pelaksanaan kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Penulis banyak mendapatkan pengetahuan baru baik dari segi teknis maupun non teknis, seperti penggunaan bahasa pemrograman <it>Ruby</it> <it>On</it> <it>Rails</it> untuk skala proyek yang besar, proses pembelajaran metode <it>scrum</it> yang digunakan oleh Bukalapak hingga bagaimana penulis dalam bekerja menjadi sebuah tim pada saat pelaksanaan kerja praktik.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Secara umum, penulis sangat senang dapat melaksanakan kerja praktik di Bukalapak karena dapat belajar banyak hal dan mengerjakan pekerjaan yang mendukung Bukalapak ke depannya.</BEFORE>
<AFTER>Secara umum, penulis sangat senang dapat melaksanakan kerja praktik di Bukalapak karena dapat belajar banyak hal terutama belajar tentang sistem kerja pembayaran menggunakan metode kartu kredit yang diimplementasikan oleh Bukalapak yang menjadi pekerjaan penulis selama kerja praktik dan mengerjakan pekerjaan lainnya yang mendukung Bukalapak ke depannya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Sebelumnya, penulis hanya punya pengalaman bekerja mengembangkan <it>web</it> menggunakan Worpress CMS tanpa ada pengalaman bekerja di perusahaan sama sekali.</BEFORE>
<AFTER>Sebelumnya, penulis hanya memiliki pengalaman bekerja mengembangkan <it>web</it> menggunakan Wordpress CMS tanpa ada pengalaman bekerja di perusahaan sama sekali.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis hanya memiliki pengalaman melamar magang ke suatu <it>start-up</it> pada pertengahan 2015 dan sayangnya ditolak.</BEFORE>
<AFTER>Penulis pernah melamar magang ke suatu <it>start-up</it> pada pertengahan 2015 dan sayangnya ditolak.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Singkat cerita, penulis segera menyelesaikan CV dengan berbagai referensi mengenai bentuk CV yang bagus, kemudian penulis segera mencari perusahaan dan <it>start-up</it> yang menurut penulis cocok untuk dijadikan tempat kerja praktik.</BEFORE>
<AFTER>Penulis segera menyelesaikan CV dengan berbagai referensi mengenai bentuk CV yang bagus.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Proses pencarian ini penulis lakukan dengan bantuan internet dan teman-teman penulis.</BEFORE>
<AFTER>Proses pencarian ini penulis lakukan berdasarkan informasi yang didapatkan dari internet dan teman- teman penulis.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pertimbangan penulis dalam memilih tempat kerja praktik adalah perlakuan kepada karyawannya (gaji, budaya perusahaan, dan lain-lan) dan reputasi perusahaan tersebut.</BEFORE>
<AFTER>Pertimbangan penulis dalam memilih tempat kerja praktik adalah perlakuan perusahaan kepada karyawannya (gaji, budaya perusahaan, dan lain-lan) dan reputasi perusahaan tersebut.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Penulis tidak lolos CV untuk perusahaan Unity Technologies dan Lazada, penulis tidak lolos dalam <it>online</it> <it>test</it> untuk perusahaan P&G dan Bukalapak, hingga akhirnya penulis lolos <it>online</it> <it>test</it> dan mendapat kesempatan <it>interview</it> untuk perusahaan Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Penulis mengirimkan CV dan surat lamaran atau <it>cover</it> <it>letter</it> kepada perusahaan seperti Goers, P&G, Lazada, Bukalapak, Unity Technologies Singapore, dan Tokopedia Setiap perusahaan memiliki metode masing-masing dalam menyeleksi kandidatnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><it>Web</it> <it>service</it> yang penulis gunakan menggunakan arsitektur REST (<it>Representational</it> <it>State</it> <it>Transfer).</it><bo>2.1.2.2.</bo> <it><bo>Application</bo></it> <it><bo>Programming</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it><bo>(API)</bo></it> <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> adalah kumpulan protokol, <it>routines,</it> dan <it>tools</it> yang digunakan untuk membuat <it>service</it> [5].</BEFORE>
<AFTER><it>Web</it> <it>service</it> yang penulis gunakan menggunakan arsitektur REST (<it>Representational</it> <it>State</it> <it>Transfer).</it><bo>2.1.2.2</bo> <it><bo>Representational</bo></it> <it><bo>State</bo></it> <it><bo>Transfer</bo></it> <it><bo>(REST)</bo></it> <it>Representational</it> <it>State</it> <it>Transfer</it> adalah sebuah arsitektur komunikasi yang diterapkan dalam pengembangan <it>web</it> <it>service.</it> Interaksi antara klien dan <it>server</it> pada REST menggunakan tipe-tipe operasional yang mudah dipahami yaitu GET, POST, PUT, dan DELETE.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pemilihan OS dikarenakan pengembangan <it>web</it> <it>service</it> melalui sistem Linux dapat dikerjakan dengan lebih fleksibel dengan adanya <it>terminal.</it> Penulis mengoperasikan sistem Linux dengan menggunakan sebuah <it>portable</it> <it>virtual</it> <it>development</it> <it>environment</it> yang bernama Vagrant.</BEFORE>
<AFTER>Pemilihan OS dikarenakan pengembangan <it>web</it> <it>service</it> melalui sistem Linux dapat dikerjakan dengan lebih fleksibel dengan adanya <it>terminal.</it> Penulis mengoperasikan sistem Linux dengan menggunakan sebuah <it>portable</it> <it>virtual</it> <it>development</it> <it>environment</it> yang bernama Vagrant1.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Untuk aspek <it>development,</it> penulis menggunakan aplikasi Postman untuk menunjang <it>testing.</it> Postman adalah aplikasi yang digunakan untuk membuat POST atau GET <it>request</it> untuk mengetes kevalidan <it>web</it> <it>service.</it> <bo>2.1.4.3.</bo> <it><bo>Database</bo></it> Sistem <it>database</it> yang penulis gunakan selama pengerjaan <it>web</it> <it>service</it> adalah PostgreSQL dengan pgAdmin III sebagai <it>database</it> <it>management</it> <it>tools.</it> Penggunaan <it>database</it> bertujuan untuk mencari tahu data apa saja yang diakses oleh <it>web</it> <it>service.</it>Penulis juga melakukan pemasangan Redis pada saat pengerjaan <it>wallet</it> dan <it>internal</it> <it>tools</it> Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>1 https://www.vagrantup.com/ Untuk aspek <it>development,</it> penulis menggunakan aplikasi Postman2 untuk menunjang <it>testing.</it> Postman adalah aplikasi yang digunakan untuk membuat POST atau GET <it>request</it> untuk mengetes kevalidan <it>web</it> <it>service.</it> <bo>2.1.4.3.</bo> <it><bo>Database</bo></it> Sistem <it>database</it> yang penulis gunakan selama pengerjaan <it>web</it> <it>service</it> adalah PostgreSQL dengan pgAdmin III sebagai <it>database</it> <it>management</it> <it>tools.</it> Penggunaan <it>database</it> bertujuan untuk mencari tahu data apa saja yang diakses oleh <it>web</it> <it>service.</it> Penulis juga melakukan pemasangan Redis pada saat pengerjaan <it>wallet</it> dan <it>internal</it> <it>tools</it> Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE><bo>2.1.4.5.</bo> <bo>Komunikasi</bo> Segala komunikasi antar <it>squad</it> penulis lakukan menggunakan media komunikasi Slack.</BEFORE>
<AFTER><bo>2.1.4.5.</bo> <bo>Komunikasi</bo> Segala komunikasi antar <it>squad</it> penulis lakukan menggunakan media komunikasi Slack3.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Selain itu ada juga rekan <it>squad</it> penulis yang menggunakan Mattermost untuk mendiskusikan hal-hal khusus.</BEFORE>
<AFTER>Selain itu ada juga rekan <it>squad</it> penulis yang menggunakan Mattermost4 untuk mendiskusikan hal-hal khusus.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Pada kenyataannya penulis membutuhkan waktu yang lebih banyak, salah satunya dikarenakan kurangnya pengetahuan penulis terhadap hal teknis seperti bahasa pemrograman, <it>environment,</it> dan <it>framework.</it> Selain itu juga terdapat <it>task</it> tambahan berupa penelitian API yang membuat pengerjaan <it>web</it> <it>service</it> lebih lama diselesaikan.</BEFORE>
<AFTER>Pada kenyataannya penulis membutuhkan waktu yang lebih banyak, salah satunya disebabkan oleh kurangnya pengetahuan penulis terhadap hal teknis seperti 9 https://github.com/Sirupsen/logrus bahasa pemrograman, <it>environment,</it> dan <it>framework.</it> Selain itu juga terdapat <it>task</it> tambahan berupa penelitian API yang membuat pengerjaan <it>web</it> <it>service</it> lebih lama diselesaikan.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Dalam hal ini, penulis sangat dibantu oleh rekan penulis (Christian), penyelia penulis, dan anggota <it>squad</it> lainnya.</BEFORE>
<AFTER>Dalam hal ini, penulis sangat dibantu oleh rekan penulis, penyelia penulis, dan anggota <it>squad</it> lainnya.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Nyaman dalam artian banyak disediakannya tempat untuk bersantai seperti sofa, televisi, dan terdapat lantai khusus yang hanya berisi permainan dan fasilitas bersantai.</BEFORE>
<AFTER>Penulis menilai Tokopedia adalah tempat yang nyaman karena adanya tempat untuk bersantai seperti sofa, televisi, dan terdapat lantai khusus yang hanya berisi permainan dan fasilitas bersantai.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

<PAIR>
<BEFORE>Tokpoedia lainnya yang bukan merupakan anggota Stitch <it>squad.</it> Kegiatan yang penulis ikuti di antaranya adalah donor darah Tokopedia, Nakama Day, Makan siang bersama CTO Tokopedia, Tech Outing, Tokopedia Anniversary, Nakarace (acara 17an), dan tim basket Tokopedia.</BEFORE>
<AFTER>Tokpoedia lainnya yang bukan merupakan anggota Stitch <it>squad.</it> Kegiatan yang penulis ikuti di antaranya adalah donor darah Tokopedia, <it>Nakama</it> <it>Day,</it> Makan siang bersama CTO Tokopedia, <it>Tech</it> <it>Outing,</it> Tokopedia <it>Anniversary,</it> <it>Nakarace</it> (acara 17-an), dan tim basket Tokopedia.</AFTER>
<ERRTYPE></ERRTYPE>
</PAIR>

