<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<segment>
			<bo>Analisis</bo> <bo>Keyword</bo> <bo>dan</bo> <bo>Page</bo> <bo>Ranking</bo> <bo>Website</bo> <bo>KUDO</bo> 
		</segment>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<title><bo>AULIA</bo> <bo>CHAIRUNISA</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306381881</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>SEPTEMBER</bo> <bo>2016</bo></title>
	</page>
	<page id="2">
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<pagenum>i</pagenum>
		<segment>
			Laporan ini diajukan oleh : Nama 
		</segment>
		<title>NPM</title>
		<segment>
			: Aulia Chairunisa : 1306381881 Program Studi : Ilmu Komputer Judul Kerja Praktik : Analisis <it>Keyword</it> dan <it>Page</it> <it>Ranking</it> <it>Website</it> KUDO <bo>Telah</bo> <bo>berhasil</bo> <bo>diselesaikan</bo> <bo>laporan</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>untuk</bo> <bo>fakultas</bo> <bo>dan</bo> <bo>dipresentasikan</bo> <bo>hasil</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktiknya</bo> <bo>dalam</bo> <bo>forum</bo> <bo>seminar</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>persyaratan</bo> <bo>yang</bo> <bo>harus</bo> <bo>dipenuhi</bo> <bo>dalam</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik.</bo> 
		</segment>
		<title><bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK,</bo></title>
		<segment>
			<bo>(Rahmad</bo> <bo>Mahendra,</bo> <bo>S.Kom.,</bo> <bo>M.Sc.)</bo> Ditetapkan di : [NAMA TEMPAT] Tanggal 
		</segment>
		<title>: [TANGGAL]</title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="3">
		<pagenum>ii</pagenum>
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<segment>
			Dalam rangka memenuhi mata kuliah Kerja Praktik, penulis melaksanakan Kerja Praktik di PT KUDO TEKNOLOGI INDONESIA sebagai SEO <it>intern.</it> Posisi kerja tersebut memberikan tanggung jawab kepada penulis untuk melakukan <it>off-page</it> <it>optimization</it> terhadap <it>website</it> KUDO yang sedang dilakukan oleh SEO <it>Specialist</it> PT KUDO TEKNOLOGI INDONESIA. Di dalam laporan ini akan dijelaskan proses pencarian kerja praktik yang dialami oleh penulis, profil perusahaan tempat kerja praktik, pekerjaan selama kerja praktik, analisis penulis selama melaksanakan kerja praktik, dan kesimpulan serta saran penulis setelah selesai melaksanakan kerja praktik. Kata kunci: KUDO, <it>off-page,</it> SEO 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="4">
		<pagenum>iii</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK ........... i ABSTRAK .................................................................................................................... ii DAFTAR ISI ................................................................................................................ iii DAFTAR GAMBAR .................................................................................................... v DAFTAR TABEL ........................................................................................................ vi DAFTAR LAMPIRAN ............................................................................................... vii BAB 1 PENDAHULUAN ........................................................................................... 1 
		</segment>
		<title>1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik ........................................................................ 1</title>
		<title>1.2. Tempat Kerja Praktik ....................................................................................... 2</title>
		<title>1.2.1. Profil Tempat Kerja Praktik ...................................................................... 2</title>
		<title>1.2.2. Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik dalam Struktur Organisasi .. 3</title>
		<segment>
			BAB 2 ISI ..................................................................................................................... 4 
		</segment>
		<title>2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik ........................................................................ 4</title>
		<title>2.1.1. [Sub-Subbab Pertama] ............................ <bo>Error!</bo> <bo>Bookmark</bo> <bo>not</bo> <bo>defined.</bo></title>
		<title>2.1.2. [Sub-Subbab Kedua] ............................... <bo>Error!</bo> <bo>Bookmark</bo> <bo>not</bo> <bo>defined.</bo></title>
		<title>2.1.3. [Sub-Subbab Ketiga] ............................... <bo>Error!</bo> <bo>Bookmark</bo> <bo>not</bo> <bo>defined.</bo></title>
		<title>2.1.4. [Sub-Subbab Keempat] ........................... <bo>Error!</bo> <bo>Bookmark</bo> <bo>not</bo> <bo>defined.</bo></title>
		<title>2.1.5. [Sub-Subbab Lainnya Lagi] .................... <bo>Error!</bo> <bo>Bookmark</bo> <bo>not</bo> <bo>defined.</bo></title>
		<title>2.2. Analisis .......................................................................................................... 10</title>
		<title>2.2.1. Pelaksanaan Kerja Praktik ...................................................................... 10</title>
		<title>2.2.2. Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI ....................................... 11</title>
		<segment>
			BAB 3 PENUTUP ...................................................................................................... 12 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="5">
		<pagenum>iv</pagenum>
		<title>3.1. Kesimpulan .................................................................................................... 12</title>
		<title>3.2. Saran .............................................................................................................. 12</title>
		<segment>
			DAFTAR REFERENSI .............................................................................................. 14 LAMPIRAN 1 KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK ..................................... viii LAMPIRAN 2 LOG KERJA PRAKTIK ..................................................................... ix 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="6">
		<segment>
			[Daftar Gambar, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<pagenum>v</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="7">
		<segment>
			[Daftar tabel, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>TABEL</bo></title>
		<pagenum>vi</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="8">
		<segment>
			[Daftar Lampiran, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>LAMPIRAN</bo></title>
		<pagenum>vii</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="9">
		<pagenum>1</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<title><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Sebagai mahasiswa, saya menjadikan masa kerja praktek ini sebagai wadah untuk menggali lebih dalam potensi dan <it>passion</it> saya di ranah teknologi. Oleh karena itu, saya ingin mendapatkan lingkungan kerja yang mendukung saya untuk dapat belajar banyak, mulai dari cara berpikir hingga cara kerjanya seorang <it>computer</it> <it>scientist</it> yang sangat “tak terduga”. Mendengar pengalaman dari para senior dan kolega yang  sudah lebih dahulu mengetahui dunia karir, akhirnya saya memantapkan pilihan untuk mencemplungkan diri di dunia <it>startup.</it> Tidak berhenti di sana, di setiap startup, mereka memiliki divisi besarnya masing-masing, umumnya yaitu Divisi Bisnis dan Teknologi. Tentunya dengan mempertimbangkan kapabilitas dan kapasitas bekerja saya, saya memilih divisi bisnis untuk belajar lebih banyak bagaimana teknologi terintegrasi di ranah bisnisnya sebuah <it>startup.</it> Dikarenakan kerja praktek ini bersifat wajib, saya secara “serabutan”  mendaftarkan  diri ke perusahaan-perusahaan yang dapat saya kontak. Sedang mencoba untuk mendaftarkan diri, saya diajak teman untuk mendaftarkan diri di KUDO, kebetulan di tahun sebelumnya, ada senior dan juga teman seangkatan yang magang di sana. Akhirnya saya coba untuk <it>subscribe</it> di <it>websitenya</it> perihal informasi terbaru mengenai karir di sana dan juga dengan <it>nekatnya</it> mengirimkan email disertakan CV terbaru saya. Sepi kabar mengenai aplikasi magang saya ke berbagai perusahaan, hingga akhirnya saya mendapati sebuah panggilan dari salah satu perusahaan yang juga saya mendaftarkan diri untuk bekerja di sana, namun sayangnya perusahaan tersebut membutuhkan seorang karyawan magang untuk masa sebelum masa magang saya dimulai. Sempat berkecil hati namun keesokannya, saya kembali mendapatkan panggilan dari perusahaan lain. Perusahaan itu ialah KUDO. Sebelumnya sempat dihubungi dua kali 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="10">
		<pagenum>2</pagenum>
		<segment>
			namun tidak sempat terangkat, akhirnya saya terima dan saya diminta datang ke kantor untuk <it>interview.</it> Pihak HC (<it>Human</it> <it>Capital</it> atau HRD) memberi kabar bahwa saya boleh mengajak kolega saya yang juga sedang mencari kesempatan magang sebanyak-banyaknya. Akhirnya kami ber-20-an mendatangi kantor KUDO, namun karena banyaknya jumlah kami, proses interview pun ditunda. Akan ada seleksi berkas (CV dan berkas yang KUDO minta) yang nantinya lanjut ke tahap <it>interview.</it> Setelah <it>interview</it> selesai, kami yang diterima sebagai peserta magang di sana menjalani masa <it>boarding</it> (penerimaan karyawan baru). 
		</segment>
		<title><bo>1.2.</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai profil tempat kerja praktik PT. KUDO TEKNOLOGI INDONESIA dan posisi penempatan pelaksana kerja praktik dalam struktur organisasi. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.1.</bo> <bo>Profil</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			KUDO merupakan sebuah <it>e-commerce</it> dengan model bisnis b2c dan juga c2c. Perusahaan juga menjadikan aplikasinya sebagai sebuah platform untuk masyarakat Indonesia dapat berwirausaha melaluinya. <bo>Berikut</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Singkat</bo> <bo>Organisasi</bo> <bo>(untuk</bo> <bo>divisi</bo> <bo>bisnis)</bo> <bo>:</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="11">
		<title>COO</title>
		<segment>
			Marketing Communication Digital Marketing Social Media Manager 
		</segment>
		<title>SEM</title>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			Developer Sales Finance and Internal Affair <it>Gambar</it> <it>1.</it> <it>Struktur</it> <it>Perusahaan</it> 
		</segment>
		<pagenum>3</pagenum>
		<segment>
			Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya. Subdivisi yang ada adalah <it>Sales,</it> <it>Finance</it> <it>and</it> <it>Internal</it> <it>Affair,</it> <it>Marketing</it> <it>Communication,</it> dan <it>Digital</it> <it>Marketing.</it> Selebihnya dapat dilihat pada Gambar 1. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.2.</bo> <bo>Posisi</bo> <bo>Penempatan</bo> <bo>Pelaksana</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Organisasi</bo></title>
		<segment>
			Pelaksana kerja praktik ditempatkan di divisi bisnis. Secara khusus subdivisi <it>Digital</it> <it>Marketing</it> dan dibawahi langsung oleh <it>Digital</it> <it>Marketing</it> <it>Lead,</it> akan dijelaskan lebih lanjut pada bagian selanjutnya. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="12">
		<pagenum>4</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<title><bo>2.1.</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pelaksana kerja praktik menempati posisi sebagai <it>SEO</it> <it>Specialist</it> <it>intern</it> dan ditempatkan pada subdivisi Digital Marketing. Dalam pelaksanaannya, pelaksana kerja praktik tidak bekerja sendirian. Terdapat dua orang yang berperan sebagai mentor untuk mengarahkan pekerjaan yang pelaksana kerja praktik akan selesaikan. Salah satu mentor merupakan seorang SEO Specialist yang baru dipekerjakan perusahaan, satu mentor lagi merupakan karyawan lama yang juga turut membantu pekerjaan SEO di perusahaan ke depannya. Tidak seperti divisi teknologi yang bekerja dengan metode <it>scrum,</it> divisi bisnis tidak memiliki metode khusus dalam menyelesaikan setiap pekerjaannya. Hanya ada <it>meeting</it> persubdivisi dan juga <it>meeting</it> seluruh divisi (kecuali subdivisi <it>Sales</it> dan <it>Finance</it> <it>and</it> <it>Internal</it> <it>Affair)</it> bersama COO setiap minggunya. Di mana masing-masing anggota menyampaikan <it>progress</it> kerja selama seminggu yang lalu dan apa yang akan dilaksanakan selanjutnya, juga kendala yang dihadapi (seperti konten <it>daily</it> <it>meeting</it> <it>scum</it> namun dalam hitungan minggu). Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai Latar Belakang, Tinjauan Pustaka, Teknologi, Teknis, dan Non-Teknis dari pekerjaan pelaksana KP. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.1.</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo> <bo>Pekerjaan</bo></title>
		<segment>
			<it>PageRank</it> adalah sebuah algoritma milik Google yang menentukan posisi sebuah halaman dalam <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Rank</it> <it>Page</it> (SERP). Posisi ini menentukan <it>web</it> mana yang lebih penting atau relevan dengan sebuah <it>query</it> yang diketikkan oleh <it>user</it> pada <it>search</it> <it>engine.</it> Semakin meningkatnya jumlah halaman yang ada di internet, Google semakin memperbaharui algoritma dalam menentukan posisi sebuah halaman pada SERP. Dengan kebutuhan untuk memosisikan halaman website pada rank pertama, terdapat teknik yang kita kenal dengan istilah <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> (SEO). 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="13">
		<pagenum>5</pagenum>
		<segment>
			SEO merupakan sebuah teknik yang dapat membantu meningkatkan peringkat halaman kita secara organik. Namun, butuh waktu dan keuletan untuk mencapai target posisi. Juga, terdapat fase-fase yang harus dilalui saat implementasi SEO agar mendapatkan hasil yang lebih maksimal. Teknik lain yang dapat kita gunakan untuk meningkatkan peringkat kita pada SERP ialah dengan <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Marketing</it> (SEM). Teknik ini tidak tergolong organik bahkan cenderung mengeluarkan biaya relatif lebih banyak karena teknik ini berbayar. Bukan berarti dengan teknik SEO kita tidak akan mengeluarkan biaya, tetapi bisa dikatakan, SEO adalah teknik investasi agar halaman kita dapat bertahan pada peringkat tertentu. Dewasa ini, kita ketahui jumlah <it>e-Commerce</it> di Indonesia semakin meningkat, persaingan <it>page</it> <it>ranking</it> pada <it>search</it> <it>engine</it> Google pun tak dapat dielakkan. Hal ini menyebabkan para penggiat startup/perusahaan untuk membentuk sebuah tim yang terdiri dari SEO <it>Specialist.</it> Teknik yang digunakan kebanyakan adalah SEO dan SEM. Begitu juga dengan KUDO. Startup yang mendukung masyarakat Indonesia untuk berwirausaha ini memaksimalkan SEM dan SEO dalam “mengenalkan” dirinya  di dunia SERP Google. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.2.</bo> <bo>Pengenalan</bo> <it><bo>Search</bo></it> <it><bo>Engine</bo></it></title>
		<segment>
			Seperti yang kita ketahui, <it>search</it> <it>engine</it> adalah sebuah mesin yang dapat membantu kita dalam mencari informasi yang relevan dengan query yang kita ketikkan pada <it>search</it> <it>bar.</it> Utamanya, fungsi mesin pencari ini ialah <it>crawling</it> <it>and</it> <it>building</it> <it>an</it> <it>index,</it> dan menyediakan daftar halaman (<it>web)</it> dengan urutan tertentu yang dianggap paling relevan. Dalam menampilkan dokumen-dokumen yang relevan, search engine umumnya berasumsi bahwa dokumen atau halaman yang lebih relevan dapat dilihat dari tingkat “popularitas”nya.  Asumsi  ini tidak berdasarkan tebakan tetapi berdasarkan perhitungan persamaan matematis. Search engine juga turut memperbaharui algoritmanya agar dapat menyajikan hasil pencarian yang lebih relevan dengan maksimal. Bisa jadi, algoritma yang digunakan di tahun ini akan berbeda dengan algoritma yang akan digunakan di tahun depan. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="14">
		<pagenum>6</pagenum>
		<title><bo>2.1.3.</bo> <bo>Pengenalan</bo> <it><bo>Search</bo></it> <it><bo>Engine</bo></it> <it><bo>Optimization</bo></it></title>
		<segment>
			Dengan algoritma <it>search</it> <it>engine</it> yang terus berkembang dan “tantangan”  untuk  meningkatkan peringkat halaman pada SERP semakin tinggi, para SEO <it>Specialist</it> harus terus mengaktualisasikan diri dalam memahami cara kerja sebuah <it>search</it> <it>engine</it> agar dapat menyusun strategi yang maksimal. Seorang SEO bertanggung jawab untuk meningkatkan “popularitas”  halaman  <it>website</it>  dari  sebuah startup/perusahaannya. Oleh karena itu, kebanyakan tim SEO ditempatkan di divisi <it>marketing.</it> Walaupun saat bekerja, ia akan tetap berkoordinasi dengan tim <it>web</it> <it>developer.</it> Sebuah tim SEO terdiri dari beberapa bagian. Idealnya, tim SEO memiliki bagian seperti pada gambar XX berikut SEO Director SEO Manager 
		</segment>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			Specialist/Keyword Strategist SEO Content/Copy Writer SEO Link Builder <bo>SEO</bo> <bo>Director</bo> bertugas untuk mengatur seluruh strategi yang akan tim SEO lakukan. <bo>SEO</bo> <bo>Manager</bo> bertugas untuk memperhatikan rank website, traffic, dan hal lain yang harus dipertahankan setelah strategi SEO dijalankan. Juga turut berkutat dalam menentukan <it>keyword.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="15">
		<pagenum>7</pagenum>
		<segment>
			<bo>SEO</bo> <bo>Specialist/Keyword</bo> <bo>Strategist</bo> bertugas untuk menyusun strategi dalam melakukan optimisasi <it>on-page</it> dan <it>off-page.</it> <bo>SEO</bo> <bo>Content/Copy</bo> <bo>Writer</bo> bertugas untuk membuat artikel yang memenuhi kriteria agar dapat terindeks oleh <bo>search</bo> <bo>engine</bo> dan juga “ramah dibaca” oleh manusia.  <bo>SEO</bo> <bo>Link</bo> <bo>Builder</bo> bertugas untuk “menyebarkan”  link  halaman  di  <it>website-website</it>  tertentu. Untuk saat ini, KUDO hanya memiliki seorang SEO <it>Specialist.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.4.</bo> <bo>Metode</bo> <bo>Pelaksanaan</bo></title>
		<segment>
			Pada prakteknya, SEO bekerja dalam tiga fase, yaitu <it>keyword</it> <it>research,</it> SEO <it>on-</it> <it>page,</it> SEO <it>off-page.</it> Pada bagian ini akan dibahas tiap fase pekerjaan seorang SEO <it>specialist.</it> <bo>2.1.4.1.</bo> <bo>Keyword</bo> <bo>Research</bo> Dalam mengoptimasi sebuah website, kita tidak hanya memikirkan bagaimana meningkatkan jumlah pengunjung, tetapi juga bagaimana mendapatkan pengunjung yang tepat. Pada fase ini, SEO <it>Specialist</it> menyusun dan menentukan siapa target “pasar”  pada  <it>search</it>  <it>engine</it>  dan  apa  <it>keyword</it>  yang  potensial  yang  akan  digunakan  oleh <it>si</it> target. <it>Keyword</it> yang akan ditentukan bergantung pada jenis <it>user</it> kita. KUDO memiliki jenis <it>user</it> “agen”  dan  “pelanggan”.  Oleh  karena  itu,  KUDO  harus  menyiapkan keyword yang tepat untuk masing-masing jenis <it>user.</it> Selama kerja praktek, saya turut membantu dalam membuat beberapa keyword. <bo>2.1.4.2</bo> <bo>SEO</bo> <it><bo>On-Page</bo></it> Fase selanjutnya ialah SEO <it>on-page.</it> Pada dasarnya, apa yang SEO lakukan ialah membuat website lebih teroptimasi dan “terkenal”  untuk  para  <it>user.</it>  Untuk  mengoptimasi sebuah website, kita dapat melakukan perbaikan atau memaksimalkan website dari bagian internal atau juga eksternal. Pada fase ini, SEO melakukan “pengecekan”  dan  improvisasi  pada  internal  <it>website</it>  yang  akan  “dipopulerkan”  sehingga nantinya akan ada banyak koordinasi dengan <it>web</it> <it>developer</it> yang memiliki 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="16">
		<pagenum>8</pagenum>
		<segment>
			wewenang dalam mengembangkan <it>website</it> perusahaan secara langsung. Improvisasi yang dimaksud ialah perbaikan pada struktur website, seperti metadata dsb. Di sini, saya mencoba untuk melakukan koreksi pada struktur metadata yang ada pada website <it>shop.kudo.co.id.</it> metadata yang dikoreksi ialah pada bagian meta description dan meta title. Dalam proses koreksi, pelaksana kerja praktek melakukan <it>benchmarking</it> kepada website-website ecommerce yang sudah memiliki struktur metadata yang baik dan benar, seperti Zalora, Tokopedia, dsb. <bo>2.1.4.3</bo> <bo>SEO</bo> <it><bo>Off-Page</bo></it> Jika kita sudah memiliki “kualitas”  struktur  website  yang  baik,  maka  sudah  saatnya  kita “pamerkan”  atau  populerkan  kepada  khalayak  agar  pengunjung  dan  juga  pengguna yang kita targetkan meningkat. SEO <it>off-page</it> dapat dilakukan setelah fase SEO <it>on-page.</it> Namun pada prakteknya, tidak ada aturan baku yang mengatur mengenai hal ini sehingga boleh saja SEO <it>on-page</it> dan <it>off-page</it> dilakukan secara paralel seperti yang KUDO lakukan. SEO <it>off-page</it> dapat dilihat hasilnya dari peringkat pada SERP Google. Pada dasarnya, mengoptimasi sebuah website ialah dengan memperkaya konten yang ada di dalam <it>website</it> itu sendiri. Kemudian “sebar”  <it>link</it>  <it>website</it>  kita  agar  Google  semakin “mengenali”nya. Istilah untuk pekerjaan tersebut ialah <it>link</it> <it>building.</it> Selama  masa kerja praktek, pelaksana mengerjakan <it>link</it> <it>building</it> dengan mengumpulkan <it>website</it> dengan tema dan nilai DA dan PA tertentu. <it>Link</it> <it>building</it> dilakukan dengan melakukan beberapa hal, salah satunya dengan <it>backlink</it> melalui artikel di <it>website</it> yang sesuai kriteria. Proses pertama yang dilakukan ialah dengan mengumpulkan <it>website-website</it> tersebut, kemudian menghubungi pengelola untuk melakukan kerjasama dalam memberikan <it>backlink.</it> Setelah pihak <it>partner</it> memberikan <it>backlink</it> melalui artikel yang ia <it>post</it> pada websitenya, kemudian kita cek url postingan tersebut untuk memastikan bahwa artikel telah terindeks dengan menggunakan Google Webmaster. Jika artikel tidak terindeks, Google tidak dapat mengcrawl</it> halaman tersebut sehingga <it>backlink</it> tidak akan terhitung. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="17">
		<pagenum>9</pagenum>
		<title><bo>2.1.5</bo> <bo>Teknologi</bo></title>
		<segment>
			Dalam melakukan <it>keyword</it> <it>research,</it> <it>on-page,</it> dan <it>off-page,</it> SEO memerlukan <it>tools</it> yang dapat digunakan untuk menunjang hasil kerjanya. <it>Tools</it> tersebut ialah Google Webmasters, Moz, Ahref. Dalam berkoordinasi untuk menyelesaikan pekerjaan, digunakan Slack. Fungsi dari setiap <it>tools</it> akan dijelaskan pada bagian selanjutnya. <bo>2.1.5.1</bo> <bo>Google</bo> <bo>Webmasters</bo> Google Webmasters adalah sebuah produk dari Google yang membantu kita para <it>web</it> <it>developer</it> atau pemilik <it>website</it> untuk <it>keep</it> <it>in</it> <it>track</it> performa <it>website</it> kita. Selama kerja praktek, pelaksana menggunakan Google Webmaster untuk mengecek apakah artikel yang memuat <it>backlink</it> terhadap <it>website</it> kita sudah terindeks atau belum. Selain itu, kita juga dapat melakukan permintaan kepada Google untuk <it>crawl</it> <it>website</it> yang kita inginkan agar “cepat” terindeks.  <bo>2.1.5.2</bo> <bo>Moz</bo> Sebuah produk yang relatif lengkap dalam menunjang pekerjaan seorang SEO. Dengan Moz, kita dapat mengukur nilai Page Authority, Domain Authority, Spam, dan hal lainnya sebuah <it>website.</it> Dengan fitur ini, pelaksana kerja praktek melakukan “penilaian”  terhadap  website  yang  akan diajak “kerja  sama”  untuk  <it>link</it>  <it>building.</it>  Moz  juga  menyediakan  wadah untuk para SEO belajar lebih dalam mengenai dunia SEO beserta perkembangannya. Moz merupakan produk freemium sehingga jika kita ingin melakukan “lebih”  banyak  dengan  fitur-fitur  yang  ada,  kita  harus  membeli lisensi. Kita juga dapat melihat seberapa banyak domain website yang memberikan backlink kepada website kita dengan fitur <it>backlink</it> <it>research.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="18">
		<pagenum>10</pagenum>
		<segment>
			<bo>2.1.5.3</bo> <bo>Ahref</bo> Ahref merupakan sebuah produk yang memiliki seperangkat alat untuk menunjang kerja SEO. Lebihnya, kita dapat mengetahui prediksi posisi kita pada SERP dengan melihat nilai URL Rating (UR) website kita. Nilai UR didapatkan dari algoritma-mirip-Page-Rank-Google yang Ahref buat. UR ini menunjukkan seberapa kuat url website yang kita miliki. Dengan ini pelaksana kerja praktek mendapatkan gambaran perkiraan posisi website pada SERP Google. <bo>2.1.5.4</bo> <bo>Slack</bo> Slack pelaksana kerja praktek gunakan untuk berkomunikasi dengan anggota divisi lainnya. <bo>2.2</bo> <bo>Analisis</bo> 
		</segment>
		<title><bo>2.2.1</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Perbedaan yang terdapat dengan KAKP ialah masa berakhirnya kerja praktek. Pelaksana kerja praktek lebih dahulu menyelesaikan masa kerja prakteknya satu minggu lebih awal dari yang direncanakan karena pelaksana kerja praktek kurang memperhitungkan dengan baik antara waktu kerja praktek dan waktu liburan yang harus dinikmati. Berhubung pelaksana kerja praktek tidak terikat pada sebuah proyek, maka masa kerja praktek dapat dipercepat tanpa masalah. Kendala yang dihadapi ialah pekerjaan yang kurang tinggi tingkat kesulitannya. Karena KUDO baru menerapkan SEO, maka untuk SEO <it>Specialist</it> masih terdapat banyak pekerjaan rumah (PR) sehingga masih sulit juga untuk “berbagi”  tugas  dengan  pelaksana  kerja  praktek.  Untuk  menanganinya,  SEO  <it>Specialist</it> menerangkan serta mencontohkan dan sesekali mengizinkan pelaksana kerja praktek untuk melakukan beberapa pekerjaannya. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="19">
		<pagenum>11</pagenum>
		<segment>
			KUDO merupakan sebuah tempat yang sangat menyenangkan untuk belajar. Lingkungan yang mendukung untuk berkembang serta feedback yang didapat sangat konstruktif. Selain itu, KUDO juga tidak membeda-bedakan perlakuan para pekerja magang denga yang pekerja tetap. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.2</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo></title>
		<segment>
			Search Engine Optimization merupakan sebuah pekerjaan yang membutuhkan pengetahuan dasar yang dipelajari oleh pelajar ilmu komputer. Untuk melakukan pekerjaan ini, seorang SEO Specialist dan posisi lainnya harus memiliki pengetahuan dalam hal <it>web</it> <it>programming.</it> Ketika melakukan SEO <it>on-page,</it> kita akan “membedah”  struktur  <it>internal</it>  <it>website</it>  (walaupun  tidak  secara  mendalam)  yang  kemudian memberikan rekomendasi kepada <it>web</it> <it>developer</it> untuk diperbaiki. Hal ini sulit dilakukan jika SEO <it>Specialist</it> tidak memiliki pengetahuan dasar mengenai pemrograman web. Selain itu, seorang SEO juga harus dapat mengerti cara sebuah search engine bekerja. Hal ini dapat dipelajari dari mata kuliah <it>Information</it> <it>Retrieval</it> karena salah satu aplikasinya ialah <it>search</it> <it>engine.</it> Keuntungan yang didapatkan ialah seorang SEO dapat dengan mudah memahami dan mempelajari bagaimana ide Google melakukan pengindeksan terhadap dokumen. Selain itu, mata kuliah Jaringan Komputer dan Sistem Terdistribusi juga berguna untuk mengetahui tentang penggunaan URL dan <it>redirection</it> sebuah <it>url.</it> Mungkin masih ada beberapa mata kuliah lainnya yang belum saya ketahui, yang mempelajari mengenai bagaimana sebuah <it>website</it> bekerja pada <it>search</it> <it>engine.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="20">
		<pagenum>12</pagenum>
		<segment>
			<bo>3.2</bo> <bo>Kesimpulan</bo> 
		</segment>
		<pagenum><bo>3</bo></pagenum>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<segment>
			Kerja praktek dilaksanakan selama Sembilan minggu. Pada kesempatan ini, pelaksana kerja praktek untuk pertama kalinya mendapatkan pengalaman kerja langsung untuk sebuah perusahaan yang sedang berkembang. Pelaksana kerja praktek tidak salah karena memilih startup dibandingkan korporat untuk kerja praktek kali ini. Karena pelaksana kerja praktek mendapatkan banyak hal yang belum pernah didapatkan bahkan tidak dapat ditemukan di kampus. Hal-hal berkaitan dengan cara bekerja dengan profesional, belajar untuk mempertanggungjawabkan semua yang menjadi pekerjaannya, bagaimana cara mempertahankan pendapat ketika sedang berdiskusi di dalam forum dalam suasana kerja yang profesional, dan hal menarik lainnya. Dari kesempatan kerja praktek kali ini juga, pelaksana teryakinkan bahwa SEO adalah sebuah pekerjaan yang dapat ia nikmati ke depannya sehingga kini pelaksana kerja praktek sudah terbilang menemukan kecintaannya pada pekerjaan SEO. <bo>3.3</bo> <bo>Saran</bo> 
		</segment>
		<title><bo>3.3.1</bo> <bo>Saran</bo> <bo>Untuk</bo> <bo>Mahasiswa</bo></title>
		<segment>
			Mahasiswa calon pelaksana kerja praktek harus terus memperbaharui informasi mengenai kesempatan magang. Tidak hanya mencari-cari melalui website perusahaan, namun juga sebaiknya aktif bertanya kepada senior yang bekerja pada perusahaan yang “diincar” agar tidak  tertinggal informasi. Selain itu, mahasiswa harus menjadikan kesempatan kerja praktek ini untuk menemukan <it>passionnya</it> dalam berkarya. Jangan sampai “asal”  mendaftar  suatu  posisi  tanpa mempertimbankan kompetensi yang dimiliki. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="21">
		<pagenum>13</pagenum>
		<title><bo>3.3.2</bo> <bo>Saran</bo> <bo>Untuk</bo> <bo>Dosen</bo></title>
		<segment>
			Sebaiknya dosen memfasilitasi mahasiswa untuk berkonsultasi dalam menentukan posisi yang hendak dicari. Agar nantinya, mahasiswa dapat lebih yakin dan mudah dalam menentukan posisi apa yang akan ia jalani selama masa kerja praktek. Selain itu, kejelasan mengenai dokumentasi-dokumentasi yang dibutuhkan sebelum kerja praktek dimulai juga sangat penting. Jangan sampai hal ini menjadi kendala bagi para mahasiswa untuk memulai masa kerja prakteknya. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="22">
		<pagenum>14</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			[Penulisan daftar referensi mohon menggunakan cara baku penulisan daftar referensi, seperti menggunakan tata cara penulisan darin American Psychology Association (APA) atau Modern Language Association (MLA) atau semacamnya.] 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="23">
		<pagenum>viii</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>KERANGKA</bo> <bo>ACUAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			<bo>[Selipkan</bo> <bo>KAKP</bo> <bo>pada</bo> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>setelah</bo> <bo>halaman</bo> <bo>ini.</bo> <bo>Gunakan</bo> <bo>PDFMerge</bo> <bo>atau</bo> <bo>lainnya</bo> <bo>untuk</bo> <bo>melakukan</bo> <bo>hal</bo> <bo>tersebut/<it>rearrange</bo></it> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>pada</bo> <bo>PDF]</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="24">
		<pagenum>ix</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>LOG</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			<bo>[Selipkan</bo> <bo>LOG</bo> <bo>KP</bo> <bo>pada</bo> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>setelah</bo> <bo>halaman</bo> <bo>ini.</bo> <bo>Gunakan</bo> <bo>PDFMerge</bo> <bo>atau</bo> <bo>lainnya</bo> <bo>untuk</bo> <bo>melakukan</bo> <bo>hal</bo> <bo>tersebut/<it>rearrange</bo></it> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>pada</bo> <bo>PDF]</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>

</document>