<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<segment>
			<bo>Analisis</bo> <bo>Keyword</bo> <bo>dan</bo> <bo>Page</bo> <bo>Ranking</bo> <bo>Website</bo> <bo>KUDO</bo> 
		</segment>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<title><bo>AULIA</bo> <bo>CHAIRUNISA</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306381881</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>SEPTEMBER</bo> <bo>2016</bo></title>
	</page>
	<page id="2">
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<pagenum>i</pagenum>
		<segment>
			Laporan ini diajukan oleh : Nama 
		</segment>
		<title>NPM</title>
		<segment>
			: Aulia Chairunisa : 1306381881 Program Studi : Ilmu Komputer Judul Kerja Praktik : Analisis <it>Keyword</it> dan <it>Page</it> <it>Ranking</it> <it>Website</it> KUDO <bo>Telah</bo> <bo>berhasil</bo> <bo>diselesaikan</bo> <bo>laporan</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>untuk</bo> <bo>fakultas</bo> <bo>dan</bo> <bo>dipresentasikan</bo> <bo>hasil</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktiknya</bo> <bo>dalam</bo> <bo>forum</bo> <bo>seminar</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>persyaratan</bo> <bo>yang</bo> <bo>harus</bo> <bo>dipenuhi</bo> <bo>dalam</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik.</bo> 
		</segment>
		<title><bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK,</bo></title>
		<segment>
			<bo>(Rahmad</bo> <bo>Mahendra,</bo> <bo>S.Kom.,</bo> <bo>M.Sc.)</bo> Ditetapkan di : Depok Tanggal 
		</segment>
		<title>: [TANGGAL]</title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="3">
		<pagenum>ii</pagenum>
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<segment>
			Dalam rangka memenuhi mata kuliah Kerja Praktik, penulis melaksanakan kerja praktik di PT Kudo Teknologi Indonesia sebagai SEO <it>intern.</it> Posisi kerja tersebut memberikan tanggung jawab kepada penulis untuk melakukan <it>off-page</it> <it>optimization</it> terhadap <it>website</it> KUDO yang sedang dilakukan oleh SEO <it>Specialist</it> PT Kudo Teknologi Indonesia. Di dalam laporan ini, akan dijelaskan proses pencarian kerja praktik yang dialami oleh penulis, profil perusahaan tempat kerja praktik, pekerjaan selama kerja praktik, analisis pelaksanaan kerja praktik, dan kesimpulan serta saran penulis setelah selesai melaksanakan kerja praktik. Kata kunci: KUDO, <it>off-page,</it> SEO, <it>optimization</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="4">
		<pagenum>iii</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK ........... i ABSTRAK .................................................................................................................... ii DAFTAR ISI ................................................................................................................ iii DAFTAR GAMBAR .................................................................................................... v DAFTAR TABEL ........................................................................................................ vi DAFTAR LAMPIRAN ............................................................................................... vii BAB 1 PENDAHULUAN ........................................................................................... 1 
		</segment>
		<title>1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik ........................................................................ 1</title>
		<title>1.2. Tempat Kerja Praktik ....................................................................................... 2</title>
		<title>1.2.1. Profil Tempat Kerja Praktik ...................................................................... 2</title>
		<title>1.2.2. Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik dalam Struktur Organisasi .. 3</title>
		<segment>
			BAB 2 ISI ..................................................................................................................... 4 
		</segment>
		<title>2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik ........................................................................ 4</title>
		<title>2.1.1. Latar Belakang Pekerjaan ......................................................................... 4</title>
		<title>2.1.2. Search Engine ........................................................................................... 5</title>
		<title>2.1.3. Pengenalan Search Engine Optimization .................................................. 6</title>
		<title>2.1.4. Metode Pelaksanaan .................................................................................. 8</title>
		<segment>
			2.1.4.1. Keyword Research .................................................................................... 8 2.1.4.2 SEO On-Page ............................................................................................ 8 2.1.4.3 SEO Off-Page ........................................................................................... 9 
		</segment>
		<title>2.1.5 Teknologi ................................................................................................ 10</title>
		<segment>
			2.1.5.1 Google Webmasters ................................................................................ 10 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="5">
		<pagenum>iv</pagenum>
		<segment>
			2.1.5.2 Moz ......................................................................................................... 10 2.1.5.3 Ahref ....................................................................................................... 11 2.1.5.4 Slack ........................................................................................................ 11 2.2 Analisis .......................................................................................................... 11 
		</segment>
		<title>2.2.1 Pelaksanaan Kerja Praktik ...................................................................... 11</title>
		<title>2.2.2 Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI ....................................... 14</title>
		<segment>
			BAB 3 PENUTUP ...................................................................................................... 16 2.3 Kesimpulan .................................................................................................... 16 2.4 Saran .............................................................................................................. 17 
		</segment>
		<title>2.4.1 Saran Untuk Mahasiswa ................................................................................ 17</title>
		<title>2.4.2 Saran Untuk Dosen ........................................................................................ 17</title>
		<segment>
			DAFTAR REFERENSI .............................................................................................. 18 LAMPIRAN 1 KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK ..................................... viii LAMPIRAN 2 LOG KERJA PRAKTIK ..................................................................... ix 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="6">
		<segment>
			[Daftar Gambar, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<pagenum>v</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="7">
		<segment>
			[Daftar tabel, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>TABEL</bo></title>
		<pagenum>vi</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="8">
		<segment>
			[Daftar Lampiran, ditulis serupa dengan daftar isi] 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>LAMPIRAN</bo></title>
		<pagenum>vii</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="9">
		<pagenum>1</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<title><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Sebagai mahasiswa, pelaksana kerja praktik menjadikan masa kerja praktik ini sebagai wadah untuk menggali lebih dalam potensi dan <it>passion</it> yanng dimiliki di ranah teknologi. Oleh karena itu, pelaksana kerja praktik ingin mendapatkan lingkungan kerja yang mendukung untuk dapat belajar banyak hal, mulai dari cara berpikir hingga cara kerjanya seorang <it>computer</it> <it>scientist</it> yang sangat sistematis. Dengan dinamisnya cara kerja sebuah <it>startup,</it> pelaksana kerja praktik memilih untuk mencari pengalaman kerja di perusahaan seperti itu. Setiap <it>startup</it> umumnya memiliki dua divisi, yaitu Divisi Bisnis dan Divisi Teknologi. Dengan mempertimbangkan kapabilitas dan kapasitas untuk bekerja, Saya memilih divisi bisnis agar dapat mempelajari bagaimana teknologi terintegrasi di ranah bisnisnya sebuah <it>startup.</it> Karena kerja praktik ini bersifat wajib, pelaksana kerja praktik mendaftarkan diri ke perusahaan-perusahaan yang dapat dihubungi. Ketika sedang mencoba untuk mendaftarkan diri di berbagai macam perusahaan, pelaksana kerja praktik diajak salah seorang kolega untuk mengirimkan CV ke KUDO. Kebetulan di tahun sebelumnya, terdapat beberapa senior dan juga teman seangkatan yang magang di sana. Akhirnya pelaksana kerja praktik <it>subscribe</it> di <it>websitenya</it> perihal informasi terbaru mengenai karir di sana sambil mengirimkan email aplikasi pekerjaan disertakan CV terbaru pelaksana kerja praktik. Selama beberapa minggu aplikasi pekerjaan yag dikirimkan tidak mendapat balasan. Kemudian, pelaksana kerja praktik mendapat sebuah panggilan dari Nestlé  Indonesia,  salah  satu  perusahaan  yang  pelaksana kerja praktik kirimkan aplikasi. Sayangnya, perusahaan tersebut membutuhkan seorang karyawan magang untuk mulai bekerja sebelum masa magang pelaksana kerja praktik seharusnya dimulai. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="10">
		<pagenum>2</pagenum>
		<segment>
			Akhirnya pelaksana kerja praktik menolak tawaran tersebut. Keesokannya, pelaksana kerja praktik kembali mendapatkan panggilan dari perusahaan lain. Perusahaan itu ialah KUDO. Sebelumnya sempat dihubungi dua kali namun tidak sempat terangkat, akhirnya pelaksana kerja praktik terima dan pelaksana kerja praktik diminta datang ke kantor untuk <it>interview.</it> Pihak HC (<it>Human</it> <it>Capital</it> atau HRD) memberi kabar bahwa pelaksana kerja praktik diperbolehkan mengajak kolega pelaksana kerja praktik yang juga sedang mencari kesempatan magang sebanyak-banyaknya. Akhirnya pelaksana kerja praktik bersama kolega, sekitar 20 orang, mendatangi kantor KUDO. Tetapi, karena banyaknya jumlah yang datang ke kantor KUDO, proses <it>interview</it> pun ditunda. Akan ada seleksi berkas (CV dan berkas yang KUDO minta) yang nantinya lanjut ke tahap <it>interview.</it> Setelah <it>interview</it> selesai, para pendaftar yang diterima sebagai peserta magang di sana menjalani masa <it>boarding</it> (penerimaan karyawan baru). 
		</segment>
		<title><bo>1.2.</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai profil tempat kerja praktik PT. KUDO TEKNOLOGI INDONESIA dan posisi penempatan pelaksana kerja praktik dalam struktur organisasi. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.1.</bo> <bo>Profil</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			KUDO merupakan sebuah <it>e-commerce</it> dengan model bisnis b2c dan juga c2c. Dengan aplikasi KUDO, pengguna dapat membeli barang apa pun dari toko (e-</it> <it>commerce)</it> mana pun. Pengguna tidak hanya dapat membeli barang untuk dirinya sendiri melainkan juga memiliki kesempatan untuk berwirausaha dengan menjadi <it>reseller</it> jutaan produk dari berbagai <it>merchant</it> ternama. Hingga saat ini, aplikasi KUDO dapat dijalankan di dua jenis <it>platform,</it> yaitu <it>web</it> dan Android. Aplikasi <it>web</it> KUDO dapat diakses melalui halaman https://shop.kudo.co.id. Struktur Singkat Organisasi PT Kudo Teknologi Indonesia (untuk divisi bisnis) dapat dilihat pada Gambar 1. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="11">
		<title>COO</title>
		<segment>
			Marketing Communication Digital Marketing Social Media Manager 
		</segment>
		<title>SEM</title>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			Developer Sales Finance and Internal Affair 
		</segment>
		<pagenum>3</pagenum>
		<segment>
			Gambar 1. Struktur Perusahaan PT Kudo Teknologi Indonesia Secara struktural, divisi bisnis dibawahi oleh seorang COO yang memantau langsung perkembangan kerja subdivisi di bawahnya. Subdivisi yang ada adalah <it>Sales,</it> <it>Finance</it> <it>and</it> <it>Internal</it> <it>Affair,</it> <it>Marketing</it> <it>Communication,</it> dan <it>Digital</it> <it>Marketing.</it> Selebihnya dapat dilihat pada Gambar 1. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.2.</bo> <bo>Posisi</bo> <bo>Penempatan</bo> <bo>Pelaksana</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Organisasi</bo></title>
		<segment>
			Pelaksana kerja praktik ditempatkan di divisi bisnis, secara khusus subdivisi <it>Digital</it> <it>Marketing.</it> Pada divisi ini, pelaksana kerja praktik dibawahi langsung oleh <it>Digital</it> <it>Marketing</it> <it>Lead.</it> Penjelasan mengenai pekerjaan pelaksana kerja praktik akan dijelaskan lebih lanjut pada bagian selanjutnya. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="12">
		<pagenum>4</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<title><bo>2.1.</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pelaksana kerja praktik menempati posisi sebagai <it>SEO</it> <it>Specialist</it> <it>intern</it> dan ditempatkan pada subdivisi Digital Marketing. Dalam pelaksanaannya, pelaksana kerja praktik tidak bekerja sendirian. Terdapat dua orang yang berperan sebagai mentor untuk mengarahkan pekerjaan yang pelaksana kerja praktik akan selesaikan. Salah satu mentor merupakan seorang SEO Specialist yang baru dipekerjakan perusahaan, satu mentor lagi merupakan karyawan lama yang juga turut membantu pekerjaan SEO di perusahaan ke depannya. Tidak seperti divisi teknologi yang bekerja dengan metodologi <it>scrum,</it> divisi bisnis tidak memiliki metodologi khusus dalam menyelesaikan setiap pekerjaannya. Hanya ada <it>meeting</it> per subdivisi dan juga <it>meeting</it> seluruh divisi bisnis (kecuali subdivisi <it>Sales</it> dan <it>Finance</it> <it>and</it> <it>Internal</it> <it>Affair)</it> bersama COO setiap minggunya. Pada pertemuan berkala ini, masing-masing anggota menyampaikan <it>progress</it> kerja selama seminggu yang lalu dan apa yang akan dilaksanakan selanjutnya, juga kendala yang dihadapi (seperti konten <it>daily</it> <it>meeting</it> <it>scum</it> namun dalam hitungan minggu). Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai Latar Belakang, Tinjauan Pustaka, Teknologi, Teknis, dan Non-Teknis dari pekerjaan pelaksana KP. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.1.</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo> <bo>Pekerjaan</bo></title>
		<segment>
			<it>PageRank</it> adalah sebuah algoritma milik Google yang menentukan posisi sebuah halaman dalam <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Rank</it> <it>Page</it> (SERP) (Sullivan, 2007). Posisi ini menentukan <it>web</it> mana yang lebih penting atau relevan dengan sebuah <it>query</it> yang diketikkan oleh <it>user</it> pada <it>search</it> <it>engine.</it> Semakin meningkatnya jumlah halaman yang ada di internet, Google semakin memperbaharui algoritma dalam menentukan posisi sebuah halaman pada SERP (Sullivan, 2007). Dengan kebutuhan untuk 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="13">
		<pagenum>5</pagenum>
		<segment>
			memosisikan halaman <it>website</it> pada <it>rank</it> pertama, terdapat teknik yang kita kenal dengan istilah <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> (SEO). SEO merupakan sebuah teknik yang dapat membantu meningkatkan peringkat halaman <it>website</it> secara organik (Nisha &amp; singh, 2014). Namun, butuh waktu dan keuletan untuk mencapai target posisi. Selain itu, terdapat fase-fase yang harus dilalui saat implementasi SEO agar mendapatkan hasil yang lebih maksimal. SEO adalah teknik investasi agar halaman <it>website</it> dapat bertahan pada peringkat tertentu. Dengan mengeluarkan biaya untuk keperluan <it>backlink</it> di awal, peringkat <it>website</it> yang didapat akan bertahan cukup lama (Saravanakumar, Ramnath, Ranjitha, &amp; V.G.Gokul, 2012). Dewasa ini, kita ketahui jumlah <it>e-commerce</it> di Indonesia semakin meningkat, persaingan <it>page</it> <it>ranking</it> pada <it>search</it> <it>engine</it> Google pun tak dapat dielakkan. Hal ini menyebabkan para penggiat <it>startup/perusahaan</it> untuk membentuk sebuah tim yang terdiri dari SEO <it>Specialist.</it> Teknik yang digunakan kebanyakan adalah SEO dan SEM (<it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Marketing).</it> Begitu juga dengan KUDO, startup yang mendukung masyarakat Indonesia untuk berwirausaha ini memaksimalkan SEM dan SEO dalam “mengenalkan” dirinya di dunia SERP Google.  
		</segment>
		<title><bo>2.1.2.</bo> <bo>Tinjauan</bo> <bo>Pustaka</bo></title>
		<segment>
			<bo>2.1.2.1.</bo> <it><bo>Search</bo></it> <it><bo>Engine</bo></it> <it>Search</it> <it>engine</it> adalah sebuah mesin yang dapat membantu kita dalam mencari informasi yang relevan dengan query yang kita ketikkan pada <it>search</it> <it>bar</it> (Search Engine, t.thn.). Utamanya, fungsi mesin pencari ini ialah <it>crawling</it> <it>and</it> <it>building</it> <it>an</it> <it>index,</it> dan menyediakan daftar halaman (<it>web)</it> dengan urutan tertentu yang dianggap paling relevan (How Search Engine Works, t.thn.). Dalam menampilkan dokumen-dokumen yang relevan, <it>search</it> <it>engine</it> umumnya berasumsi bahwa dokumen atau halaman yang lebih relevan dapat dilihat dari tingkat “popularitas”nya.  Asumsi ini tidak berdasarkan tebakan tetapi berdasarkan perhitungan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="14">
		<pagenum>6</pagenum>
		<segment>
			persamaan matematis (Sobek, 2003). Search engine juga turut memperbaharui algoritmanya agar dapat menyajikan hasil pencarian yang lebih relevan dengan maksimal. Bisa jadi, algoritma yang digunakan di tahun ini akan berbeda dengan algoritma yang akan digunakan di tahun depan (Sullivan, 2007). <bo>2.1.2.2.</bo> <it><bo>Search</bo></it> <it><bo>Engine</bo></it> <it><bo>Optimization</bo></it> Dengan terus berkembangnya algoritma yang digunakan <it>search</it> <it>engine,</it> para SEO <it>Specialist</it> harus terus memperbaharui informasi dan pengetahuannya dalam memahami cara kerja sebuah <it>search</it> <it>engine</it> agar dapat menyusun strategi yang maksimal. Seorang SEO <it>specialist</it> bertanggung jawab untuk meningkatkan “popularitas”  halaman  <it>website</it>  dari sebuah <it>startup/perusahaannya.</it> Oleh karena itu, kebanyakan tim SEO ditempatkan di divisi <it>marketing.</it> Walaupun saat bekerja, ia akan tetap berkoordinasi dengan tim <it>web</it> <it>developer.</it> Sebuah tim SEO terdiri dari beberapa bagian. Idealnya, tim SEO memiliki bagian seperti pada Gambar 2 di bawah. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="15">
		<segment>
			SEO Director SEO Manager 
		</segment>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			Specialist/Keyword Strategist 
		</segment>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			Content/Copy Writer SEO Link Builder 
		</segment>
		<pagenum>7</pagenum>
		<segment>
			Gambar 2. Struktur tim SEO Dari gambar di atas dapat dilihat bahwa sebuah tim SEO terdiri dari <bo>SEO</bo> <bo>Director</bo> yang bertugas untuk mengatur seluruh strategi yang akan tim SEO lakukan. Kemudian di bawahnya terdapat seorang <bo>SEO</bo> <bo>Manager</bo> yang bertugas untuk memperhatikan <it>rank</it> <it>website,</it> <it>traffic,</it> dan hal lain yang harus dipertahankan setelah strategi SEO dijalankan dan juga turut berkutat dalam menentukan <it>keyword.</it> Selanjutnya dibutuhkan <bo>SEO</bo> <bo>Specialist/Keyword</bo> <bo>Strategist</bo> bertugas untuk menyusun strategi dalam melakukan optimisasi <it>on-page</it> dan <it>off-page.</it> Posisi <bo>SEO</bo> <bo>Content/Copy</bo> <bo>Writer</bo> dalam tim bertugas untuk membuat artikel yang memenuhi kriteria agar dapat terindeks oleh <it>search</it> <it>engine</it> dan juga “ramah dibaca”  oleh manusia. Kemudian tim SEO juga memiliki <bo>SEO</bo> <bo>Link</bo> <bo>Builder</bo> yang bertugas untuk “menyebarkan”  <it>link</it>  halaman  di  <it>website-website</it>  tertentu. Untuk saat ini, KUDO hanya memiliki seorang SEO <it>Specialist.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="16">
		<title><bo>2.1.3.</bo> <bo>Metodologi</bo> <bo>Pelaksanaan</bo></title>
		<pagenum>8</pagenum>
		<segment>
			Pada praktiknya, SEO bekerja dalam tiga fase, yaitu <it>keyword</it> <it>research,</it> SEO <it>on-</it> <it>page,</it> dan SEO <it>off-page.</it> Pada bagian ini akan dibahas tiap fase pekerjaan seorang SEO <it>specialist.</it> <bo>2.1.3.1.</bo> <bo>Keyword</bo> <bo>Research</bo> Dalam mengoptimasi sebuah <it>website,</it> kita tidak hanya memikirkan bagaimana meningkatkan jumlah pengunjung serta <it>traffic</it> pada <it>website,</it> tetapi juga bagaimana mendapatkan pengunjung yang tepat. Pada fase ini, SEO <it>Specialist</it> menyusun dan menentukan siapa target “pasar”  pada  <it>search</it> <it>engine</it> dan apa <it>keyword</it> yang potensial yang akan digunakan oleh <it>si</it> target. <it>Keyword</it> yang akan ditentukan bergantung pada jenis <it>user</it> kita. KUDO memiliki jenis <it>user</it> “agen”  dan  “pelanggan”.  Oleh  karena  itu,  KUDO harus menyiapkan <it>keyword</it> yang tepat untuk masing-masing jenis <it>user.</it> Selama kerja praktik, pelaksana kerja praktik turut membantu dalam membuat beberapa keyword. <bo>2.1.3.2.</bo> <bo>SEO</bo> <it><bo>On-Page</bo></it> Fase selanjutnya ialah SEO <it>on-page.</it> Pada dasarnya, apa yang SEO lakukan ialah membuat <it>website</it> lebih teroptimasi dan “terkenal”  di  kalangan jenis <it>usernya.</it> Untuk mengoptimasi sebuah <it>website,</it> kita dapat melakukan perbaikan atau memaksimalkan <it>website</it> dari bagian internal atau juga eksternal. Pada fase ini, SEO melakukan “pengecekan”  dan  improvisasi pada internal <it>website</it> yang akan “dipopulerkan”  sehingga  nantinya akan ada banyak koordinasi dengan <it>web</it> <it>developer</it> yang memiliki wewenang dalam mengembangkan <it>website</it> perusahaan secara langsung. Improvisasi yang dimaksud ialah perbaikan pada struktur website, seperti metadata dsb. Di sini, pelaksana kerja praktik mencoba untuk melakukan koreksi pada struktur metadata yang ada pada website <it>shop.kudo.co.id.</it> metadata yang dikoreksi ialah pada bagian <it>meta</it> <it>description</it> dan <it>meta</it> <it>title.</it> Dalam proses koreksi, pelaksana kerja praktik 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="17">
		<pagenum>9</pagenum>
		<segment>
			melakukan <it>benchmarking</it> kepada <it>website-website</it> <it>e-commerce</it> yang sudah memiliki struktur meta data yang baik dan benar, seperti Zalora, Tokopedia, dsb. <bo>2.1.3.3.</bo>  <bo>SEO</bo> <it><bo>Off-Page</bo></it> Jika kita sudah memiliki “kualitas”  struktur  <it>website</it>  yang  baik,  maka  sudah saatnya kita “pamerkan”  atau  populerkan  kepada  khalayak  agar  pengunjung dan juga pengguna yang kita targetkan meningkat. SEO <it>off-</it> <it>page</it> dapat dilakukan setelah fase SEO <it>on-page.</it> Namun pada praktiknya, tidak ada aturan baku yang mengatur mengenai hal ini sehingga boleh saja SEO <it>on-page</it> dan <it>off-page</it> dilakukan secara paralel seperti yang KUDO lakukan. SEO <it>off-page</it> dapat dilihat hasilnya dari peringkat pada SERP Google. Pada dasarnya, mengoptimasi sebuah <it>website</it> ialah dengan memperkaya konten yang ada di dalam <it>website</it> itu sendiri (Perayapan &amp; Pengindeksan, t.thn.). Kemudian “sebar”  <it>link</it>  <it>website</it>  kita  agar  Google  semakin  “mengenali”nya.  Istilah  untuk  pekerjaan  tersebut  ialah  <it>link</it>  <it>building.</it>  Selama masa kerja praktik, pelaksana mengerjakan <it>link</it> <it>building</it> dengan mengumpulkan <it>website</it> dengan tema, nilai <it>Domain</it> <it>Authority</it> (DA), dan nilai <it>Page</it> <it>Authority</it> (PA) tertentu. <it>Link</it> <it>building</it> dilakukan dengan <it>backlink</it> melalui artikel di <it>website</it> yang sesuai kriteria tim SEO untuk implementasi strategi SEO-nya (Link Building - How to Build Links for Free, t.thn.). Proses pertama yang dilakukan ialah dengan mengumpulkan <it>website-website</it> tersebut, kemudian menghubungi pengelola untuk melakukan kerjasama dalam memberikan <it>backlink.</it> Setelah pihak <it>partner</it> memberikan <it>backlink</it> melalui artikel yang ia <it>post</it> pada websitenya, kita cek <it>url</it> postingan tersebut untuk memastikan bahwa artikel telah terindeks di dalam Google SERP dengan menggunakan Google Webmaster. Jika artikel tidak terindeks, artikel tidak akan masuk ke dalam SERP sehingga <it>backlink</it> tidak akan terhitung. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="18">
		<pagenum>10</pagenum>
		<title><bo>2.1.4.</bo></title>
		<segment>
			<bo>Teknologi</bo> Dalam melakukan <it>keyword</it> <it>research,</it> <it>on-page,</it> dan <it>off-page,</it> SEO memerlukan <it>tools</it> yang dapat digunakan untuk menunjang hasil kerjanya. Beberapa <it>tools</it> tersebut ialah Google Webmasters, Moz, dan Ahref. Dalam berkoordinasi untuk menyelesaikan pekerjaan, digunakan Slack. Fungsi dari setiap <it>tools</it> akan dijelaskan pada bagian selanjutnya. <bo>2.1.4.1.</bo> <bo>Google</bo> <bo>Webmasters</bo> Google Webmasters adalah sebuah produk dari Google yang membantu kita para <it>web</it> <it>developer</it> atau pemilik <it>website</it> untuk <it>keep</it> <it>in</it> <it>track</it> performa <it>website</it> kita (Google Webmasters, t.thn.). Selama kerja praktik, pelaksana menggunakan Google Webmasters untuk mengecek apakah artikel yang memuat <it>backlink</it> terhadap <it>website</it> sudah terindeks atau belum. Selain itu, pelaksana kerja praktik juga melakukan permintaan kepada Google untuk <it>crawl</it> <it>website</it> yang diinginkan agar “cepat” terindeks.  <bo>2.1.4.2.</bo> <bo>Moz</bo> Sebuah produk yang relatif lengkap dalam menunjang pekerjaan seorang SEO. Dengan Moz, kita dapat mengukur nilai Page Authority, Domain Authority, Spam, dan hal lainnya sebuah <it>website</it> (MOZ, t.thn.). Dengan fitur ini, pelaksana kerja praktik melakukan “penilaian” terhadap  <it>website</it>  yang akan diajak “kerja  sama” untuk  melakukan  <it>link</it> <it>building.</it> Moz juga  menyediakan wadah untuk para SEO belajar lebih dalam mengenai dunia SEO beserta perkembangannya. Moz merupakan produk <it>freemium</it> sehingga jika kita ingin melakukan “lebih”  banyak  hal  dengan  fitur-fitur  yang ada, kita harus membeli lisensi. Kita juga dapat melihat seberapa banyak domain <it>website</it> yang memberikan <it>backlink</it> kepada <it>website</it> kita dengan fitur <it>backlink</it> <it>research.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="19">
		<pagenum>11</pagenum>
		<segment>
			<bo>2.1.4.3.</bo> <bo>Ahref</bo> Ahref merupakan sebuah produk yang memiliki seperangkat alat untuk menunjang kerja SEO (ahrefs, t.thn.). Kelebihannya, kita dapat mengetahui prediksi posisi kita pada SERP dengan melihat nilai <it>URL</it> <it>Rating</it> (UR) <it>website</it> kita. Nilai UR didapatkan dari <it>algoritma-mirip-</it> <it>Page-Rank-Google</it> yang Ahref buat. UR ini menunjukkan seberapa kuat <it>url</it> <it>website</it> yang kita miliki. Dengan ini pelaksana kerja praktik mendapatkan gambaran perkiraan posisi <it>website</it> perusahaan pada SERP Google. <bo>2.1.4.4.</bo> <bo>Slack</bo> Slack adalah sebuah aplikasi kategori produktivitas yang dapat menunjang komunikasi antar anggota tim dalam sebuah divisi atau perusahaan (Slack, t.thn.). Pelaksana kerja praktik gunakan untuk berkomunikasi dengan anggota divisi lainnya. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.</bo> <bo>Analisis</bo></title>
		<segment>
			Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai apa yang berbeda dengan KAKP, apa yang pelaksana kerja praktik lakukan serta mata kuliah yang relevan dengan pekerjaan pelaksana kerja praktik. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.1</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			 Perbedaan yang terdapat dengan KAKP ialah masa berakhirnya kerja praktik. Pelaksana kerja praktik lebih dahulu menyelesaikan masa kerja praktiknya satu minggu lebih awal dari yang direncanakan karena pelaksana kerja praktik kurang memperhitungkan dengan baik antara waktu kerja praktik dan waktu liburan yang ada. Berhubung pelaksana kerja praktik tidak terikat pada sebuah proyek, maka masa kerja praktik dapat dipercepat tanpa masalah. Selama melaksanakan kerja praktik, pelaksana mempelajari bagaimana struktur sebuah <it>web</it> yang baik karena SEO <it>Specialist</it> memberikan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="20">
		<pagenum>12</pagenum>
		<segment>
			SEO <it>Recommendation</it> terlebih dahulu kepada tim <it>web</it> <it>developer</it> di 
		</segment>
		<title>KUDO</title>
		<segment>
			sebelum mengimplementasikan strategi SEO. Dari rekomendasi yang diberikan, dapat dilihat bahwa sebuah <it>web</it> yang baik harus memiliki setidaknya <it>tag</it> <it>h1,</it> meta data untuk <it>title</it> dan <it>description</it> yang representatif pada <it>landing</it> <it>page,</it> terdapat <it>keyword</it> dari hasil riset di fase <it>keyword</it> <it>research</it> pada <it>meta</it> <it>description,</it> menempatkan segala direktori dalam satu domain (tidak ada lagi subdomain yang digunakan, hal ini ditujukan untuk membuat optimasi lebih efisien), memiliki SEO <it>textbox</it> untuk memperkaya konten pada halaman produk, <it>url</it> yang bersih (link dalam bentuk yang dapat dibaca dengan mudah, misalnya http://kudo.co.id/nama-produk), memasang SSL pada <it>url,</it> dan hal lain yang berhubungan dengan teknis dalam pengembangan sebuah <it>website.</it> Pada fase <it>on-page</it> <it>optimization,</it> pelaksana kerja mempelajari bagaimana melengkapi sebuah <it>meta</it> <it>description</it> dan juga <it>meta</it> <it>title</it> sebuah halaman <it>web.</it> Peran kedua meta data ini sangat penting karena ini salah satu faktor yang dapat mengarahkan <it>user</it> untuk membuka halaman <it>website</it> tersebut. Ilustrasi mengenai <it>meta</it> <it>description</it> dan <it>meta</it> <it>title</it> dapat dilihat pada Gambar 3. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="21">
		<pagenum>13</pagenum>
		<segment>
			Keyword Meta title Meta description Gambar 3. Ilustrasi tampilan meta description dan meta title pada SERP SEO <it>Specialist</it> memiliki kriteria tersendiri untuk <it>website</it> yang akan memberikan <it>backlink.</it> Pelaksana membantu untuk menilai <it>website</it> yang akan memberikan <it>backlink</it> pada fase <it>off-page</it> <it>optimization.</it> Penilaian dilakukan menggunakan <it>tools</it> bernama ahrefs dan moz. Dari kedua <it>tools</it> ini akan diambil nilai <it>Page</it> <it>Authority</it> (PA) dan <it>Domain</it> <it>Authority</it> (DA) yang merupakan salah satu komponen penilaian <it>web</it> untuk <it>backlink.</it> Kendala yang dihadapi ialah pekerjaan yang kurang tinggi tingkat kesulitannya. Karena KUDO baru menerapkan SEO, maka untuk SEO <it>Specialist</it> masih terdapat banyak pekerjaan rumah (PR) sehingga masih sulit juga untuk “berbagi” tugas dengan pelaksana kerja praktik.  Untuk menanganinya, 
		</segment>
		<title>SEO</title>
		<segment>
			<it>Specialist</it> menerangkan serta mencontohkan dan mengizinkan pelaksana kerja praktik untuk melakukan beberapa pekerjaannya. KUDO merupakan sebuah tempat yang sangat menyenangkan untuk belajar. Lingkungan yang mendukung untuk berkembang serta feedback yang didapat sangat konstruktif. Selain itu, KUDO juga tidak membeda-bedakan perlakuan para pekerja magang denga yang pekerja tetap. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="22">
		<title><bo>2.2.2</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo></title>
		<pagenum>14</pagenum>
		<segment>
			 <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Optimization</it> merupakan sebuah pekerjaan yang membutuhkan pengetahuan dasar yang dipelajari oleh mahasiswa ilmu komputer. Untuk melakukan pekerjaan ini, seorang SEO <it>Specialist</it> dan posisi dalam tim SEO lainnya harus memiliki pengetahuan dalam hal <it>web</it> <it>programming.</it> Ketika melakukan SEO <it>on-page,</it> kita akan “membedah”  struktur  <it>internal</it>  <it>website</it>  yang  kemudian  memberikan  rekomendasi kepada <it>web</it> <it>developer</it> untuk diperbaiki sebelum mengimplementasi strategi SEO. Hal ini sulit dilakukan jika SEO <it>Specialist</it> tidak memiliki pengetahuan dasar mengenai pemrograman <it>web.</it> Selain itu, seorang SEO juga harus dapat mengerti cara sebuah <it>search</it> <it>engine</it> bekerja. Hal ini dapat dipelajari pada mata kuliah <it>Information</it> <it>Retrieval</it> karena salah satu aplikasinya ialah <it>search</it> <it>engine.</it> Keuntungan yang didapatkan ialah seorang SEO <it>specialist</it> dapat dengan mudah memahami dan mempelajari bagaimana ide Google melakukan pengindeksan terhadap dokumen. Google menggunakan algoritma <it>PageRanking</it> dalam melakukan pengurutan <it>website.</it> Asumsikan halaman A memiliki halaman T1...Tn. Parameter d adalah angka probabilitas seseorang untuk masuk ke halaman selanjutnya yang bernilai antara 0 dan 1 (The Google Pagerank Algorithm and How It Works, 2002). Biasanya ditentukan nilai d sebesar 0.85. C(A) adalah sejumlah eksternal link yang ada di halaman A. <it>PageRank</it> dari halaman A terlihat pada Tabel 1: Tabel 1. Rumus algoritma PageRank <it>(The</it> <it>Google</it> <it>Pagerank</it> <it>Algorithm</it> <it>and</it> <it>How</it> <it>It</it> <it>Works,</it> <it>2002)</it> PR(A) = (1-d) + d (PR(T1)/C(T1) + … + PR(Tn)/C(Tn))  <bo>PR</bo> <bo>=</bo> <bo>Page</bo> <bo>Rank</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="23">
		<pagenum>15</pagenum>
		<segment>
			<it>PageRank</it> atau PR dapat dihitung menggunakan algoritma iteratif sederhana, dan berhubungan dengan prinsip eigenvector dari matriks <it>link</it> <it>web</it> yang telah dinormalisasi. Selain itu, mata kuliah Jaringan Komputer dan Sistem Terdistribusi juga berguna untuk mengetahui tentang penggunaan URL dan <it>redirection</it> sebuah <it>url.</it> Mungkin masih ada beberapa mata kuliah lainnya yang belum pelaksana kerja praktik ketahui, yang mempelajari mengenai bagaimana sebuah <it>website</it> bekerja pada <it>search</it> <it>engine.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="24">
		<segment>
			<bo>2.3</bo> <bo>Kesimpulan</bo> 
		</segment>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>3</bo></title>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<pagenum>16</pagenum>
		<segment>
			Kerja praktik dilaksanakan selama sembilan minggu. Pada kesempatan kali ini, pelaksana kerja praktik untuk pertama kalinya mendapatkan pengalaman kerja langsung di dalam sebuah perusahaan yang sedang berkembang. Pelaksana kerja praktik ditempatkan di divisi Digital Marketing sebagai SEO <it>Specialist</it> <it>intern.</it> SEO memiliki tiga fase kerja. Pelaksana kerja praktik turut membantu pekerjaan dalam setiap fasenya, mulai dari fase <it>keyword</it> <it>research,</it> <it>off-page</it> <it>optimization,</it> hingga <it>on-page</it> <it>optimization.</it> Pada tahap <it>keyword</it> <it>research,</it> pelaksana kerja praktik melakukan riset untuk <it>keyword</it> yang akan digunakan di pada fase <it>off-page</it> <it>optimization.</it> <it>Keyword</it> tersebut akan dimuat di dalam meta data. Pada tiap fase, pelaksana kerja praktik menggunakan <it>tools</it> untuk mempermudah pekerjaannya, seperti Moz, ahrefs, dan Google Webmasters. Masing-masing <it>tools</it> digunakan untuk tujuan yang berbeda. Pelaksana kerja praktik mendapatkan banyak hal yang belum pernah didapatkan bahkan tidak dapat ditemukan di kampus. Hal-hal berkaitan dengan cara bekerja dengan profesional, belajar untuk mempertanggungjawabkan semua yang menjadi pekerjaannya, bagaimana cara mempertahankan pendapat ketika sedang berdiskusi di dalam forum dalam suasana kerja yang profesional, dan hal menarik lainnya. Dari kesempatan kerja praktik kali ini juga, pelaksana teryakinkan bahwa SEO adalah sebuah pekerjaan yang dapat ia nikmati ke depannya sehingga kini pelaksana kerja praktik sudah terbilang menemukan kecintaannya pada pekerjaan SEO. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="25">
		<segment>
			<bo>2.4</bo> <bo>Saran</bo> 
		</segment>
		<title><bo>2.4.1</bo> <bo>Saran</bo> <bo>Untuk</bo> <bo>Mahasiswa</bo></title>
		<pagenum>17</pagenum>
		<segment>
			Mahasiswa calon pelaksana kerja praktik harus terus memperbaharui informasi mengenai kesempatan magang. Tidak hanya mencari-cari melalui website perusahaan, namun juga sebaiknya aktif bertanya kepada senior yang bekerja pada perusahaan yang “diincar” agar tidak  tertinggal informasi. Selain itu, mahasiswa harus menjadikan kesempatan kerja praktik ini untuk menemukan <it>passionnya</it> dalam berkarya. Jangan sampai “asal”  mendaftar  suatu  posisi  tanpa mempertimbankan kompetensi yang dimiliki. 
		</segment>
		<title><bo>2.4.2</bo> <bo>Saran</bo> <bo>Untuk</bo> <bo>Dosen</bo></title>
		<segment>
			Sebaiknya dosen memfasilitasi mahasiswa untuk berkonsultasi dalam menentukan posisi yang hendak dicari. Agar nantinya, mahasiswa dapat lebih yakin dan mudah dalam menentukan posisi apa yang akan ia jalani selama masa kerja praktik. Selain itu, kejelasan mengenai dokumentasi-dokumentasi yang dibutuhkan sebelum kerja praktik dimulai juga sangat penting. Jangan sampai hal ini menjadi kendala bagi para mahasiswa untuk memulai masa kerja praktiknya. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="26">
		<pagenum>18</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			(n.d.). Retrieved from Google Webmasters: https://www.google.com/webmasters/#?modal_active=none (n.d.). Retrieved from MOZ: https://moz.com/products (n.d.). Retrieved from ahrefs: https://ahrefs.com (n.d.). Retrieved from Slack: https://slack.com <it>How</it> <it>Search</it> <it>Engine</it> <it>Works.</it> (n.d.). Retrieved from Computer Hope: http://www.computerhope.com/jargon/s/searengi.htm <it>Link</it> <it>Building</it> <it>-</it> <it>How</it> <it>to</it> <it>Build</it> <it>Links</it> <it>for</it> <it>Free.</it> (n.d.). Retrieved from WordStream: http://www.wordstream.com/link-building Nisha, &amp; singh, D. P. (2014). A Review Paper on SEO based Ranking of Web Documents. <it>International</it> <it>Journal</it> <it>of</it> <it>Advanced</it> <it>Research</it> <it>in</it> <it>Computer</it> <it>Science</it> <it>and</it> <it>Software</it> <it>Engineering,</it> 1136-1140. <it>Perayapan</it> &amp; <it>Pengindeksan.</it> (n.d.). Retrieved from Google Di Balik Penelusuran: https://www.google.com/insidesearch/howsearchworks/crawling- indexing.html Saravanakumar, D. S., Ramnath, K., Ranjitha, R., &amp; V.G.Gokul. (2012). A New Methodology for Search Engine Optimization without getting Sandboxed. <it>International</it> <it>Journal</it> <it>of</it> <it>Advanced</it> <it>Research</it> <it>in</it> <it>Computer</it> <it>and</it> <it>Communication</it> <it>Engineering,</it> 472-476. <it>Search</it> <it>Engine.</it> (n.d.). Retrieved from searchmetrics: http://www.searchmetrics.com/glossary/search-engine/ Sobek, M. (2003). <it>The</it> <it>PageRank</it> <it>Algorithm.</it> Retrieved from eFactory: http://pr.efactory.de/e-pagerank-algorithm.shtml 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="27">
		<pagenum>19</pagenum>
		<segment>
			Sullivan, D. (2007, April 26). <it>What</it> <it>Is</it> <it>Google</it> <it>PageRank?</it> <it>A</it> <it>Guide</it> <it>For</it> <it>Searchers</it> &amp; <it>Webmasters.</it> Retrieved from Search Engine Land: http://searchengineland.com/what-is-google-pagerank-a-guide-for-searchers- webmasters-11068 <it>The</it> <it>Google</it> <it>Pagerank</it> <it>Algorithm</it> <it>and</it> <it>How</it> <it>It</it> <it>Works.</it> (2002). Retrieved from http://www.sirgroane.net/google-page-rank/ 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="28">
		<pagenum>viii</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>KERANGKA</bo> <bo>ACUAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			<bo>[Selipkan</bo> <bo>KAKP</bo> <bo>pada</bo> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>setelah</bo> <bo>halaman</bo> <bo>ini.</bo> <bo>Gunakan</bo> <bo>PDFMerge</bo> <bo>atau</bo> <bo>lainnya</bo> <bo>untuk</bo> <bo>melakukan</bo> <bo>hal</bo> <bo>tersebut/<it>rearrange</bo></it> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>pada</bo> <bo>PDF]</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="29">
		<pagenum>ix</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>LOG</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			<bo>[Selipkan</bo> <bo>LOG</bo> <bo>KP</bo> <bo>pada</bo> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>setelah</bo> <bo>halaman</bo> <bo>ini.</bo> <bo>Gunakan</bo> <bo>PDFMerge</bo> <bo>atau</bo> <bo>lainnya</bo> <bo>untuk</bo> <bo>melakukan</bo> <bo>hal</bo> <bo>tersebut/<it>rearrange</bo></it> <bo>halaman-halaman</bo> <bo>pada</bo> <bo>PDF]</bo> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>

</document>