<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<title><bo>PENGEMBANGAN</bo> <bo>PROTOTIPE</bo> <bo>APLIKASI</bo> <bo>MEDIKA</bo> <it><bo>DIGITAL</bo></it> <it><bo>HEALTHCARE</bo></it> <bo>UNTUK</bo> <bo>PASIEN,</bo> <bo>DOKTER,</bo> <bo>DAN</bo> <bo>RUMAH</bo> <bo>SAKIT</bo></title>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<title><bo>RAMOS</bo> <bo>SAMUEL</bo> <bo>BATUBARA</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306382051</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>SEPTEMBER</bo> <bo>2016</bo></title>
	</page>
	<page id="2">
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERNYATAAN</bo> <bo>ORISINALITAS</bo></title>
		<segment>
			<bo>Laporan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>ini</bo> <bo>adalah</bo> <bo>hasil</bo> <bo>karya</bo> <bo>saya</bo> <bo>sendiri,</bo> <bo>dan</bo> <bo>semua</bo> <bo>sumber</bo> <bo>baik</bo> <bo>yang</bo> <bo>dikutip</bo> <bo>maupun</bo> <bo>dirujuk</bo> <bo>telah</bo> <bo>saya</bo> <bo>nyatakan</bo> <bo>dengan</bo> <bo>benar.</bo> <bo>Nama:</bo> <bo>Ramos</bo> <bo>Samuel</bo> <bo>Batubara</bo> 
		</segment>
		<title><bo>NPM:</bo> <bo>1306382051</bo></title>
		<segment>
			<bo>Tanda</bo> <bo>Tangan:</bo> <bo>Tanggal:</bo> <bo>3</bo> <bo>Desember</bo> <bo>2016</bo> 
		</segment>
		<pagenum>2</pagenum>
	</page>
	<page id="3">
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			Laporan ini diajukan oleh : Nama 
		</segment>
		<title>NPM</title>
		<segment>
			: Ramos Samuel Batubara : 1306382051 Program Studi : Ilmu Komputer Judul Kerja Praktik : Pengembangan Prototipe Aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare</it> untuk Pasien, Dokter, dan Rumah Sakit <bo>Telah</bo> <bo>berhasil</bo> <bo>diselesaikan</bo> <bo>laporan</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>untuk</bo> <bo>fakultas</bo> <bo>dan</bo> <bo>dipresentasikan</bo> <bo>hasil</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktiknya</bo> <bo>dalam</bo> <bo>forum</bo> <bo>seminar</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>persyaratan</bo> <bo>yang</bo> <bo>harus</bo> <bo>dipenuhi</bo> <bo>dalam</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik.</bo> Dosen Mata Kuliah Kerja Praktik, Pelaksana Kerja Praktik, (Meganingrum Arista, S.Kom., M.Kom.)  (Ramos Samuel Batubara) Ditetapkan di : Depok Tanggal : 
		</segment>
		<pagenum>3</pagenum>
	</page>
	<page id="4">
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<segment>
			: Ramos Samuel Batubara Nama Program Studi : Ilmu Komputer Judul : Pengembangan Prototipe Aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare</it> untuk Pasien, Dokter, dan Rumah Sakit  Laporan kerja parktik ini merupakan hasil dari kerja praktik di PT Medika Cipta <it>Digital.</it> Pelaksanaan kerja praktik berlangsung kurang lebih selama tiga bulan, dimulai dari tanggal 6 Juni 2016 - 2 September 2016 di PT. Medika Cipta <it>Digital</it> (Medika). Bidang pekerjaan yang dilaksanakan oleh penulis adalah <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Design,</it> dengan posisi sebagai staff <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer.</it> Tugas yang dilaksanakan adalah untuk membuat <it>prototype</it> dari produk aplikasi Medika, dan portal admisi rumah sakit. Selama bekerja, penulis dibimbing oleh penyelia yaitu Dwinanto Hermawan sebagai <it>Product</it> <it>Manager,</it> dan dengan bantuan tim Medika lain nya. Selama kurang lebih tiga bulan bekerja, penulis berhasil menyelesaikan <it>prototype</it> untuk aplikasi Medika, namun untuk portal admisi rumah sakit, hanya bisa sampai <it>wireframe,</it> mengingat waktu masa kerja praktik yang cukup singkat. Hasil yang didapatkan penulis selama melaksanakan kerja praktik di Medika berupa kompensasi, pengalaman, dan beragam ilmu baru baik <it>soft-skills</it> maupun <it>hard-skills.</it> Kata Kunci: <it>User</it> <it>Interface,</it> <it>User</it> <it>Experience,</it> <it>User</it> <it>Interface</it> <it>Design,</it> <it>Usability,</it> <it>Usability</it> <it>Testing,</it> <it>Prototype,</it> <it>Wireframe.</it> 
		</segment>
		<pagenum>4</pagenum>
	</page>
	<page id="5">
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			<bo>HALAMAN</bo> <bo>JUDUL</bo> <bo>................................................................................................................</bo> <bo>1</bo> <bo>HALAMAN</bo> <bo>PERNYATAAN</bo> <bo>ORISINALITAS</bo> <bo>...................................................................</bo> <bo>2</bo> <bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>................................................................................................</bo> <bo>3</bo> <bo>ABSTRAK</bo> <bo>................................................................................................................................</bo> <bo>4</bo> <bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo> <bo>................................................................................................................</bo> <bo>5</bo> <bo>BAB</bo> <bo>1</bo> <bo>PENDAHULUAN</bo> <bo>........................................................................................................</bo> <bo>8</bo> 
		</segment>
		<title>1.1. PROSES PENCARIAN KERJA PRAKTIK…………………………….........8 - 9 </title>
		<title>1.2. TEMPAT KERJA PRAKTIK…………………………………………………….9 </title>
		<title>1.2.1 Profil Tempat Kerja Praktik……………………………………………..9 </title>
		<title>1.2.2 Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik…………………………...10 </title>
		<segment>
			<bo>BAB</bo> <bo>2</bo> <bo>ISI</bo> <bo>................................................................................................................................</bo> <bo>11</bo> 2.1 PELAKSANAAN KERJA PRAKTIK…………………………………………..11  
		</segment>
		<title>2.1.1 Latar Belakang Kerja Praktik.…………………………………..…11 - 12 </title>
		<title>2.1.2. Metodologi.....……………...………………………………………….12 </title>
		<title>2.1.3. Tinjauan Pustaka……………...…………………………………..13 - 15 </title>
		<title>2.1.4. Teknologi……...……………...…………………………………..15 - 17 </title>
		<title>2.1.4. Deliverables Kerja Praktik……………………………………..…17 - 19 </title>
		<segment>
			2.2 ANALISIS KERJA PRAKTIK…………………………………………………..19  
		</segment>
		<title>2.2.1. Pelaksanaan Kerja Praktik……………………………………………..19 </title>
		<segment>
			2.2.1.1. Kesesuaian KAKP...……………………………………………19 -20  2.2.1.2. Kendala Kerja Praktik..………………………………………..20 - 21  2.2.1.3. Penilaian Terhadap Tempat Kerja Praktik…………………….21 - 23  
		</segment>
		<pagenum>5</pagenum>
	</page>
	<page id="6">
		<segment>
			2.2.1.4. Relevansi Dengan Perkuliahan Di Fasilkom UI……………….23 - 24  <bo>BAB</bo> <bo>3</bo> <bo>PENUTUP</bo> <bo>..................................................................................................................</bo> <bo>25</bo> 3.1 KESIMPULAN…………………………………………………………………..25  3.2 SARAN…………………………………………………………………………. 26  <bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo> <bo>.........................................................................................................</bo> <bo>27</bo> <bo>LAMPIRAN</bo> <bo>1:</bo> <bo>KAKP</bo> <bo>...........................................................................................................</bo> <bo>28</bo> <bo>LAMPIRAN</bo> <bo>2:</bo> <bo>LOG</bo> <bo>KP</bo> <bo>.......................................................................................................</bo> <bo>29</bo> 
		</segment>
		<pagenum>6</pagenum>
	</page>
	<page id="7">
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<pagenum>7</pagenum>
	</page>
	<page id="8">
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<segment>
			<bo>1.1</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pencarian tempat kerja praktik penulis lakukan sebelum perkuliahan semester genap 2015 / 2016, yaitu sekitar bulan Januari 2016. Penulis mencari berbagai lowongan <it>intern</it> melalui internet dan menanyakan referensi berbagai perusahaan ke beberapa senior yang telah melaksanakan kerja praktik. Alhasil, penulis menemukan beberapa lowongan <it>intern</it> di perusahaan <it>startup,</it> <it>consultant</it> <it>agency,</it> maupun perusahaan swasta yang ada di Indonesia. Namun, pada bulan ini penulis belum mengajukan lamaran <it>intern</it> ke perusahaan –  perusahaan tersebut. Kurang lebih pada pertengahan bulan Maret 2016, penulis mengajukan lamaran ke beberapa perusahaan, dimulai dari <it>consultant</it> <it>agency</it> seperti Boston Consulting Group, PwC, dan E&amp;Y, <it>startup</it> seperti Traveloka, KMKLabs dan Kudo, serta perusahaan - perusahaan lain seperti P&amp;G, dan IBM. Pengiriman lamaran sebagian besar penulis lakukan dengan langsung mengirimkan via <it>email</it> ke bagian HR perusahaan tersebut, namun beberapa perusahaan sudah memiliki <it>website</it> khusus untuk dapat langsung mengunggah cv, surat lamaran, dan portofolio. Setelah lamaran penulis ajukan, sebagian besar perusahaan tidak langsung meberikan respon dengan cepat. Baru sekitar dua sampai tiga minggu respon baru diberikan, dan ada juga perusahaan yang tidak memberikan respon sama sekali. Beberapa perusahaan seperti Traveloka, P&amp;G, dan KMKLabs, menawarkan kesempatan untuk mengikuti <it>interview,</it> secara tatap muka dan secara <it>online.</it> Penulis mengambil kesempatan tersebut dan mengikuti beberapa <it>interview</it> dari beberapa perusahaan yang berbeda. Walaupun sudah mengikuti beberapa <it>interview,</it> penulis tetap berusaha mengajukan beberapa lamaran, sebagai rencana cadangan jika penulis belum lolos di seleksi <it>interview.</it> Selain mengajukan lamaran, penulis juga mengunggah beberapa portofolio berupa <it>mockup,</it> dan <it>graphic</it> <it>design</it> yang telah penulis buat di <it>behance.net1.</it> Awalnya penulis hanya bertujuan untuk memudahkan <it>recruiter</it> untuk melihat karya –  karya  yang  penulis  buat,  dan  dicantumkan di cv. Namun tak diduga, ketika penulis menunggu hasil seleksi <it>interview</it> dari  1 https://www.behance.net/ 
		</segment>
		<pagenum>8</pagenum>
	</page>
	<page id="9">
		<segment>
			beberapa perusahaan, ada perusahaan yang mengirikan pesan melalui Behance untuk mencoba mengajukan lamaran ke perusahaan tersebut. Perusahaan tersebut bernama PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Karena saat itu penulis masih menunggu hasil <it>interview,</it> dan belum dinyatakan diterima di perusahaan manapun, penulis mencoba mengajukan lamaran. Sekitar dua –  tiga  hari  menunggu,  penulis  diundang  untuk  mengikuti  <it>interview</it>  secara  tatap  muka,  dan penulis menyanggupi. Setelah mengikuti <it>interview,</it> pada hari itu juga penulis diberikan tawaran untuk menjadi karyawan magang di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Awalnya penulis masih bimbang untuk mengambil tawaran tersebut, dan meminta waktu tiga hari untuk mempertimbangkan. Alasannya karena penulis masih menunggu hasil <it>interview</it> di perusahaan lain. Namun, selang tiga hari penulis tak kunjung mendapatkan kepastian. Akhirnya penulis menerima tawaran yang diberikan dan mendapatkan kontrak untuk bekerja magang di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> <bo>1.2</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pada subbab ini penulis akan memberikan penjelasan mengenai profil tempat kerja praktik, dan posisi penempatan selama pelaksanaan kerja praktik. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.1</bo> <bo>Profil</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			PT. Medika Cipta <it>Digital</it> atau yang lebih dikenal sebagai Medika merupakan sebuah perusahaan berbasis <it>startup</it> yang bergerak di bidang kesehatan, khususnya perumahsakitan dengan memanfaatkan teknologi informasi. Dalam melaksanakan fungsinya sebagai <it>startup</it> di bidang kesehatan, Medika berusaha keras untuk menyederhanakan sistem registrasi, administrasi, dan pelayanan perumahsakitan dengan membuat suatu aplikasi <it>mobile</it> yang tentunya akan memudahkan masyarakat dalam mencari pelayanan rumah sakit yang praktis, aman, dan efisien. PT Medika berdiri sekitar bulan Mei tahun 2016. Karena masih terbilang sebagai <it>startup</it> baru, Medika hingga saat ini terus dan terus berkembang untuk menciptakan suatu produk teknologi yang dapat menyelesaikan permasalahan masyarakat khususnya di bidang kesehatan dan perumahsakitan. Saat ini, tim Medika sudah beranggotakan delapan orang dan masih akan melakukan rekrutmen untuk menjaring orang –  orang  terbaik  untuk  bergabung  ke  dalam  timnya.  Tim  yang sudah terbentuk saat ini berisikan seorang <it>Chief</it> <it>Executive</it> <it>Officer,</it> seorang <it>VP</it> <it>of</it> <it>Bussiness</it> <it>Development,</it> seorang <it>VP</it> <it>of</it> <it>Product</it> <it>Development,</it> seorang <it>Finance,</it> seorang 
		</segment>
		<pagenum>9</pagenum>
	</page>
	<page id="10">
		<segment>
			<it>System</it> <it>Analyst,</it> dan seorang <it>Developer.</it> Tim inilah yang menjadi tim inti, yang akan mengembangkan produk dimulai dari aplikasi bagi user, sampai portal <it>website</it> bagi dokter dan rumah sakit. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.2</bo> <bo>Posisi</bo> <bo>Penempatan</bo> <bo>Pelaksana</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Organisasi</bo></title>
		<segment>
			PT. Medika Cipta <it>Digital</it> dipimpin oleh seorang <it>Chief</it> <it>Executive</it> <it>Officer</it> yang memegang dua divisi penting yaitu divisi <it>Development,</it> dan divisi <it>Business.</it> Kedua divisi tersebut masing - masing dikepalai oleh seorang <it>Vice</it> <it>President.</it> Posisi penempatan pelaksana kerja praktik dalam PT Medika Cipta <it>Digital</it> adalah sebagai <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> <it>staff</it> pada divisi <it>Development</it> dibawah pimpinan Dwinanto Hermawan sebagai <it>VP</it> <it>of</it> <it>Product</it> <it>Development.</it> Saat pertama bergabung di PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> pelaksana kerja praktik menjadi <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> pertama dan di tempatkan untuk mengerjakan produk berupa <it>user</it> <it>mobile</it> <it>application.</it> Kemudian tim Medika berkembang hingga <it>staff</it> <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> bertambah menjadi dua orang, namun penulis tetap fokus dalam mengerjakan produk <it>user</it> <it>mobile</it> <it>application.</it> Berikut bagan struktur organisasi perusahaan PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> 
		</segment>
		<title>CEO</title>
		<segment>
			VP of Product Development VP of Business Development Engineer 
		</segment>
		<title>UI/UX</title>
		<segment>
			Designer System Analyst Account Executive 
		</segment>
		<pagenum>10</pagenum>
	</page>
	<page id="11">
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			<bo>2.1</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Pada bab kedua, penulis akan menjelaskan secara detil deskripsi pekerjaan yang dilaksanakan ketika masa kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Penulis juga akan menjelaskan latar belakang pekerjaan, metodologi, dan teknologi yang digunakan, disertai dengan tinjauan pustaka untuk menjelaskan pemikiran dan teori - teori sebagai landasan pelaksanaan kerja praktik. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.1</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			PT. Medika Cipta <it>Digital</it> yang merupakan sebuah perusahaan berbasis <it>startup</it> di bidang kesehatan, mencoba untuk menyelesaikan permasalahan masyarakat ketika membuat janji periksa dengan dokter (<it>appointment)</it> di suatu rumah sakit. Umumnya, masyarakat biasa membuat janji periksa dengan dokter melalui telepon ke rumah sakit, kemudian admisi rumah sakit tersebut akan mencatat janji periksa sesuai waktu praktik dokter yang bersangkutan. Namun, realita yang terjadi di lapangan, masih banyak permasalahan yang terjadi ketika membuat janji periksa melalui telepon, seperti banyak pasien yang tidak diberikan kepastian ketika sesudah membuat janji periksa dengan dokter. Selain itu contoh yang merugikan pihak rumah sakit adalah banyak pasien yang sudah membuat janji periksa, namun tidak datang pada saat waktu yang sudah disepakati. Permasalahan ini lah yang melatarbelakangi Medika untuk menyelesaikan permasalahan sistem pembuatan jani periksa dokter dengan memanfaatkan teknologi informasi. Oleh karena itu saat ini Medika sedang mengembangkan suatu <it>mobile</it> <it>phone</it> <it>application</it> berbasis Android dan iOS yang akan digunakan oleh masyarakat untuk melakukan pembuatan janji periksa dengan dokter di suatu rumah sakit. Aplikasi ini juga menyediakan informasi seluruh dokter dan rumah sakit di seluruh area Jabodetabek, sehingga pengguna dapat mengetahui informasi jadwal praktik dokter beserta lokasi praktiknya. 
		</segment>
		<pagenum>11</pagenum>
	</page>
	<page id="12">
		<segment>
			Selama masa pengembangan aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare,</it> salah satu bagian penting yang perlu diperhatikan dan dirancang di awal adalah <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi itu sendiri. <it>User</it> <it>interface</it> merupakan tampilan tatap muka yang akan menjadi penghubung antara pengguna dengan suatu aplikasi. Oleh karena itu lah, selama masa kerja praktik, penulis ditugaskan untuk membuat suatu <it>user</it> <it>interface</it> dari aplikasi Medika <it>Digital</it> <it>Healthcare.</it> Rancangan <it>user</it> <it>interface</it> yang telah dibuat, nantinya akan digunakan oleh tim <it>developer</it> dalam membuat tampilan <it>front</it> <it>end</it> dari aplikasi Medika. Penulis diharapkan untuk membuat produk akhir berbentuk <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> (<it>prototype),</it> lengkap dengan aset dari <it>prototype</it> tersebut. Selain itu selama masa pembuatan <it>user</it> <it>interface</it> aplikasi Medika, penulis juga melakukan <it>user</it> <it>research</it> pada sebelum masa pengembangan, dan <it>usability</it> <it>testing</it> di akhir masa pengembangan. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.2</bo> <bo>Metodologi</bo></title>
		<segment>
			PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> pada awal pengembangan produk nya, menggunakan metodologi <it>Rapid</it> <it>Application</it> <it>Development</it> (RAD). Metodologi ini didasari oleh proses <it>prototyping,</it> dan <it>development</it> yang bersifat iteratif atau berulang - ulang tanpa adanya perencanaan yang spesifik. Perencanaan sistem yang dikembangkan sangatlah minimal, karena lebih berfokus pada proses <it>prototyping</it> yang cepat. Hal ini akan memudahkan terjadinya perubahan <it>requirement</it> di tengah - tengah masa pengembangan aplikasi. RAD memiliki lima tahapan penting, yaitu <it>business</it> <it>modeling,</it> data <it>modeling,</it> <it>design,</it> <it>application</it> <it>generation,</it> dan <it>testing.</it> Kelima tahapan ini akan dijalankan secara berurutan, kemudian akan dilakukan iterasi untuk setiap <it>requirement</it> yang dikembangkan. Penerapan metodologi ini pada awalnya berjalan dengan cukup baik walau terjadi banyak sekali perubahan <it>requirement.</it> Namun hal ini tidak berjalan lama. Para anggota tim <it>developer</it> dan <it>designer</it> merasa bahwa dibutuhkan perencanaan <it>requirement</it> yang lebih baik dibandingkan hanya fokus pada pembuatan <it>prototyping.</it> Tim merasa bahwa <it>management</it> <it>project</it> aplikasi ini kurang begitu maksimal, dan terkesan banyak hal yang berubah secara dadakan, bahkan tanpa ada pemberitahuan kepada tim. Oleh karena itu Medika mencoba mengubah metodologi yang digunakan menjadi metodologi <it>agile.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.3</bo> <bo>Tinjauan</bo> <bo>Pustaka</bo></title>
		<pagenum>12</pagenum>
	</page>
	<page id="13">
		<segment>
			Berikut ini beberapa tinjauan pustaka berupa istilah dan teori yang digunakan penulis dalam menyampaikan berbagai informasi pada laporan ini, dengan tujuan agar informasi yang disampaikan mudah dipahami oleh pembaca. <bo>2.1.3.1</bo> <it><bo>User</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it>User</it> <it>interface</it> atau antarmuka pengguna merupakan suatu bentuk tampilan yang memungkinkan manusia untuk berinteraksi dengan suatu mesin. [1] Tampilan dari antarmuka pengguna bisa berbentuk seperti layar menu, layar pada mesin - mesin elektronik, sistem interaktif pada alat pengontrol, dan lain sebagai nya. Tujuan utama diciptakan antarmuka ini adalah agar terjadi pengeoperasian yang efektif yang dilakukan manusia dalam mengontrol suatu mesin, sehingga mesin memberikan umpan balik yang sesuai dengan apa yang diinginkan atau ditugaskan oleh penggunanya. [1] <bo>2.1.3.2</bo> <it><bo>User</bo></it> <it><bo>Experience</bo></it> <it>User</it> <it>Experience</it> atau pengalaman pengguna, mencakup seluruh aspek interaksi dari <it>end-</it> <it>users</it> dengan perusahaan, pelayanan yang diberikan, atau produk yang diciptakan dari perusahaan tersebut. Faktor yang membuat <it>user</it> <it>experience</it> yang baik, pertama suatu jasa atau produk yang dibuat harus memenuhi apa yang dibutuhakn oleh konsumen, kemudian barulah aspek estetika dan kesederhanaan dari produk yang dibuat agar memberikan suatu kepuasan ketika memiliki, dan kepuasan ketika menggunakannya. [7] <bo>2.1.3.3</bo> <it><bo>User</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it><bo>Design</bo></it> <it>User</it> <it>interface</it> <it>design</it> berfokus untuk mengantisipasi pada apa yang ingin pengguna lakukan dan memastikan bahwa antarmuka memiliki banyak elemen yang mudah untuk diakses, dimengerti, dan digunakan untuk memfasilitasi <it>user</it> dalam melakukan suatu aksi. <it>User</it> <it>interface</it> menggabungkan ketiga konsep dari <it>interaction</it> <it>design,</it> <it>visual</it> <it>design,</it> dan <it>information</it> <it>architecture.</it> [3] <bo>2.1.3.4</bo> <it><bo>Interaction</bo></it> <it><bo>Design</bo></it> <it>Interaction</it> <it>Design</it> atau desain interaksi berfokus pada menciptakan suatu <it>interface</it> yang menarik melalui persiapan dan perencanaan terhadap perilaku pengguna dengan matang. Memahami bagaimana pengguna dan teknologi berkomunikasi satu sama lain merupakan hal 
		</segment>
		<pagenum>13</pagenum>
	</page>
	<page id="14">
		<segment>
			yang fundamental dalam proses pembuatan desain interaksi. Berdasarkan pemahaman ini lah, seorang <it>designer</it> dapat mengantisipasi kemungkinan bagaimana seseorang dapat berinteraksi dengan sautu sistem, menyelesaikan suatu permasalahan pada awal pengerjaan, serta menciptakan cara - cara baru dalam melakukan suatu hal. [5] <bo>2.1.3.5</bo> <it><bo>Visual</bo></it> <it><bo>Design</bo></it> <it>Visual</it> <it>design</it> atau desain visual berfokus pada estetika dari sebuah situs dan berbagai material yang berkaitan yang dihasilkan oleh implemetasi strategis gambar, warna, tulisan, dan elemen lainnya. Desain visual yang baik, tidak menghilangkan unsur konten pada suatu halaman, atau fungsi nya. Sebaliknya, meningkatkan desain visual ke arah yang lebih baik dengan melibatkan pengguna dan membantu membangun kepercayaan dan minat mereka melalui <it>brand.</it> [4] <bo>2.1.3.6</bo> <it><bo>Usability</bo></it> <it>Usability</it> merupakan atribut kualitas yang mengkaji seberapa mudah suatu <it>user</it> <it>interface</it> digunakan oleh penggunanya. Kata “<it>usability”</it>  juga merujuk pada metode untuk meningkatkan <it>ease-of-use</it> selama proses desain berlangsung. [8] <it>Usability</it> didefinisikan dengan lima komponen kualitas: [8] 1. <it>Learnability:</it> Seberapa mudah pengguna untuk mencapai tugas dasar ketika pertama kali mereka bertemu dengan desain tersebut? 2. <it>Efficiency:</it> Setelah pengguna mempelajari desain tersebut, seberapa cepat mereka bisa melakukan tugas mereka? 3. <it>Memorability:</it> Kapan pengguna akan kembali melihat desain tersebut, setelah suatu periode tertentu mereka tidak melihatnya, dan seberapa mudahkah mereka membangun kembali kepandaian sebelum nya? 4. <it>Errors:</it> Seberapa banyak <it>error</it> yang pengguna lakukan, seberapa buruk <it>error</it> tersebut, dan seberapa mudah mereka pulih setelah melakukan <it>error</it> tersebut? 5. <it>Satisfaction:</it> Seberapa puas kah mereka ketika mengguanakn desain tersebut? <bo>2.1.3.7</bo> <it><bo>Usability</bo></it> <it><bo>Testing</bo></it> <it>Usability</it> <it>Testing</it> suatu jenis <it>testing</it> dimana kita melihat bagaimana <it>user</it> menggunakan suatu produk yang sedang dikembangkan, dengan tujuan untuk: 
		</segment>
		<pagenum>14</pagenum>
	</page>
	<page id="15">
		<segment>
			a. Membuat produk yang kita buat mudah digunakan oleh <it>user.</it> b. Membuktikan bahwa produk yang kita buat memang mudah digunakan oleh <it>user.</it> [2] Beberapa faktor yang membuat <it>Usability</it> <it>Testing</it> pada suatu produk sangat lah penting dilakukan, antara lain: a. Semua produk dalam bentuk apapun memiliki permasalahan <it>usability</it> b. Sebagian besar permasalahan <it>usability</it> serius yang terdapat pada suatu produk mudah untuk ditemukan c. Menganalisa perilaku pengguna dalam menggunakan suatu produk dapat membuat seorang <it>designer</it> memiliki kemampuan yang lebih dalam mengembangkan suatu <it>design</it> <it>interface.</it> [2] <bo>2.1.3.8</bo> <it><bo>Wireframe</bo></it> <it>Wireframe</it> atau kerangka gambar merupakan sebuah ilustrasi dua dimensi dari suatu antarmuka halaman yang secara khusus berfokus pada alokasi ruang dan memprioritaskan konten, dimana fungsionalitas dari halaman tersebut tersedia. Untuk alasan tersebutlah, <it>wireframe</it> secara tipikal tidak memiliki banyak <it>styling,</it> warna, atau grafis. <it>Wireframe</it> juga membantu membangun hubungan antar berbagai <it>template</it> sebuah <it>website.</it> [9] <bo>2.1.3.9</bo> <it><bo>Prototype</bo></it> <it>Protoype</it> atau prototipe merupakan suatu versi draf dari suatu produk yang memungkinkan kita untuk mengeksplor ide - ide dan menunjukan suatu maksud tertentu dibalik fitur yang sedang kita buat atau konsep desain keseluruhan untuk pengguna sebelum menghabiskan banyak waktu dan biaya ke dalam suatu <it>development.</it> Sebuah <it>prototype</it> dapat berupa apapun, dari gambar pada kertas (<it>low-fidelity)</it> sampai sesuatu desain yang dapat di-klik layaknya suatu sistem yang sudah berfungsi secara penuh (<it>high-fidelity).</it> [6] 
		</segment>
		<title><bo>2.1.4</bo> <bo>Teknologi</bo></title>
		<segment>
			Selama menjalani kerja prkatik, penulis menggunakan berbagai macam <it>tools</it> dalam menunjang pekerjaan penulis dalam mengembangkan <it>deliverables</it> <it>product.</it> Ada beberapa <it>tools</it> yang memang sudah merupakan <it>tools</it> yang ditentukan oleh PT. Medika Cipta <it>Digital</it> sebelumnya, dan ada <it>tools</it> yang penulis rekomendasikan sendiri kepada perusahaan tersebut. Berikut <it>tools</it> yang digunakan penulis selama mengikuti kegiatan kerja praktik: 
		</segment>
		<pagenum>15</pagenum>
	</page>
	<page id="16">
		<segment>
			2.1.4.1 Mac Mini <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> Medika difasilitasi dengan Mac Mini lengkap dengan monitor, <it>keyboard,</it> dan <it>mouse</it> untuk menunjang segala pekerjaan yang dilakukan. Mac Mini yang digunakan dilengkap dengan Mac OS El X Capitan. 2.1.4.2 Slack2 Slack merupakan sebuah <it>tool</it> yang digunakan untuk melakukan komunikasi internal pada sebuah perusahaan. Slack memiliki berbagai fitur yang membuat komunikasi lebih efektif dan efisien, seperti <it>real</it> <it>time</it> <it>messaging,</it> <it>channel</it> yang bisa di buat secara spesifik sesuai dengan kebutuhan tim, mengirim <it>announcement,</it> dan lain sebagainya. Penulis kerja praktik menggunakan slack untuk berkomunikasi baik dengan seluruh anggota Medika, maupun spesifik dengan tim <it>development,</it> atau tim <it>UI/UX</it> <it>Designer.</it> 2.1.4.3 Balsamiq Balsamiq merupakan sebuah <it>tool</it> yang digunakan dalam membuat <it>low-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>wireframe.</it> Penulis menggunakan tools ini untuk membuat <it>wireframe</it> dari produk Medika yang sedang dikembangkan. <it>Tools</it> yang terbilang praktis karena mudah digunakan, dengan hanya <it>drag</it> &amp; <it>drop</it> komponen <it>interface</it> yang diinginkan. 2.1.4.4 Justinmind Justinmind merupakan sebuah <it>tool</it> yang digunakan utnuk melakukan pembuatan <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>prototype.</it> Penulis merekomendasi <it>tool</it> ini kepada penyelia karena penulis pernah menggunakan <it>tool</it> ini sebelumnya ketika mengikuti kegiatan perkuliahan. <it>Tool</it> ini merupakan salah satu <it>prototyping</it> <it>tool</it> yang <it>powerful,</it> karena fitur pembuatan <it>prototype</it> yang sangat detil untuk komponen <it>interface,</it> efek animasi, dan dapat dilakukan <it>real</it> <it>live</it> <it>demo</it> langsung pada <it>device</it> yang kita inginkan. Justinmind juga dapat digunakan langsung untuk membuat <it>mockup</it> sekaligus mengubahnya menjadi <it>clickable</it> <it>mockup.</it> 2.1.4.5 Adobe Illustrator Adobe Illustrator merupakan perangkat lunak keluaran Adobe yang digunakan dalam membuat suatu <it>graphic</it> <it>design.</it> Selama masa kerja praktik, penulis menggunakan perangkat lunak ini untuk membuat aset desain dari <it>prototype</it> yang sedang dikembangkan.  2 https://slack.com/ 
		</segment>
		<pagenum>16</pagenum>
	</page>
	<page id="17">
		<segment>
			2.1.4.6 Trello 3 Trello merupakan sebuah <it>project</it> <it>management</it> <it>tool</it> dimana suatu project yang sedang dikembangkan diatur sedimikian rupa dalam suatu <it>board.</it> Trello, seperti hal nya dengan <it>project</it> <it>management</it> <it>tools</it> yang lain, dapat memberitahu apa saja yang sedang dikerjakan, siapa yang mengerjakan, dan <it>progress</it> dari apa yang sedang dikerjakan. Sebelumnya, Medika belum memiliki <it>project</it> <it>management</it> <it>tool</it> yang jelas, karena seluruh progress pengerjaan produk hanya disampaikan melalui email. Sampai kemudian, penulis mengenalkan Trello, dan menyarankan Medika untuk menggunakan tool ini. Akhirnya Medika menggunakan Trello ini sebagai <it>project</it> <it>management</it> <it>tools</it> mereka. 2.1.4.7 Lookback Lookback merupakan aplikasi <it>screen</it> <it>recorder,</it> atau perekam <it>screen</it> tampilan dari suatu <it>device.</it> Lookback biasa digunakan suatu perusahaan untuk melakukan <it>usability</it> <it>testing</it> terhadap suatu produk. Karena kempuan aplikasi <it>lookback</it> yang dapat merekam <it>screen</it> tampilan suatu produk misalkan aplikasi, sekaligus dapat merekam wajah, dan suara ketika pengguna melakukan <it>usability</it> <it>testing,</it> sehingga aplikasi lookback sangat membantu penulis ketika melakukan <it>usability</it> <it>testing,</it> khususnya untuk aplikasi <it>mobile</it> Medika. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.5</bo> <it><bo>Deliverables</bo></it> <bo>dari</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Selama masa kerja praktik, penulis ditugaskan untuk membuat <it>wireframe,</it> <it>prototype</it> (high-</it> <it>fidelity</it> <it>mockup)</it> dari produk Medika dan melaksanakan <it>usability</it> <it>Testing</it> dari <it>prototype</it> tersebut. Berikut penjelasan <it>detail</it> mengenai <it>deliverables</it> yang berhasil penulis kerjakan selama masa kerja praktik. 2.1.5.1 <it>Wireframe</it> (<it>low-fidelity</it> <it>mockup)</it> <it>Deliverable</it> pertama yang dikerjakan oleh penulis selama masa kerja praktik adalah <it>wireframe</it> dari produk aplikasi Medika. <it>Wireframe</it> ini dibuat sebagai tahapan awal sebelum membuat <it>prototype</it> dari aplikasi Medika. Adapun <it>wireframe</it> yang dibuat mencakup dua produk, yaitu produk Medika <it>User</it> <it>Application,</it> dan Medika <it>Admission</it> <it>Portal.</it> Selama masa itulah, penulis berhasil membuat banyak <it>wireframe</it> terkait dengan kedua produk tersebut menggunakan <it>tool</it> balsamiq, dan untuk memudahkan penulis dalam mempresentasikan hasil <it>wireframe</it> yang dibuat, penulis memanfaatkan fitur <it>link</it> pada Balsamiq, sehingga <it>wireframe</it>  3 https://trello.com/ 
		</segment>
		<pagenum>17</pagenum>
	</page>
	<page id="18">
		<segment>
			yang dibuat bisa di klik, sehingga akan lebih mudah untuk di demo kan kepada pihak penyelia. 2.1.5.2 <it>Prototype</it> (<it>high-fidelity</it> <it>mockup)</it> <it>Deliverable</it> kedua yang dikerjakan oleh penulis adalah <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> dengan bentuk akhir <it>clickable</it> <it>mockup.</it> Namun untuk produk yang akan dibuat <it>prototype</it> nya, hanya produk Medika User Application saja, mengingat masa kerja praktik penulis berlangsung hanya tiga bulan. Selama masa pembuatan <it>prototype,</it> penulis juga ditugaskan untuk mengatur seluruh aset desain dari <it>prototype</it> tersebut. Agar aset tersimpan dengan rapih, penulis mengatur seluruh penamaan aset, <it>folder,</it> dan menyimpan nya pada satu direktori <it>server</it> perusahaan agar dapat langsung digunakan oleh tim developer dalam mengembangkan produk Medika. 2.1.5.3 Usability Testing Selain <it>deliverable</it> berbentuk <it>mockup</it> baik <it>high-fidelity</it> maupun <it>low-fidelity,</it> penulis juga melaksanakan <it>usability</it> <it>testing</it> terhadap <it>prototype</it> <it>user</it> <it>application</it> Medika yang telah dibuat. Pelaksanaan <it>usability</it> <it>testing</it> ini dilakukan untuk mengetahui sejauh mana pengguna dapat dengan mudah menggunakan aplikasi Medika. <it>Usability</it> <it>Testing</it> ini dilakukan secara <it>remote,</it> atau istilah nya dikenal sebagai <it>remote</it> <it>usability</it> <it>testing.</it> <it>Testing</it> memanfaatkan aplikasi lookback untuk merekam seluruh kegiatan pengguna dalam menggunakan aplikasi ini. Proses dari <it>Usability</it> <it>Testing</it> ini, pertama <it>user</it> mempersiapkan <it>prototype</it> yang akan di <it>testing,</it> kemudian membuat <it>prototype</it> tersebut menjadi suatu <it>link</it> url yang dapat diakses melalui <it>browser.</it> Setelah mempersiapkan <it>prototype,</it> penulis kemudian mulai mencari partisipan dari testing ini, kemudian menghubungi nya, dan ketika partisipan tersebut bersedia untuk melakukan <it>testing,</it> penulis mengirimkan url <it>prototype</it> yang telah dibuat. Tak lupa penulis juga meminta partisipan untuk meng-<it>install</it> lookback pada <it>device</it> mereka masing - masing. Kemudian memberikan sedikit penjelasan bagaimana menggunakan aplikasi lookback, dan setelah itu, partisipan bisa melakukan <it>testing</it> terhadap <it>prototype</it> yang sudah diberikan. Hasil <it>usability</it> <it>testing</it> kemudian di analisa secara manual oleh penulis, kemudian penulis mencatat poin - poin penting masalah yang terjadi ketika partisipan mencoba menggunakan <it>prototype</it> tersebut. Permasalahan <it>usability</it> tersebut kemudian dicari solusi <it>design</it> yang terbaik agar permasalahan tersebut tidak ditemukan kembali oleh pengguna yang menggunakan aplikasi Medika. 
		</segment>
		<pagenum>18</pagenum>
	</page>
	<page id="19">
		<segment>
			<bo>2.2</bo> <bo>Analisis</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Penulis akan memaparkan analisa yang telah dilakukan terhadap pelaksanaan kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.2.1</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pada subbab ini, penulis akan membahas mengenai realisasi pelaksanaan kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Penulis akan membahas mengenai kesesuaian pelaksanaan kerja praktik dengan Kerangka Acuan Kerja Praktik, kemudian kendala selama pelaksanaan kerja praktik, dilanjutkan dengan penilaian penulis terhadap tempat lerja praktik, relevansi dengan perkuliahan di Fasilkom UI, dan perolehan dari pelaksanaan kerja praktik. <bo>2.2.1.1</bo> <bo>Kesesuaian</bo> <bo>KAKP</bo> Penulis sebelumnya telah membuat kerangka acuan kerja praktik yang telah disetujui oleh pihak penyelia tempat kerja praktik, dan dosen pembimbing. Selama pelaksanaan kerja praktik, tidak terdapat banyak hal yang berbeda dari acuan tersebut. Hanya saja ada perubahan di bagian produk akhir dan beberapa tugas yang dilaksanakan oleh pelaksana kerja praktik. Berikut beberapa perubahan yang terjadi yang berbeda dari kerangka acuan kerja praktik. 1. Produk akhir yang dikerjakan oleh penulis, yang dikerjakan pada acuan adalah membuat <it>prototype</it> untuk aplikasi <it>user,</it> sistem admisi rumah sakit, dan sistem dokter. Kemudian selang masa kerja praktik, penyelia meminta penulis untuk mengerjakan untuk produk <it>prototype</it> aplikasi <it>user</it> dan sistem admisi rumah sakit. Realisasinya, penulis berhasil membuat <it>prototype</it> aplikasi <it>user,</it> dan <it>wireframe</it> sistem admisi rumah sakit. Penyebab realisasi produk yang berbeda disebabkan oleh berbagai faktor, dan akan penulis jelaskan pada bagian kendala kerja praktik. 2. <it>UX</it> <it>Research,</it> yang seharusnya dilaksanakan untuk produk aplikasi <it>user</it> dan admisi rumah sakit, hanya dilaksanakan pada produk sistem admisi saja. Faktor penyebabnya akan dijelaskan pada bagian kendala kerja praktik 
		</segment>
		<pagenum>19</pagenum>
	</page>
	<page id="20">
		<segment>
			3. Terdapat pembagian tugas di masa kerja praktik sehingga untuk deskripsi tugas yang ada pada kerangka acuan praktik tidak seluruhnya dikerjakan, mengingat pembagian tugas yang dilakukan dengan tim <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> lainnya. <bo>2.2.1.2</bo> <bo>Kendala</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Selama melaksanakan kerja praktik, penulis mengalami berbagai kendala yang cukup menghambat dalam pengerjaan <it>delieverables</it> yang sudah dijelaskan sebelumnya. Berikut kendala - kendala yang dihadapi. 1. Medika merupakan suatu <it>startup</it> baru dan penulis merupakan salah satu pegawai yang direkrut pertama kali untuk bidang UI / UX. Sebagai pegawai pertama di tim UI / UX, ditambah dengan kondisi belum ada sumber daya tambahan pada bidang tersebut, membuat tugas yang diberikan penyelia cukup banyak, dengan <it>load</it> kerja yang cukup besar. Hal ini yang awalnya menjadi sedikit beban bagi penulis dalam melaksanakan kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> 2. Penulis merasa belum memiliki ilmu pengetahuan yang cukup serta jam terbang yang memadai sebagai UI / UX <it>Designer.</it> Apalagi ditambah dengan situasi dimana penulis merupakan UI / UX pertama yang direkrut oleh perusahaan Medika. Sehingga penulis tidak dapat mempelajari ilmu terutama di bidang UI / UX kepada siapa pun si perusahaan tersebut, melainkan membaca buku referensi, mempelajari dari berbagai sumber informasi yang ada, menggali pengetahuan dari teman pelaksana kerja praktik lain yang bekerja di bidang yang sama, dan lain sebagainya. 3. Kendala terhadap manajerial proyek, atau <it>project</it> <it>management</it> PT. Medika yang pada awal nya masih abu - abu, dan belum jelas. Ini membuat penulis merasa tidak terarah ketika melaksanakan kerja praktik di perusahaan tersebut. Hingga pada akhirnya penulis memberanikan diri untuk memberi masukan mengenai <it>project</it> <it>management</it> <it>tools</it> yang pernah penulis pelajari ketika mengikuti perkuliahan Proyek Perangkat Lunak di Fasilkom. Masukan yang diberikan mendapat respon positif, sehingga kemudian mencoba untuk menerapkannya, dan cukup mendapat hasil <it>feedback</it> yang baik bagi tim <it>developer,</it> pihak penyelia, maupun CEO Medika. 4. Kendala <it>requirement</it> fitur yang sangat labil, dan sering berubah - ubah. Hal ini menyebabkan penghambatan pada pengerjaan <it>mockup,</it> karena sering terjadi revisi berkali - kali akibat perubahan tersebut. Namun, seiring berjalannya waktu, setelah penulis mencoba memberikan masukan kepada pihak penyelia mengenai perubahan 
		</segment>
		<pagenum>20</pagenum>
	</page>
	<page id="21">
		<segment>
			<it>requirement</it> ini, intensitas kejadian ini berulang semakin mengecil. Walaupun masih terjadi perubahan <it>requirement</it> di beberapa fitur, namun sudah mulai jarang dan dengan tingkat revisi yang minor. 5. Kendala sumber daya Medika yang masih belum memadai dibandingkan dengan produk yang dikembangkan. Tingkat kesulitan produk Medika yang terbilang cukup sulit, apalagi banyak sekali fitur dan <it>requirement</it> yang memang rumit untuk dikembangkan, tidak sebanding dengan jumlah sumber daya yang mengambangkannya. Pada bulan pertama penulis masih bekerja sendiri sebagai <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer,</it> hingga pada akhirnya Medika membuka rekrutmen baru untuk <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> sehingga pekerjaan penulis dalam mengembangkan <it>prototype</it> Medika bisa lebih terbantu. 6. Produk Medika yang belum memiliki <it>guideline</it> dan <it>branding</it> ketika penulis mengembangkan <it>prototype.</it> Hal ini membuat penulis sedikit kebingungan dalam menentukan berbagai komponen <it>interface,</it> dan membuat aset <it>prototype.</it> Namun solusi yang dilakukan, penulis mencoba untuk membangun <it>guideline</it> untuk produk Medika, dan mencoba mengatur seluruh aset yang dibuat agar tersimpan dengan terstruktur dan rapi. <bo>2.2.1.3</bo> <bo>Penilaian</bo> <bo>terhadap</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Penilaian pribadi penulis akan PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> relatif ke arah yang cukup baik, walaupun penulis merasa bahwa PT. Medika Cipta <it>Digital</it> untuk saat ini belum bisa penulis rekomendasikan sebagai pilihan tempat kerja praktik yang terbaik. Pertama, Medika merupakan suatu perusahaan <it>startup</it> yang baru saja berdiri, dan ketika penulis bergabung dengan <it>startup</it> tersebut, masih banyak sekali hal - hal yang masih belum direncanakan dengan matang. Sehingga ketika penulis menjalani masa kerja praktik di Medika, penulis mengerjakan segala tugas yang diberikan dengan cukup tidak terarah. <it>Deadline</it> pekerjaan yang belum jelas, <it>progress</it> pengerjaan yang seolah-olah tidak terawasi dengan baik, merupakan hal - hal yang penulis alami selama satu bulan melaksanakan kerja praktik. Kemudian penilaian kedua, ekspektasi penulis terhadap tempat kerja praktik yang tidak sesuai. Saat sebelum memulai masa kerja praktik di Medika, penulis bertujuan untuk mencari pengalaman kerja di dunia nyata, mengingat kerja praktik ini merupakan pengalaman kerja pertama di dunia nyata. Ekspektasi yang diharapkan oleh penulis pada saat itu adalah penulis 
		</segment>
		<pagenum>21</pagenum>
	</page>
	<page id="22">
		<segment>
			bisa belajar akan hal teknis maupun non-teknis di bidang <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Design.</it> Ini merupakan hal yang cukup baru bagi penulis bekerja sebagai UI / UX <it>Designer,</it> dimana penulis mulai tertarik untuk menjalani bidang ini ketika menjalani masa perkuliahan di semester enam. Bermodalkan ketertarikan, niat yang kuat, dan usaha untuk mempelajarinya, penulis berusaha mencari ilmu yang lebih mendalam mengenai UI / UX selama menjalani masa kerja praktik. Oleh karena itu penulis bergabung dengan PT. Medika Cipta <it>Digital</it> menjadi seorang <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer.</it> Namun, selama menjalani masa kerja praktik, realita yang terjadi sedikit tidak memenuhi ekspektasi penulis sebelumnya. Hal ini karena Medika merupakan <it>startup</it> baru yang masih berkembang, kemudian <it>human</it> <it>resource</it> yang masih sedikit, dan penulis merupakan UI / UX <it>Designer</it> pertama di perusahaan tersebut, sehingga penulis tidak memiliki seorang mentor yang dapat mengajari atau memberikan ilmu seputar UI / UX. Semua ilmu, teori, dan penerapan penulis pelajari secara otodidak melalui buku, internet, atau menanyakan ke teman - teman peserta kerja praktik lain yang bekerja di bidang yang sama. Penilaian berikutnya mengenai suasana kerja dan kondisi rekan kerja di Medika. Memang, jika dilihat dari segi teknis, PT. Medika Cipta <it>Digital</it> masih harus banyak belajar, dan meningkatkan kualitas teknis dalam pengembangan produk nya. Walaupun begitu, jika bisa menilai suasana kerja di perusahaan tersebut, penulis akan mengatakan bahwa perusahaan ini memiliki suasana kerja yang sangat kondusif, santai, tapi sisi profesional dalam bekerja adalah nomor satu. CEO Medika, memang merencanakan suatu startup yang memiliki suasana kerja yang penuh keceriaan, menjunjung tinggi kerjasama, kekeluargaan, namun tetap profesional. Hal ini yang membuat penulis nyaman untuk bekerja di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Kemudian mengenai rekan kerja satu tim di Medika, penulis merasa bahwa semua anggota tim Medika menjalin komunikasi yang sangat baik satu sama lain. Keterbukaan terhadap satu sama lain pada setiap anggota juga membuat kenyamanan tersendiri bagi penulis dalam melaksanakn tugas magang di Medika. Selain itu, rekan kerja penulis juga sangat membantu penulis, ketika menghadapi kesulitan dalam mengerjakan tugas selama kerja praktik, dan memberikan motivasi, serta masukan yang baik selama masa pengembangan <it>prototype</it> produk Medika. CEO dan pihak penyelia juga sangat terbuka dengan berbagai ide dan masukan dari setiap anggota, sehingga tidak jarang penulis mengutarakan berbagai pendapat terkait 
		</segment>
		<pagenum>22</pagenum>
	</page>
	<page id="23">
		<segment>
			pengembangan produk Medika. Selain itu CEO, dan pihak penyelia juga sangat mengharapkan keterbukaan dan kejujuran dari setiap anggota yang ada di perusahaan, sehingga jika terjadi suatu permasalahan, tidak jarang kami membahasnya secara bersama - sama untuk menemukan solusi dari permasalahan yang terjadi. Kemudian penilaian terhadap kompenasasi yang diterima oleh penulis. Selama bekerja di PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> penulis mendapatkan kompensasi sebagai hasil pekerjaan yang telah dilakukan. Kompensasi yang diberikan dirasa sudah cukup dan sesuai dengan pekerjaan yang dilaksanakan selama masa kerja praktik, mengingat bahwa penulis masih merupakan karyawan magang dan belum memiliki kontrak di perusahaan tersebut, sehingga kompensasi yang diberikan sesuai dengan standar karyawan magang. <bo>2.2.1.4</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo> Selama menjalani masa kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> tentu nya penulis mempelajari banyak ilmu baru, terutama di bidang UI / UX. Namun beberapa ilmu yang diterapkan ketika berkerja di Medika, pernah penulis pelajari ketika mengikuti mata kuliah tertentu selama berkuliah di Fasilkom. Walaupun tidak banyak, namun pengetahuan yang diperoleh selama penulis mengikuti perkuliahan di Fasilkom, sungguh sangat membantu penulis dalam menjalani kerja praktik ini. Hal yang sangat disayangkan bahwa penulis belum mengambil mata kuliah sistem interaksi, yang bisa dikatakan merupakan mata kuliah dasar mengenai ilmu UI / UX. Meskipun begitu, selama menjalani kerja praktik penulis berusaha untuk mengejar ketertinggalan ilmu yang mungkin tidak sempat didapatkan di kuliah sistem interaksi, dengan membaca buku dan referensi lainnya. Berikut ini beberapa mata kuliah yang memiliki relevansi ketika penulis melaksanakan kerja praktik. 1. Rekayasa Perangkat Lunak Pada perkuliahan rekayasa perangkat lunak, penulis mempelajari siklus pengembangan perangkat lunak, yang terdiri dari perencanaan, analisis, desain, <it>coding,</it> pengujian dan pemeliharaan. Penulis juga mengenal berbagai contoh metodologi pengembangan perangkat lunak seperti <it>waterfall,</it> <it>inceremental,</it> <it>agile,</it> dan 
		</segment>
		<pagenum>23</pagenum>
	</page>
	<page id="24">
		<segment>
			lain sebagainya. Medika sendiri menggunakan metodologi RAD (<it>Rapid</it> <it>Application</it> <it>Development),</it> dan kemudian beralih menggunakan salah satu <it>agile</it> <it>methodology</it> yaitu Scrum. Karena penulis pernah mempelajari metodologi ini sebelum nya dalam perkuliahan, hal ini membuat penulis sudah familiar sebelum nya dengan istilah - istilah yang ada di metodologi tersebut. Namun, perkuliahan Rekayasa Perangkat Lunak hanya membahas teori - teori mengenai metodologi pengembangan perangkat lunak saja. Penerapan metodologi tersebut dibahas pada mata kuliah Proyek Perangkat Lunak. 2. Proyek Perangkat Lunak Perkuliahan Proyek Perangkat Lunak telah dijalani penulis pada semester enam. Pada perkuliahan ini, penulis mengikuti program PPL <it>Mentorship,</it> atau dengan kata lain, perkuliahan PPL ini dilaksanakan dengan bantuan beberapa perusahaan <it>startup</it> yang bersedia menjadi mentor selama satu semester perkuliahan berlangsung. Penulis dengan tim menjalani perkuliahan ini, membuat suatu proyek aplikasi dengan menerapkan beberapa teori - teori yang sudah dipelajari sebelumnya di mata kuliah Rekayasa Perangkat Lunak. Pada perkuliahan ini juga lah, penulis mulai mendalami bidang UI / UX. Pembagian <it>role</it> dilakukan dalam tim menjadi tiga kategori, yaitu <it>hustler,</it> <it>hipster,</it> dan <it>hacker.</it> Penulis memilih untuk menjadi <it>hipster,</it> dan memiliki pekerjaan spesifik menjadi seorang <it>User</it> <it>Interface</it> <it>Designer.</it> Selama perkuliahan penulis mencoba mempelajari bidang ini dengan membaca buku, atau referensi internet, dan mencoba belajar dari mentor perkuliahan PPL. Sehingga pada pelaksanaan kerja praktik, penulis sudah cukup familiar dengan teknis pembuatan <it>user</it> <it>interface</it> suatu produk aplikasi. Selain itu, pada perkuliahan PPL, tim penulis menerapkan metodologi scrum, dengan bantuan dan bimbingan dari mentor. Sehingga penulis sudah memiliki pengalaman mengenai metodologi scrum sebelumnya. Ketika melaksanakan kerja praktik, dan Medika memutuskan untuk menggunakan metodologi scrum, penulis tidak kaget, dan sudah cukup terbiasa dengan metodologi ini. 
		</segment>
		<pagenum>24</pagenum>
	</page>
	<page id="25">
		<title><bo>BAB</bo> <bo>3</bo></title>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<segment>
			<bo>3.1</bo> <bo>Kesimpulan</bo> Pelaksanaan kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital</it> sebagai <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer</it> berlangsung selama kurang lebih tiga bulan. Penulis mengembangkan <it>high-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>prototype</it> untuk produk aplikasi Medika dan <it>low-fidelity</it> <it>mockup</it> berupa <it>wireframe</it> untuk produk portal admisi rumah sakit. Walaupun sebelumnya penulis bukan berasal dari <it>background</it> <it>UI</it> <it>/</it> <it>UX</it> <it>Designer,</it> namun penulis berusaha mendalami bidang tersebut dengan belajar mandiri dari berbagai referensi dan mempraktikan hasil pembelajaran ketika mengembangkan <it>deliverables</it> yang diminta. Pengalaman dan ilmu pengetahuan yang penulis dapatkan ketika bekerja di Medika, merupakan hal yang berharga. Apalagi ini merupakan pertama kali nya penulis mencicipi dunia kerja dan banyak sekali pelajaran yang penulis dapatkan selama bekerja di PT. Medika Cipta <it>Digital.</it> Selain itu, penulis juga yakin bahwa bidang UI / UX merupakan bidang yang cocok dengan <it>passion</it> penulis selama menjalani masa kerja praktik. Terlepas dari plus dan minus dari PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> penulis menyimpulkan bahwa perusahaan Medika 
		</segment>
		<pagenum>25</pagenum>
	</page>
	<page id="26">
		<segment>
			untuk saat ini belum bisa penulis rekomendasikan sebagai perusahaan yang tepat untuk melaksanakan kerja praktik. <bo>3.2</bo> <bo>Saran</bo> Setelah menyelesaikan masa kerja praktik di PT. Medika Cipta <it>Digital,</it> berikut penulis akan uraikan beberapa saran yang ditujukan untuk pihak pelaksana kerja praktik tahun depan, dan untuk perusahaan Medika sendiri. Untuk pelaksana kerja praktik tahun depan:   Jangan takut dan ragu untuk mencoba mencari bidang pekerjaan yang sesuai dengan  <it>passion</it> atau keinginan kalian. Penulis sendiri telah mengalami berkali - kali mengganti bidang kerja praktik yang diinginkan, dari mulai konsultan, <it>software</it> <it>engineer,</it> hingga menjadi UI / UX.   Jika memang pilihan bidang pekerjaan ketika melaksanakan kerja praktik tidak sesuai  dengan <it>passion</it> yang dimiliki, cobalah untuk tetap profesional dalam pekerjaan yang dilakukan. Masih banyak peluang untuk mencoba bidang lain setelah melaksanakan kerja praktik.   Walaupun  titel  pelaksana  kerja  praktik  hanya  sebagai  pegawai  magang,  cobalah  memberikan performa kerja yang baik, dan inisiatif yang tinggi selama bekerja.   Lakukan  pencarian  tempat  kerja  praktik  jauh  -  jauh  hari,  karena  dari  pengalaman  penulis, mencari tempat kerja praktik cukup rumit, apalagi mencari tempat kerja praktik yang sesuai. Kalau dilakukan dekat - dekat dengan masa kerja praktik, penulis khawatir tempat kerja praktik tidak sesuai dengan ekspektasi, atau kemungkinan terburuk nya tidak mendapatkan tempat kerja praktik. Untuk PT. Medika Cipta <it>Digital</it> terkait dengan produk yang telah penulis kembangkan:   Terus lakukan iterasi desain terhadap produk <it>prototype</it> yang telah dibuat oleh penulis  selama masa kerja praktik, lakukan <it>usability</it> <it>testing,</it> <it>research,</it> dan <it>redesign</it> terhadap prototype yang ada, hal ini dilakukan agar <it>prototype</it> yang dibuat semakin memiliki tingkat <it>usability</it> yang tinggi.   Lakukan  pembuatan  <it>prototype</it>  untuk  portal  hospital  <it>admission</it>  dengan  segera,  agar  bisa segera langsung dikembangkan sistem nya oleh tim <it>developer</it> 
		</segment>
		<pagenum>26</pagenum>
	</page>
	<page id="27">
		<segment>
			  Pembuatan  <it>design</it>  <it>guideline</it>  untuk  setiap  produk  yang  dibuat  oleh  Medika  segera  di  realisasikan, mengingat cukup banyak produk yang dibuat, dan semua produk tersebut harus memiliki acuan design agar semua memiliki konsistensi yang sama satu sama lain. 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			[1] Sharp, H., Rogers, Y, and Preece, J. (2015). Interaction design: Beyond human computer interaction 4th edition. West Sussex, England: John-Wiley &amp; Sons. [2] Krug, S. (2010). Rocket surgery made easy: The do-it-yourself guide to finding and fixing usability problems. Berkeley, CA: New Riders. [3] User Interface Design Basics. (n.d.). Retrieved December 04, 2016, from https://www.usability.gov/what-and-why/user-interface-design.html/ [4] Visual Design Basics. (n.d.). Retrieved December 04, 2016, from https://www.usability.gov/what-and-why/visual-design.html/ [5] Interaction Design Basics. (n.d.). Retrieved December 04, 2016, from https://www.usability.gov/what-and-why/interaction-design.html/ [6] Affairs, A. S. (n.d.). Prototyping. Retrieved December 04, 2016, from https://www.usability.gov/how-to-and-tools/methods/prototyping.html/ 
		</segment>
		<pagenum>27</pagenum>
	</page>
	<page id="28">
		<segment>
			[7] Norman, D. &amp; Nielsen, J. (2016). The Definition of User Experience (UX). nngroup.com. Retrieved December 04, 2016, from https://www.nngroup.com/articles/definition-user- experience/ [8] Norman, D. &amp; Nielsen, J. (2016). Usability 101: Introduction to Usability. nngroup.com. Retrieved December 04, 2016, from https://www.nngroup.com/articles/usability-101- introduction-to-usability/ [9] Affairs, A. S. (n.d.). Wireframing. Retrieved December 04, 2016, from https://www.usability.gov/how-to-and-tools/methods/wireframing.html/ 
		</segment>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>1:</bo> <bo>KAKP</bo></title>
		<pagenum>28</pagenum>
	</page>
	<page id="29">
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>2:</bo> <bo>LOG</bo> <bo>KP</bo></title>
		<pagenum>29</pagenum>
	</page>

</document>