<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<title><bo>VIRTUALIZATION</bo> <bo>AND</bo> <bo>NETWORKING:</bo> <bo>UNIFIED</bo> <bo>LOGGING</bo></title>
		<title><bo>SYSTEM</bo></title>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<title><bo>IRVI</bo> <bo>FIRQOTUL</bo> <bo>AINI</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306463591</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>SEPTEMBER</bo> <bo>2016</bo></title>
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
	</page>
	<page id="2">
		<segment>
			Laporan ini diajukan oleh Nama NPM Program Studi Judul Kerja Praktik : : Irvi Firqtoul Aini : 1306463591 : Ilmu Komputer : Virtualization and Networking: Unified Logging System 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
		<segment>
			<bo>Telah</bo> <bo>berhasil</bo> <bo>diselesaikan</bo> <bo>laporan</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>untuk</bo> <bo>fakultas</bo> <bo>dan</bo> <bo>dipresentasikan</bo> <bo>hasil</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktiknya</bo> <bo>dalam</bo> <bo>forum</bo> <bo>seminar</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>persyaratan</bo> <bo>yang</bo> <bo>harus</bo> <bo>dipenuhi</bo> <bo>dalam</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik.</bo> 
		</segment>
		<title><bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK,</bo></title>
		<segment>
			<bo>(Rahmad</bo> <bo>Mahendra)</bo> Ditetapkan di : Tanggal : 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="3">
		<pagenum>2</pagenum>
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<segment>
			Laporan kerja praktik ini mencakup hasil kerja praktik yang dilakukan oleh penulis bersama penyelia di Bukalapak. Kerja praktik dilaksanakan selama 10 minggu. Penulis berperan sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> pada divisi <it>infrastructure</it> dan <it>architecture</it> dengan penyelia Ardin Fardiansyah. Judul kerja praktik yang diberikan adalah <it>“Virtualization</it> <it>and</it> <it>Networking:</it> <it>Unified</it> <it>Logging</it> <it>System”.</it> Dalam proyek ini,  penulis membuat prototipe sistem <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> yang akan digunakan pada mekanisme <it>infrastructure</it> baru yang akan diterapkan pada Bukalapak. Lebih lanjut, <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> ini nantinya dapat digunakan sebagai sebuah <it>sevice</it> yang dapat digunakan oleh komponen <it>microservices</it> dari sistem <it>infrastructure</it> baru yang akan diterapkan di dalam Bukalapak. Kata kunci: <it>infrastructure,</it> <it>microservices,</it> prototipe, <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="4">
		<pagenum>3</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			 HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK .......... 0 ABSTRAK .................................................................................................................... 2 DAFTAR ISI ................................................................................................................. 3 DAFTAR GAMBAR .................................................................................................... 5 DAFTAR LAMPIRAN ................................................................................................. 6 
		</segment>
		<title>BAB 1</title>
		<segment>
			PENDAHULUAN ...................................................................................... 7 
		</segment>
		<title>1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik ...................................................................... 7</title>
		<title>1.2. Tempat Kerja Praktik ..................................................................................... 9</title>
		<title>BAB 2</title>
		<segment>
			ISI ............................................................................................................. 11 
		</segment>
		<title>2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik ..................................................................... 11</title>
		<title>2.1.1. Latar Belakang ...................................................................................... 11</title>
		<title>2.1.2. Metodologi ............................................................................................ 12</title>
		<title>2.1.3. Teknologi .............................................................................................. 12</title>
		<title>2.2. Analisis ......................................................................................................... 13</title>
		<title>2.2.1. Pelaksanaan Kerja Praktik .................................................................... 13</title>
		<title>2.2.2. Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI ..................................... 16</title>
		<title>BAB 3</title>
		<segment>
			PENUTUP ................................................................................................ 18 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="5">
		<title>3.1. Kesimpulan ................................................................................................... 18</title>
		<pagenum>4</pagenum>
		<title>3.2. Saran ............................................................................................................. 18</title>
		<segment>
			DAFTAR REFERENSI .............................................................................................. 20 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="6">
		<pagenum>5</pagenum>
		<segment>
			Gambar 1 Struktur Organisasi di Bukalapak .............................................................. 10 
		</segment>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="7">
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>LAMPIRAN</bo></title>
		<pagenum>6</pagenum>
		<segment>
			Kerangka Acuan Kerja Praktik (KAKP)…………………...........…………………..21  Log Kerja Praktik…………………………………………………………………....23  
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="8">
		<pagenum>7</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<title><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Proses pencarian tempat KP berlangsung sejak bulan Januari 2016. Pada bulan tersebut, saya melamar posisi sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> di beberapa perusahaan baik di dalam maupun di luar negeri. Perusahaan tersebut adalah Google Inc, Sirclo, Bukalapak, dan juga Veritrans. Sejak awal bulan Januari pada tahun 2016, penulis mengajukan lamaran pada Google Inc yang berlokasi di Sydney melalui jalur mandiri. Lebih kurang setelah 2 minggu mengajukan lamaran, terdapat seorang <it>recruiter</it> yang memberikan penjelasa lebih lanjut mengenai mekanisme <it>recruitment</it> Google Inc. Salah satu tahapan yang harus dilalui oleh penulis adalah melakukan serangkaian wawancara teknis, penulis pada akhirnya dinyatakan ditolak oleh pihak Google Inc. Lebih lanjut penulis mendapatkan <it>feedback</it> mengenai proses penjelasan yang dilakukan selama proses <it>interview</it> masih belum cukup lancar mengingat saat itu terdapat beberapa kendala teknis yang menyebabkan penulis juga kurang fokus dalam melakukan wawancara. Selanjutnya, pada bulan April 2016, penulis mengajukan lamaran untuk posisi <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> di Veritrans. Proses seleksi yang dilakukan oleh Veritrans berlangsung melalui beberapa tahapan. Hal pertama yang dilakukan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="9">
		<pagenum>8</pagenum>
		<segment>
			oleh penulis adalah mengirimkan <it>Resumee</it> pada Veritrans. Selanjutnya, setelah lolos seleksi <it>screening,</it> penulis diundang untuk melakukan serangkaian tes di Veritrans HQ. Test yang dilalui diantaranya adalah psikotes, tes matematika, dan juga tes <it>programming.</it> Setelah melakukan serangkaian tes, penulis dinyatakan diterima oleh Verintrans sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern.</it> Masih pada bulan April, penulis mengajukan lamaran untuk posisi <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> di Sirclo. Proses <it>recruitment</it> yang terjadi juga melalui beberapa tahapan. Kronologinya adalah sebagai berikut, setelah mengirimkan data berupa <it>cover</it> <it>letter</it> dan juga <it>Resumee</it> pada bagian HR, penulis mendapatkan email balasan berupa tes <it>programming</it> <it>online</it> yang diberikan oleh salah seorang <it>software</it> <it>engineer</it> yang bekerja di Sirclo. Setelah berhasil mengerjakan soal <it>programming</it> yang diberikan, penulis melakukan interview via telepon dengan salah satu <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> Sirclo. Selanjutnya setelah menjelaskan solusi yang diberikan penulis pada saat tes <it>programming,</it> penulis kembali dihubungi untuk menjalankan tes lanjutan berupa soal analisis dan juga preferensi pekerjaan yang mungkin diambil apabila melakukan kerja praktik. Setelah itu penulis juga dinyatakan diterima sebagai <it>software</it> <it>engineer</it> <it>intern</it> di Sirclo.  Pada bulan Mei, penulis mendapatkan informasi mengenai <it>project</it> baru yang sedang dikerjakan di Bukalapak. Berdasarkan informasi tersebut, penulis mengetahui informasi mengenai sistem infrastructure baru yang akan diimplementasikan di Bukalapak. Sehubungan dengan tawaran <it>Return</it> <it>Offer</it> yang diberikan karena penulis sudah pernah melakukan kerja praktik di tempat tersebut setahun sebelumnya, pihak Bukalapak kemudian memberikan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="10">
		<segment>
			kesempatan pada penulis untuk mengerjakan <it>project</it> tersebut. Berhubung penulis sedang merasa tertarik untuk belajar lebih lanjut di arah implementasi <it>microservices</it> dan <it>infrastructure</it> serta <it>architecture</it> sebuah sistem, maka penulis memutuskan untuk menerima tawaran tersebut. 
		</segment>
		<pagenum>9</pagenum>
		<title><bo>1.2.</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Bukalapak merupakan perusahaan <it>online</it> <it>marketplace</it> yang menyediakan <it>platform</it> jual-beli <it>online</it> dari <it>customer-to-customer.</it> Semua orang dapat berjualan dan belanja di Bukalapak. Misi Bukalapak adalah menjadi <it>online</it> <it>marketplace</it> nomor 1 di Indonesia. Sedangkan misi yang dibawa oleh Bukalapak sendiri adalah <it>Empowering</it> <it>Small</it> <it>and</it> <it>Medium</it> <it>Enterprises</it> <it>Across</it> <it>Indonesia</it> [3]. Secara singkat, Bukalapak memiliki seorang pemimpin yang disebut sebagai <it>President,</it> <it>President</it> ini yang kemudian membawahi <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> (CTO) dan <it>Chief</it> <it>Operation</it> <it>Officer</it> (COO). Lebih lanjut, masing-masing dari CTO dan COO akan membawahi bidangnya masing-masing. Berikut adalah struktur organisasi singkat yang dimiliki Bukalapak: 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="11">
		<pagenum>10</pagenum>
		<segment>
			<it>Gambar</it> <it>1</it> <it>Struktur</it> <it>Organisasi</it> <it>di</it> <it>Bukalapak</it> Pada kerja praktik kali ini, penulis ditempatkan pada divisi <it>Engineering</it> yaitu sebagai <it>Software</it> <it>Engineering</it> <it>Infrastructure</it> yang langsung diawasi oleh CTO. Posisi ini berperan secara langsung dalam mengurus segala sesuatu yang terkait dengan mekanisme <it>deployment,</it> <it>performance,</it> <it>networking,</it> serta <it>infrastructure</it> yang ada pada Bukalapak. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="12">
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<pagenum>11</pagenum>
		<title><bo>2.1.</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<title><bo>2.1.1.</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo></title>
		<segment>
			Bukalapak menggunakan beberapa bahasa pemrograman dan juga <it>environment</it> yang berbeda untuk beberapa sistem yang diimplementasikan di dalamnya. Bersamaan dengan kompleksitas <it>deployment</it> yang meningkat untuk masalah <it>deployment</it> untuk setiap divisi yang ada, maka Bukalapak berencana melakukan migrasi <it>infrastructure</it> untuk memudahkan kerja divisi <it>Engineer</it> serta <it>Product</it> dalam upaya <it>development</it> serta <it>maintenance</it> <it>system</it> dengan memperkenalkan <it>architecture</it> <it>microservices.</it> Dalam perkembangannya, terdapat kebutuhan untuk mewujudkan mekanisme <it>logging</it> sebagai suatu <it>service</it> yang dapat digukakan oleh setiap komponen secara <it>centralized.</it> Untuk beberapa kasus, hal ini tidaklah mudah. Salah satu hal yang perlu dipertimbangkan adalah <it>design</it> sistem <it>logging</it> sebagai suatu <it>service</it> yang tidak memberatkan <it>load</it> kerja sistem utama. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="13">
		<pagenum>12</pagenum>
		<title><bo>2.1.2.</bo> <bo>Metodologi</bo></title>
		<segment>
			Metodologi yang digunakan pada KP kali ini adalah <it>Scrum,</it> dengan demikian untuk setiap <it>project</it> yang digunakan akan terdapat sebuah rapat <it>planning</it> yang dihadiri seluruh anggota <it>team.</it> Apabila seluruh anggota sudah mendapatkan gambaran ide mengenai apa yang harus dikerjakan selama periode tertentu, masing-masing <it>team</it> akan mengambil bagian masing-masing untuk kemudian dikerjakan hingga waktu yang ditentukan. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.3.</bo> <bo>Teknologi</bo></title>
		<segment>
			Dalam pengerjaan proyek kali ini, penulis menggunakan beberapa teknologi yang sebelumnya belum pernah dipelajari atau belum dieksplorasi secara menyeluruh oleh penulis, diantaranya adalah kubernetes, docker, docker-compose, serta ELK stack. Kubernetes merupakan suatu <it>platform</it> <it>open</it> <it>source</it> yang dapat digunakan untuk melakukan <it>automated</it> <it>provisioning,</it> <it>automated</it> <it>deploy,</it> dan <it>self-healing</it> [5]. Kubernetes digunakan sebagai dasar infrastruktur baru yang ada pada Bukalapak. Dengan menggunakan Kubernetes, proses <it>deloyment</it> diharapkan menjadi lebih <it>reliable</it> sehingga proses <it>maintenance</it> dapat dilakukan masing-masing divisi kecil dan diharapkan meningkatkan tingkat produktivitas <it>engineer.</it> Docker merupakan suatu <it>software</it> yang dapat digunakan untuk melakukan isolasi baik terhadap <it>environment</it> dan juga <it>dependency</it> terhadap suatu aplikasi sebelum proses <it>deployment</it> dilakukan untuk aplikasi tersebut [6]. Docker digunakan untuk menjaga konsistensi <it>environment</it> dan juga <it>dependency</it> masing-masing <it>service</it> yang disediakan sehingga mekanisme <it>development,</it> <it>testing,</it> dan juga <it>deployment</it> menjadi lebih mudah. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="14">
		<segment>
			 ELK Stack digunakan dalam upaya membuat <it>unified</it> <it>logging</it> <it>system</it> yang akan diterapkan dalam sistem <it>infrastructure</it> baru yang akan diterapkan oleh Bukalapak 
		</segment>
		<pagenum>13</pagenum>
		<segment>
			[7]. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.</bo> <bo>Analisis</bo></title>
		<title><bo>2.2.1.</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Secara umum, tidak terdapat perbedaan antara Kerangka Acuan Kerja Praktik (KAKP) dan apa yang sudah penulis kerjakan selama Kerja Praktik (KP). Dalam KAKP, awalnya, penulis hanya diminta untuk melakukan pembuatan <it>prototyping</it> sistem <it>logging</it> yang dapat digunakan untuk <it>infrastructure</it> terbaru yang akan digunakan oleh Bukalapak, namun seiring dengan berjalannya waktu KP, penulis diminta untuk membantu proses <it>scaling</it> dengan mencari solusi bagi <it>bottleneck</it> yang mungkin timbul dalam upaya pengembangan sistem tersebut. Selain itu, penulis juga diminta untuk melakukan mekanisme <it>stress</it> <it>testing</it> untuk mengetahui bagian mana saja yang memungkinkan untuk menjadi <it>bottleneck</it> dalam sistem yang sedang dikembangkan. Berikut adalah deskripsi pekerjaan yang dilakukan oleh penulis: 1. Riset mengenai <it>tools,</it> <it>library,</it> <it>plugin,</it> serta <it>software</it> yang dapat digunakan untuk melakukan proses pengembangan sistem <it>logging.</it> 2. Pembuatan dan <it>testing</it> <it>prototype</it> sistem <it>logging</it> yang akan digunakan untuk <it>infrastructure</it> terbaru di Bukalapak. 3. Riset mengenai mekanisme <it>stress</it> <it>testing</it> yang dapat dilakukan dalam <it>environment</it> di kubernetes. 4. Riset mengenai mekanisme pengukuran hasil <it>stress</it> <it>testing</it> berupa <it>metrics</it> dan juga bagaimana cara menampilkan <it>metrics</it> tersebut pada user melalui sebuah <it>dashboard.</it> 5. Pembuatan <it>automated</it> <it>test</it> yang dapat digunakan untuk melakukan <it>stress</it> <it>testing</it> bagi <it>prototype</it> <it>system</it> yang sedang dikembangkan. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="15">
		<pagenum>14</pagenum>
		<segment>
			6. Pembuatan konfigurasi <it>metrics</it> dan <it>dashboard</it> yang dapat digunakan untuk melihat hasil <it>stress</it> <it>testing.</it> 7. Riset lebih lanjut mengenai proses <it>scaling</it> yang dapat dilakukan pada <it>prototype</it> sistem agar dapat digunakan pada <it>environment</it> produksi yang diinginkan. 8. Pembuatan <it>prototype</it> sistem versi ke-2 dengan tambahan fitur berupa tambahan mekanisme <it>scaling</it> yang mungkin dilakukan dalam sistem tersebut. Terdapat beberapa kendala yang ditemukan oleh pelaksana KP. Kendala pertama adalah banyaknya <it>tools</it> yang harus dipelajari dalam waktu yang cukup singkat, yaitu selama 1 minggu awal untuk mempelajari teknologi umum yang akan digunakan dalam pembuatan <it>microservices</it> dan juga 1 minggu berikutnya yang digunakan untuk mempelajari teknologi yang sifatnya lebih spesifik dengan <it>task</it> yang diberikan oleh penyelia KP kepada pelaksana KP. Penyelesaian dari kendala tersebut, akhirnya pelaksana KP memanfaatkan <it>weekend</it> untuk melakukan uji coba terhadap kode yang dibuat untuk meningkatkan pemahaman mengenai <it>tools</it> dan teknologi yang digunakan. Kendala kedua adalah keterbatasan <it>resource</it> latop yang dimiliki oleh pelaksana KP, untuk melakukan proses <it>development</it> umumnya dibutuhkan RAM sebesar 8 GB atas saran dari penyelia KP. Namun, akibat <it>resource</it> yang diberikan oleh pihak penyelenggara KP untuk memberikan pinjaman berupa mesin kepada pelaksana KP, dan terdapat beberapa pelaksana KP lain yang membutuhkan <it>resource</it> berupa mesin dan sudah terlebih dahulu meminta pada penyelia masing-masing, sehingga pelaksana KP tidak mendapatkan mesin dari penyelenggara KP. Untuk mengatasi hal tersebut, pelaksana KP 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="16">
		<segment>
			menggunakan laptop sendiri sehingga proses <it>development</it> dilakukan secara lokal selama menunggu server yang digunakan untuk melakukan <it>development</it> 
		</segment>
		<pagenum>15</pagenum>
		<segment>
			nantinya. Kendala ketiga yang ditemui oleh penulis adalah masih minimnya <it>Software</it> <it>Engineer</it> yang mengetahui alur kerja cakupan kerja praktik yang dilakukan oleh penulis. Upaya penyelesaian yang dilakukan penulis adalah melakukan <it>researching</it> lebih banyak dari <it>article,</it> dokumentasi, maupun buku-buku yang ada mengenai <it>tools,</it> <it>library,</it> dan teknik yang dapat digunakan dalam cakupan kerja praktik. Meskipun terdapat beberapa kendala seperti yang sudah dipaparkan di atas, penulis secara umum merasa nyaman ketika melakukan kerja praktik di lingkungan Bukalapak, karena struktur organisasinya yang terkesan <it>flat</it> sehingga memungkinakn penulis untuk berinteraksi bahkan dengan CTO dan juga anggota tim lain yang terlibat dengan upaya migrasi <it>infrastructure</it> mengingat hal ini nantinya akan melibatkan berbagai jenis tim dalam upaya penyusunan <it>standard</it> yang digunakan dalam proses <it>development</it> selanjutnya. Selain itu, suasana kerja yang ditawarkan juga cukup nyaman, terdapat beberapa tempat yang dapat digunakan untuk melakukan <it>coding</it> apabila penulis merasa bosan dengan tempat yang disediakan oleh pihak penyelenggara KP. Lebih lanjut, jam kerja yang ditawarkan juga cukup fleksibel sehingga membuat penulis merasa nyaman. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="17">
		<segment>
			 <bo>2.2.2.</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo> 
		</segment>
		<pagenum>16</pagenum>
		<segment>
			Selama pengerjaan kerja praktik, penulis merasa terbantu dengan beberapa mata kuliah yang diajarkan pada masa perkuliahan, diantaranya adalah: 1. Rekayasa Perangkat Lunak Pada mata kuliah ini, penulis diajarkan beberapa metodologi yang dapat digunakan dalam proses pengembangan perangkat lunak. Pada mata kuliah tersebut, penulis diberi kesempatan untuk mempelajari metodologi <it>scrum</it> yang digunakan oleh penyelenggara KP. 2. Pengembangan Perangkat Lunak Pada mata kuliah ini, penulis diajarkan untuk melakukan proses pengembangan perangkat lunak dengan lebih terstruktur Berikut adalah apa yang didapatkan dari mata kuliah PPL: a. Software Engineering Methodology, berupa Scrum b. Software Design, misalnya saja konsep <it>Webservices,</it> <it>Refactoring,</it> <it>Software</it> <it>Architectures(Microservices),</it> dan <it>Analyse</it> <it>Design</it> <it>and</it> <it>Evaluate</it> <it>Alternatives</it> c. Software Quality Assurance, misalnya saja Unit Test and Test Coverage dan Stress Testing d. <it>Development</it> <it>and</it> <it>Deployment,</it> berupa <it>Build</it> <it>Script</it> and <it>Software</it> <it>Integration</it> dan <it>Continuous</it> <it>Deployment</it> (<it>Build</it> <it>Script).</it> 3. Perancangan dan Pemrograman <it>Web</it> (PPW) Pada mata kuliah ini, penulis diajarkan teknologi dasar yang digunakan untuk membuat suatu website. Dengan adanya bekal tersebut, penulis dapat membuat kode program dengan baik. 4. Sistem Operasi (OS) 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="18">
		<pagenum>17</pagenum>
		<segment>
			Pata mata kuliah ini, penulis belajar mekanisme <it>scheduling</it> yang dapat digunakan dalam proses <it>queueing</it> selain itu pada mata kuliah ini penulis juga belajar tentang <it>key</it> <it>value</it> <it>stores</it> dan <it>consistency</it> yang dapat digunakan dalam proses pengerjaan kerja praktik. 5. Pemrograman Sistem (Sysprog) Pada mata kuliah ini, penulis belajar konsep-konsep dasar yang digunakan pada linux yang dapat membantu dalam proses kerja praktik. Selain itu, penulis juga belajar dasar-dasar scripting yang dapat memudahkan dalam proses pengerjaan kerja praktik. Meskipun secara umum, penulis sudah mendapatkan dasar mengenai apa saja yang harus dipelajari dalam proses pembuatan <it>software</it> selama mengikuti kegiatan perkuliahan, tetapi penulis masih merasa terdapat beberapa mata kuliah yang mungkin dibutuhkan tetapi belum penulis dapatkan, diantaranya adalah mata kuliah yang secara khusus dapat langsung bermanfaat di bidang industri . Misalnya saja untuk kasus yang penulis alami adalah melakukan orkestrasi service</it> yang berjalan secara modular dengan menggunakan suatu <it>container</it> <it>orchestration</it> <it>tertentu.</it> Kedepan, mungkin akan lebih baik apabila terdapat mata kuliah dasar yang membahas secara sekilas teknologi apa yang dapat digunakan berdasarkan mata kuliah tersebut, agar mahasiswa lebih merasa termotivasi ketika belajar mata kuliah tersebut karena mengetahui realisasinya dalam dunia nyata. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="19">
		<pagenum>18</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>3</bo></title>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<title><bo>3.1.</bo> <bo>Kesimpulan</bo></title>
		<segment>
			Setelah menjalani masa kerja praktik selama 10 minggu, secara keseluruhan, penulis mendapatkan banyak manfaat dari kerja praktik ini. Salah satu yang penulis dapatkan adalah pengetahuan dari segi teknis maupun nonteknis yang mungkin tidak dapat penulis dapatkan di kegiatan perkuliahan.</it> Pengetahuan baru lain yang penulis dapatkan adalah mengenai teknologi <it>containerization,</it> <it>container</it> <it>orchestration,</it> serta tentang best</it> <it>practise</it> dalam mekanisme <it>logging.</it> Lebih lanjut, penulis juga belajar untuk beradaptasi dalam suasana lingkungan kerja. 
		</segment>
		<title><bo>3.2.</bo> <bo>Saran</bo></title>
		<segment>
			Ketika melakukan kerja praktik, tentunya penulis menemukan banyak hal baru. Kerja praktik ini juga menjadi salah satu sarana yang dapat digunakan untuk melihat bagaimana aplikasi dari ilmu yang kita dapatkan selama kuliah. Selain itu, kerja praktik juga menjadi sarana bagi penulis untuk melihat seberapa siap penulis terjun di dalam dunia kerja di bidang industri, terutama dari segi apa-apa saja yang mungkin belum pernah penulis dapatkan selama menjalani kegiatan belajar mengajar di dunia perkuliahan. Calon pelaksana kerja praktik, hendaknya juga memerhatikan lokasi atau jarak tempuh antara tempat kerja praktik dengan teempatyang digunakan untuk tinggal oleh 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="20">
		<segment>
			 calon pelaksana kerja praktik selama masa kerja praktik tersebut. Hal ini menjadi penting, mengingat jarak tempuh yang jauh mungkin akan menyebabkan pelaksana kerja praktik merasa lebih cepat lelah selama menjalani proses kerja praktik. Dengan memperhatikan jarak yang ada, diharapkan pengerjaan kerja praktik juga menjadi 
		</segment>
		<pagenum>19</pagenum>
		<segment>
			lebih optimal dalam melaksanakan kerja praktik. Saran yang dapat penulis berikan pada calon pelaksana kerja praktik yang akan menjalankan masa kerja praktik di Bukalapak sebaiknya memilih bidang yang benar- benar diinginkan agar bisa dikoordinasikan terlebih dahulu dengan pihak penyelenggara KP. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="21">
		<pagenum>20</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			[1] Randy, Shoup. "From Monolith to Microservices: Evolving Your Architecture to Scale." N.p., n.d. [Online]. Available: http://qconsp.com/sp2015/system/files/presentation- slides/QConSP2015-MonolithToMicroServices.pdf. [Diakses 20 Sept. 2016]. [2] “What  is a Microservices Architecture?.”  [Online]. Available: https://smartbear.com/learn/api-design/what-are-microservices/. [Diakses 20 Sept. 2016]. [3] “Tentang  Bukalapak.”  [Online].  Available:  https://www.bukalapak.com/about.  [Diakses  20 Sept. 2016]. [4] Dua, Rajdeep et al. Virtualization vs Containerization to Support PaaS. 2014 IEEE International Conference on Cloud Engineering. [5] “What  is  Kubernetes?.”    [Online].  Available:  http://kubernetes.io/docs/whatisk8s/.  [Diakses 20 Sept. 2016]. [6] “What is Docker?.” [Online]. Available: https://www.docker.com/what-docker. [Diakses  20 Sept. 2016]. [7] “An  Introduction  to  the  ELK  Stack  (Now  the  Elastic  Stack).”  [Online].  Available:  https://www.elastic.co/webinars/introduction-elk-stack. [Diakses 20 Sept. 2016]. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="22">
	</page>
	<page id="23">
	</page>
	<page id="24">
	</page>
	<page id="25">
	</page>
	<page id="26">
	</page>
	<page id="27">
	</page>
	<page id="28">
	</page>
	<page id="29">
	</page>
	<page id="30">
	</page>
	<page id="31">
	</page>
	<page id="32">
	</page>
	<page id="33">
	</page>
	<page id="34">
	</page>
	<page id="35">
	</page>
	<page id="36">
	</page>
	<page id="37">
	</page>

</document>
