<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<pagenum>1</pagenum>
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<segment>
			<bo>Pengembangan</bo> ​<it><bo>VT-Vision</bo></it> ​  <bo>sebagai</bo> <bo>Aplikasi</bo> <bo>Produktivitas</bo> <bo>Internal</bo> <bo>PT</bo> <bo>Midtrans</bo> 
		</segment>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			<bo>Diajukan</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>syarat</bo> <bo>kelulusan</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> 
		</segment>
		<title><bo>KEVIN</bo> <bo>ADITYA</bo> <bo>PRABOWO</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306381616</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>NOVEMBER​</bo> <bo>2016</bo> </title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="2">
		<pagenum>2</pagenum>
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERNYATAAN</bo> <bo>ORISINALITAS</bo></title>
		<segment>
			<bo>Laporan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>ini</bo> <bo>adalah</bo> <bo>hasil</bo> <bo>karya</bo> <bo>saya</bo> <bo>sendiri,</bo> <bo>dan</bo> <bo>semua</bo> <bo>sumber</bo> <bo>baik</bo> <bo>yang</bo> <bo>dikutip</bo> <bo>maupun</bo> <bo>dirujuk</bo> <bo>telah</bo> <bo>saya</bo> <bo>nyatakan</bo> <bo>dengan</bo> <bo>benar.</bo> <bo>Nama:</bo> <bo>Kevin</bo> <bo>Aditya</bo> <bo>Prabowo</bo> 
		</segment>
		<title><bo>NPM:</bo> <bo>1306381616</bo></title>
		<segment>
			<bo>Tanda</bo> <bo>Tangan</bo> <bo>:</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>:​</bo> ​<bo>22​</bo> <bo>November</bo> <bo>2016</bo>  
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="3">
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>DOSEN</bo> <bo>MATA</bo> <bo>KULIAH</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<segment>
			Laporan ini diajukan oleh Nama NPM Program Studi Judul Kerja Praktik : : Kevin Aditya Prabowo 1306381616 : Ilmu Komputer : : Pengembangan Produktivitas Internal PT Midtrans ​<it>VT-Vision</it> sebagai Aplikasi 
		</segment>
		<pagenum>3</pagenum>
		<segment>
			<bo>Telah</bo> <bo>berhasil</bo> <bo>diselesaikan</bo> <bo>laporan</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>untuk</bo> <bo>fakultas</bo> <bo>dan</bo> <bo>dipresentasikan</bo> <bo>hasil</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktiknya</bo> <bo>dalam</bo> <bo>forum</bo> <bo>seminar</bo> <bo>kerja</bo> <bo>praktik</bo> <bo>sebagai</bo> <bo>persyaratan</bo> <bo>yang</bo> <bo>harus</bo> <bo>dipenuhi</bo> <bo>dalam</bo> <bo>mata</bo> <bo>kuliah</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik.</bo> Dosen Mata Kuliah Kerja Praktik, Pelaksana Kerja Praktik, (Meganingrum Arista, S.Kom., M.Kom.)  (Kevin Aditya Prabowo) Ditetapkan di : Depok Tanggal : 22 November 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="4">
		<pagenum>4</pagenum>
		<title><bo>HALAMAN</bo> <bo>PERNYATAAN</bo> <bo>PERSETUJUAN</bo> <bo>PUBLIKASI</bo> <bo>TUGAS</bo> <bo>AKHIR</bo></title>
		<title><bo>UNTUK</bo> <bo>KEPENTINGAN</bo> <bo>AKADEMIS</bo></title>
		<segment>
			 Indonesia : Kevin Aditya Prabowo : 1306381616 : Fakultas Ilmu Komputer : Laporan Kerja Praktik  Sebagai sivitas akademik Universitas Indonesia, saya yang bertanda tangan di bawah ini: Nama NPM Program Studi : Ilmu Komputer Fakultas Jenis karya demi pengembangan ilmu pengetahuan, menyetujui untuk memberikan kepada <bo>(​<it>Non-exclusive</bo></it> Universitas <it><bo>Royalty-Free</bo></it> <it><bo>Right</bo></it>   <bo>Pengembangan</bo> ​<it><bo>VT-Vision</bo></it>   beserta perangkat yang ada (jika diperlukan). Dengan Hak Bebas Royalti       menyimpan, Noneksklusif     mengalihmedia/format-kan, mengelola dalam bentuk pangkalan data (database),   merawat, dan memublikasikan tugas akhir saya selama tetap mencantumkan nama   saya sebagai penulis/pencipta dan sebagai pemilik Hak Cipta.     Demikian pernyataan ini saya buat dengan sebenarnya.        ​<bo>Hak</bo> <bo>Bebas</bo> <bo>Royalti</bo> <bo>Noneksklusif</bo>   <bo>)​</bo> atas karya ilmiah saya yang berjudul :    <bo>sebagai</bo> <bo>Aplikasi</bo> <bo>Produktivitas</bo> <bo>Internal</bo> <bo>PT</bo> <bo>Midtrans</bo>  Universitas  berhak Indonesia  ini : Depok : 22 November 2016 Dibuat di Pada tanggal Yang menyatakan (Kevin Aditya Prabowo) 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="5">
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<pagenum>5</pagenum>
		<segment>
			: Kevin Aditya Prabowo Nama Program Studi : Ilmu Komputer Judul :​ Pengembangan ​<it>VT-Vision</it>    PT Midtrans   sebagai Aplikasi Produktivitas Internal Laporan kerja praktik ini adalah hasil dari kerja praktik penulis di PT. Midtrans Indonesia (Veritrans). Kerja praktik dilaksanakan selama, mulai tanggal 13 Juni 2016 sampai 26 Agustus 2016. Dalam kerja praktik, penulis memiliki peran sebagai <it>software</it> <it>engineering</it> <it>intern</it> dibawah pengawasan penyelia penulis yaitu Rafeequl Rahman, ​<it>Vice</it> <it>President</it> <it>of</it> <it>Engineering</it>   di PT Midtrans. Proyek kerja praktik ini   dilakukan penulis bersama Dwiyan sebagai satu tim ​<it>scrum</it>   , dengan pembagian tugas     berdasarkan masing-masing ​<it>backlog</it> yang diambil. Proyek yang diberikan kepada       dan ​<it>incident</it> <it>report.</it> kami adalah pengembangan aplikasi ​<it>monitoring</it> ​<it>change</it> <it>request</it>     Pengembangan yang dilakukan adalah dengan melakukan ​<it>refactoring</it> terhadap       fitur-fitur yang sudah ada agar lebih efisien, dan penambahan fitur-fitur baru untuk     yang dilakukan.   memperlancar ​<it>business</it> <it>process</it>    : ​<it>change</it> <it>requests,</it> Kata kunci   <it>VT-</it>   <it>Vision</it>    ​<it>incident</it> <it>reports,</it> <it>refactoring</it> Cucumber, , Rspec, 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="6">
		<pagenum>6</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="7">
		<pagenum>7</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="8">
		<pagenum>8</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>LAMPIRAN</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="9">
		<pagenum>9</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<title><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pencarian kerja praktik pertama kali penulis lakukan atas dasar saran dari kakak penulis yang sedang bekerja di Singapura. Perusahaan yang disarnakan adalah J.P. Morgan, sebuah perusahaan yang bergerak di bidang korporat. Perusahaan tersebut membuka lowongan ​<it>internship</it> untuk program IT, dimana para ​<it>intern</it>   nantinya akan fokus ke dalam pengoptimasian ​<it>business</it> <it>process</it> yang dimiliki     perusahaan tersebut. Pengajuan dilakukan pada bulan Agustus 2015, untuk program   tahun 2016. Penulis mengajukan lamaran melewati ​<it>website</it> perusahaan <it>internship</it>   tersebut, tetapi sayangnya  pengajuan penulis ditolak.    Proses pencarian kerja praktik yang berikutnya, penulis lakukan pada tahun depannya, yaitu pada awal bulan Mei 2016. Penulis melakukan pencarian informasi kerja praktik dari teman-teman satu angkatan yang sudah mendapatkan kerja praktik maupun yang masih dalam proses pencarian. Penulis mendapatkan kabar dari saudari Nayana, bahwa ia mengundurkan diri dari PT Suitmedia, dan terdapat lowongan yang kosong. Penulis pun mencari tahu lebih lanjut dan mengirimkan CV ke saudara Nayana agar dapat diteruskan ke PT Suitmedia sebagai rekomendasi. Tepat dua hari setelah mengajukan CV, penulis diberikan kabar dari pihak HRD PT Suitmedia untuk datang ke proses wawancara di kantor PT Suitmedia di daerah Pejaten pada tanggal 19 Mei 2016. Penulis pun datang dan melakukan proses wawancara dan tes <it>programming</it> di tempat, dan setelah selesai, pihak HRD mengabarkan akan diberitahukan seleksinya pada minggu yang mendatang. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="10">
		<pagenum>10</pagenum>
		<segment>
			 Tetapi, masa tersebut adalah masa dimana penulis sedang mengikut mata kuliah PPL - ​<it>Mentorship</it> dengan PT Midtrans. Pada salah satu sesi dimana penulis datang ke     kantor PT Midtrans, HRD dari PT Midtrans menginformasikan bahwa terdapat   lowongan ​<it>internship</it> yang kosong dikarenakan adanya pelamar yang mengundurkan   diri. Mendengar hal tersebut, penulis memantapkan diri untuk mengajukan diri untuk     mengikuti program ​<it>internship</it> pada PT Midtrans. Setelah dilakukan wawancara,   ternyata penulis langsung diterima dan telah ditentukan perannya dalam program   <it>internship</it>  pada bulan Juni 2016 nanti. Esok harinya, penulis dihubungi oleh pihak HRD dari PT Suitmedia, dimana ternyata pengajuan ​<it>internship</it> penulis diterima oleh PT Suitmedia. Pada saat tersebut,       penulis dengan berat hati memberitahukan kepada pihak HRD dari PT Suitmedia bahwa penulis telah diterima terlebih dahulu pada PT Midtrans, sehingga penulis   harus dengan berat hati mengundurkan diri dari program ​<it>internship</it> pada PT   Suitmedia, dan PT Suitmedia pun menerima pengunduran diri penulis.  
		</segment>
		<title><bo>1.2.</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<title><bo>1.2.1.</bo> <bo>Profil</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			 PT Midtrans merupakan perusahaan yang telah berdiri sejak tahun 2012. Perusahaan ini bergerak di bidang ​<it>online</it> <it>payment</it> <it>gateway</it> dengan motto ​<it>simple,</it>     <it>reliable</it> <it>and</it> <it>secure</it>   , dan telah melakukan kerja sama dengan beberapa bank       terkemuka di Indonesia seperti BCA, BNI, Bank Mandiri, dan bank lainnya [1]. <it>Payment</it> <it>gateway</it> merupakan sebuah layanan yang bertujuan untuk mempermudah       transaksi ​<it>online</it>   dengan menjadi perantara antara penjual dengan bank, sehingga   tidak perlu repot mengurusi administrasi dengan bank. Pembeli cukup penjual       melakukan pembelian barang penjual, dan sistem yang akan meneruskan transaksi   tersebut ke bank, dan mendeteksi apakah transaksi tersebut berhasil atau gagal.   
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="11">
		<pagenum>11</pagenum>
		<segment>
			. Selain ​<it>payment</it> <it>gateway</it>   , PT Midtrans juga mengembangkan dua layanan lain yang     dan ​<it>chat</it> dapat membantu ​<it>business</it> <it>process</it> dari penjual, yaitu ​<it>risk</it> <it>management</it>     ​<it>Risk</it> <it>management</it> bertujuan untuk menganalisis pola pembayaran <it>commerce</it>   pelanggan dan mendeteksi apakah ada kecurangan dalam setiap transaksi yang     dilakukan [2]. Sedangkan, adalah suatu aplikasi baru yang     dikembangkan, dimana pembeli dapat melakukan ​<it>chat</it> dengan ​<it>customer</it> <it>service</it>   ,     dimana data dari ​<it>chat</it>     tersebut dapat dikonversikan menjadi data transaksi sehingga   pembeli tidak perlu melakukan konfirmasi pembelian manual untuk setiap barang [3].       Aplikasi ​<it>chat</it> <it>commerce</it>  ​<it>chat</it> <it>commerce</it>   ini diberi nama Prism. PT Midtrans terdiri atas 8 divisi yang memiliki fungsinya masing-masing, dimana seluruhnya dikepalai oleh Ryu Kawano sebagai CEO. Struktur organisasi PT Midtrans dapat dilihat pada gambar berikut. Gambar 1. Struktur Organisasi PT Midtrans Sumber: ​<it>Organizational</it> <it>Chart</it>  2016​<it>-updated</it>  21​ <it>July</it> .pdf. Wu, Tannia. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="12">
		<pagenum>12</pagenum>
		<title><bo>1.2.2.</bo> <bo>Posisi</bo> <bo>Penempatan</bo> <bo>Pelaksana</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Organisasi</bo> Selama kerja praktik di PT Midtrans, penulis ditempatkan pada divis <it>Engineering</it> yang diketuai oleh Rafeequl Rahman. Divisi ini berfokus pada pengembangan aplikasi yang bersifat internal maupun eksternal. Pada kerja praktik ini, ​<it>buddy</it> (mentor) dari penulis adalah Rafeequl Rahman sendiri sebagai penyelia     dan bertanggung jawab penuh atas proyek yang penulis dan Dwiyan lakukan. </title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="13">
		<pagenum>13</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<title><bo>2.1.</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<title><bo>2.1.1.</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo> <bo>Pekerjaan</bo></title>
		<segment>
			secara progresif  Dalam pengembangan aplikasi dan layanannya, PT Midtrans menggunakan metodologi ​<it>agile</it> , dimana perubahan terhadap aplikasi yang sudah di-​<it>deploy</it> maupun       penambahan fitur-fitur baru akan terjadi setiap hari demi   meningkatkan kualitas pelayanan kepada pelanggan. Perubahan-perubahan ini disebut     , dimana pada tiap ​<it>change</it> <it>requests</it> akan terdapat tujuan sebagai ​<it>change</it> <it>requests</it>     dilakukannya perubahan dan detail-detail perubahan yang dilakukan. Selain itu,     dikarenakan PT Midtrans menangani banyak transaksi setiap harinya, jika terjadi   suatu hal yang dibutuhkan penanganan secara langsung, maka kasus-kasus tersebut   harus dicatat agar diketahui penyebabnya dan bagaimana caranya untuk mencegah   kasus tersebut terjadi lagi kedepannya. Hal ini disebut sebagai ​<it>incident</it> <it>reports</it>    Atas dasar dua hal tersebut, PT Midtrans membutuhkan sebuah portal dimana dan ​<it>incident</it> <it>reports</it> dapat dibuat dan dicatat untuk nantinya diulas   <it>change</it> <it>requests</it>     oleh tim. Pada tahun 2015, kakak tingkat penulis yang melakukan ​<it>internship</it>   di PT     Midtrans telah membuat portal tersebut dengan nama Vision yang berbasis ​<it>Ruby</it> <it>on</it>       <it>Rails</it>   . Vision telah digunakan kurang lebih 1 tahun oleh PT Midtrans untuk   menangani ​<it>change</it> <it>requests</it>   PT Midtrans   dapat berjalan dengan baik. Setelah 1 tahun pemakaian tersebut, beberapa ​<it>developer</it>     dan ​<it>scrum</it> <it>master</it> di PT Midtrans menganggap bahwa Vision masih dapat   dikembangkan lebih lanjut untuk memenuhi kebutuhan sekarang.   dan ​<it>incident</it> <it>reports</it> agar ​<it>business</it> <it>process</it>   . 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="14">
		<pagenum>14</pagenum>
		<segment>
			 <it>integration</it>  Pada proyek kerja praktik ini, penulis bersama dengan Dwiyan ditugaskan untuk melakukan pengembangan terhadap aplikasi Vision tersebut. Pengembangan ini ​<it>refactoring</it> ​<it>model</it>   , serta penambahan fitur-fitur seperti meliputi       <it>searching</it>   dilakukan ,   pengembangan ini, alur dari ​<it>change</it> <it>requests</it>     dapat lebih optimal   dan transparan. Selain menambahkan fitur, penulis dan Dwiyan juga ditugaskan         untuk setiap fitur yang kami untuk membuat   implementasikan.    dan ​<it>incident</it> <it>reports</it>     lainnya. Diharapkan dengan dan ​<it>controller</it> ,   dan ​<it>acceptance</it> <it>tests</it>  <it>tests</it> ​<it>slack</it>   dan ​<it>unit</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.2.</bo> <bo>Metodologi</bo></title>
		<segment>
			 Pengembangan aplikasi Vision yang penulis dan Dwiyan kerjakan dilakukan dengan menerapkan metodologi ​<it>scrum</it> . Alasan penggunaan metodologi ini karena       memang metodologi yang digunakan di PT Midtrans adalah ​<it>scrum</it> dan Vision     dikembangkan tahun lalu juga dengan menggunakan ​<it>scrum</it>   . Selain alasan tersebut,     metodologi ​<it>scrum</it> digunakan karena dalam pengembangan aplikasi Vision, mungkin     saja terdapat fitur-fitur yang bersifat ​<it>urgent</it> dan mendapatkan prioritas utama di   <it>backlog</it> daripada fitur lain, dan mungkin saja muncul fitur baru yang dibutuhkan   seiring berjalannya proses pengembangan ini.   ​<it>scrum</it>   Penerapan metodologi  dilakukan dengan beberapa kegiatan. Pada awalnya, penyelia membuat ​<it>backlog</it> pengembangan yang akan dilakukan di Trello,   dimana penulis dan Dwiyan nantinya dapat mengambil fitur pengembangan yang   akan dikerjakan. ​<it>Backlog</it> ini dapat diisi baik oleh penyelia maupun ​<it>developer</it> lain       yang membutuhkan fitur baru di Vision. Setiap awal minggu, penulis bersama Dwiyan dan penyelia akan melakukan ​<it>sprint</it> <it>planning</it> , dimana kami menentukan     fitur mana saja yang akan dikembangkan pada ​<it>sprint</it>       ini. Dan pada tiap harinya, kami     melaporkan progres ke penyelia dan jika sudah ada fitur yang selesai, kami     bersama-sama penyelia maupun dengan ​<it>developer</it> yang melakukan demo   mengajukan fitur tersebut. Setelah demonstrasi dilakukan, penyelia akan melakukan     
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="15">
		<pagenum>15</pagenum>
		<segment>
			<it>review</it> terhadap kode yang telah diimplementasi, dan jika sudah disetujui, kami akan ke ​<it>server</it> bersama-sama. Dan pada akhirnya, setiap 3 minggu melakukan ​<it>deployment</it>     sekali, penulis dan Dwiyan melakukan demonstrasi hasil pengembangan Vision       kepada PT Midtrans, dengan tujuan   mensosialisasikan perubahan yang terjadi dan meminta ​<it>feedback</it> terhadap fitur-fitur   yang telah dikembangkan.   divisi seluruh anggota ​<it>Engineering</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.3.</bo> <bo>Tinjauan</bo> <bo>Pustaka</bo></title>
		<segment>
			Berikut adalah beberapa istilah yang akan digunakan dalam laporan ini, beserta definisinya masing-masing. <bo>2.1.3.1.</bo> ​<it><bo>Scrum</bo></it>  <it>Scrum</it>     dalam ​<it>agile</it> <it>development</it> setiap penerapannya [4].  . ​<it>Scrum</it>   adalah sebuah ​<it>development</it> <it>framework</it>     yang masuk ke memiliki 4 nilai yang harus diaplikasikan dalam untuk ​<it>software</it> <it>1.</it> <it>Individuals</it> <it>and</it> <it>interactions</it> <it>over</it> <it>processes</it> <it>and</it> <it>tools</it> <it>Scrum</it> adalah sebuah ​<it>team-based</it> <it>approach</it> untuk memberikan nilai-nilai kedalam bisnis. Seluruh anggota tim bekerja sama untuk mencapai suatu tujuan, dengan mengedepankan interaksi yang efektif antar anggota tim  <it>2.</it> <it>Working</it> <it>software</it> <it>over</it> <it>comprehensive</it> <it>documentation</it> membutuhkan sebuah ​<it>increment</it>   <it>Scrum</it> dari sebuah produk sebagai hasil utama . ​<it>Increment</it> ini diharapkan sudah dalam kualitas layaknya sebuah dari tiap ​<it>sprint</it>       <it>finished</it> <it>product</it> , meskipun mungkin belum memenuhi keseluruhan fungsionalitas     yang diinginkan.   <it>3.</it> <it>Customer</it> <it>collaboration</it> <it>over</it> <it>contract</it> <it>negotiation</it> adalah ​<it>framework</it> yang didesain untuk memfasilitasi kolaborasi. Anggota <it>Scrum</it> tim saling berkolaborasi untuk mencari cara terbaik untuk membuat ​<it>software</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="16">
		<pagenum>16</pagenum>
		<segment>
			tersebut, dan ​<it>product</it> <it>owner</it> akan berkolaborasi dengan ​<it>stakeholders</it> untuk   memastikan fungsionalitas yang telah dibuat sudah sesuai dengan kebutuhan   pasar.  <it>4.</it> <it>Responding</it> <it>to</it> <it>change</it> <it>over</it> <it>following</it> <it>a</it> <it>plan</it> Tim yang menggunakan ​<it>scrum</it> membuat rencana baru untuk setiap ​<it>sprint</it> banyak tim lain yang melakukan perencanaan hingga akhir, tim ​<it>scrum</it>   akan adanya perubahan ​<it>requirement</it>   ,   awal sampai akhir secara buta.  . Meskipun menghargai sehingga tidak cuma mengikuti rencana dari <bo>2.1.3.2.</bo> ​<it><bo>Unit</bo></it> <it><bo>Testing</bo></it>  <it>Unit</it> <it>testing</it>   adalah sebuah proses dalam pengembangan ​<it>software</it>     , dimana sebuah bagian terkecil dari sebuah aplikasi, yang disebut sebagai unit, akan dites secara individu dan independen [5]. Artinya, unit tersebut tidak memiliki hubungan dengan unit lainnya, murni yang dites adalah fungsi-fungsi yang terdapat dalam unit tersebut. <it>Unit</it> <it>testing</it> bertujuan untuk memastikan bahwa satuan unit terkecil pada sebuah program dapat melakukan fungsinya dengan baik. Meskipun ​<it>unit</it> <it>testing</it>     membutuhkan waktu yang cukup lama dan ​<it>effort</it>   yang cukup besar, tetapi jika   dilakukan ​<it>unit</it> <it>testing</it> , ​<it>confidence</it> terhadap aplikasi yang dibuat akan       meningkat.   para ​<it>developer</it> <bo>2.1.3.3.</bo> ​<it><bo>Acceptance</bo></it> <it><bo>Testing</bo></it>    <it>Acceptance</it> <it>Testing</it>   adalah salah satu tingkat dalam ​<it>software</it> <it>testing</it> dimana     sebuah sistem dites untuk akseptabilitasnya [6]. Tujuan dari tes ini adalah untuk   mengevaluasi apakah sebuah sistem memenuhi ​<it>business</it> <it>requirements</it>     dan menilai apakah sistem sudah siap untuk dilakukan ​<it>delivery</it>     , metode   yang digunakan disesuaikan dengan ​<it>customer</it> dan ​<it>stakeholder</it> , sehingga setelah       . Pada ​<it>acceptance</it> <it>test</it>     
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="17">
		<pagenum>17</pagenum>
		<segment>
			dilakukan ​<it>acceptance</it> <it>test</it> , ​<it>customer</it>     menerima sistem tersebut atau tidak.  dan ​<it>stakeholder</it> dapat menentukan apakah akan [7].  tersebut  kode  <it>behaviour</it> dari <bo>2.1.3.4.</bo> ​<it><bo>Refactoring</bo></it>  adalah suatu proses dimana ​<it>developer</it> melakukan restrukturisasi <it>Refactoring</it>           terhadap kode yang sudah ada, tetapi hasil restrukturisasi tersebut tidak mengubah ​<it>Refactoring</it> dilakukan untuk <it>external</it>       mengoptimalkan kode dari sisi non-fungsional-nya, misalnya keterbacaan kode,     penurunan kompleksitas kode yang mungkin mempercepat pemrosesan data, dan lain     sebagainya. Tujuan utama ​<it>refactoring</it>     biasanya tertuju pada 2 hal, yaitu: . Akan lebih mudah untuk memperbaiki ​<it>bugs</it> yang ada jika     kode yang diimplementasi lebih mudah dibaca dan dimengerti alur prosesnya.   <it>2.</it> <it>Extensibility.</it> Akan lebih mudah untuk menambahkan fitur-fitur baru pada   <it>1.</it> <it>Maintainability</it>  kode jika keseluruhan kode mengikuti suatu ​<it>design</it> <it>pattern</it>  yang jelas. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.4.</bo> <bo>Teknologi</bo> <bo>yang</bo> <bo>Digunakan</bo> Dalam menjalankan kerja praktik ini, penulis menggunakan beberapa teknologi sebagai berikut.</title>
		<segment>
			<bo>2.1.4.1.</bo> <bo>Git</bo> yang bersifat ​<it>free</it> Git adalah sebuah ​<it>version</it> <it>control</it> <it>system</it> dan ​<it>open</it> <it>source</it>   ,   dan sudah umum digunakan dalam proses pengembangan ​<it>software</it> . Git pertama     dikembangkan oleh Linus Torvalds pada tahun 2005 [8], dan Git ini sudah bersifat       <it>fully</it> <it>distributed</it>   , sehingga semua kontributor pada proyek dapat melihat keseluruhan     akan melakukan ​<it>initial</it> <it>commit</it> <it>revision</it> <it>history</it> yang ada. Pada awalnya, ​<it>developer</it>         lain melakukan untuk menginstantiasi     <it>branching</it> Pada kerja praktik ini, Git digunakan sebagai    untuk mengerjakan fiturnya masing-masing. , dan kemudian para ​<it>developer</it>    ​<it>git</it> <it>project</it> utama untuk ​<it>version</it> <it>control</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="18">
		<pagenum>18</pagenum>
		<segment>
			 , ​<it>merging</it>  , dan ​<it>rebasing</it> .   pengembangan Vision, dimana beberapa fungsi utama yang digunakan adalah untuk melakukan ​<it>branching</it> <bo>2.1.4.2.</bo> <bo>Trello</bo>      Trello adalah sebuah ​<it>project</it> <it>management</it> <it>tool</it>      yang dibuat oleh Fog Creek Software dan dirilis pada tahun 2011 [9]. Trello berfungsi untuk membantu ​<it>developer</it>     dalam menyusun penjadwalan dan pengklasifikasian ​<it>task</it> yang akan dikerjakan.   <it>Product</it> <it>owner</it>   yang harus dikerjakan, dan kemudian seorang     tersebut untuk dikerjakan.   <it>developer</it>    akan membuat ​<it>task</it>    dapat mengambil suatu ​<it>task</it>      Pada kerja praktik ini, penulis bersama Dwiyan menggunakan Trello untuk tugas mana yang akan dikerjakan oleh masing-masing orang. Setelah   masing-masing ​<it>task</it>     membagi mengambil tugas, kami mendefinisikan terlebih dahulu ​<it>subtask</it> dan barulah kami memulai mengerjakan ​<it>task</it>  <bo>2.1.4.3.</bo> <bo>Atom</bo>    Atom adalah sebuah ​<it>text-editor</it> yang modern, dan dapat dikustomisasi tanpa     mengubah ​<it>config</it> <it>file</it>     sedikitpun [12]. Fitur-fitur yang ditawarkan oleh Atom akan membantu ​<it>developer</it> menaikkan produktivitasnya sehingga keseluruhan kualitas dari     program dapat tercapai dengan lebih baik.   tersebut. Penulis memilih menggunakan Atom karena setelah melakukan perbandingan dengan ​<it>text-editor</it> lainnya, Atom terasa lebih ringan dan untuk ​<it>browsing</it> antar file   dalam ​<it>project</it> <bo>2.1.4.4.</bo> <bo>Ruby</bo> <bo>on</bo> <bo>Rails</bo>   lebih mudah. Ruby on Rails adalah sebuah ​<it>framework</it>   pengembangan ​<it>web</it> yang   menggunakan bahasa ​<it>programming</it> Ruby sebagai basisnya. Sudah banyak aplikasi   yang menggunakan Ruby on Rails sebagai ​<it>framework</it>   pengembangannya, antara lain   Github, Twitch, Airbnb, dan BaseCamp [10]. Ruby on Rails menggunakan   
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="19">
		<pagenum>19</pagenum>
		<segment>
			<it>framework</it> MVC, yaitu ​<it>model,</it> <it>view,</it>   adalah sebagai berikut [11]:  dan ​<it>controller</it> . Penjelasan masing-masing , dan aturan-aturan pada sebuah informasi. Biasanya . Bertugas untuk mengatur data, ​<it>logic</it>   1. <it>Model</it> objek. . Bertugas untuk merepresentasikan ​<it>output</it> dari     2. <it>View</it> 3. <it>Controller</it> digunakan untuk menampilkan data dari ​<it>model</it> .    tersebut menjadi perintah untuk mengubah ​<it>view</it>  atau ​<it>model</it> .  Vision menggunakan Ruby on Rails sebagai ​<it>framework</it>   penulis akan menggunakan Ruby on Rails sebagai ​<it>framework</it>   kerja praktik ini.   . Bertugas untuk menerima ​<it>input</it> dan mengkonversikan ​<it>input</it>     pengembangannya. Maka, pengembangan selama <bo>2.1.4.5.</bo> <bo>Heroku</bo> Heroku adalah sebuah ​<it>cloud</it> <it>platform</it>  yang menyediakan layanan berupa . Heroku mendukung beberapa ​<it>framework</it> PaaS, atau ​<it>Platform</it> <it>as</it> <it>a</it> <it>Service</it>         pengembangan yang terkenal seperti Node.js, Ruby on Rails, Clojure, Python, dan       lainnya. Untuk menggunakan layanan Heroku, ​<it>developer</it> beberapa ​<it>framework</it>     cukup     mendaftarkan aplikasi ke ​<it>website</it>     Heroku dan melakukan ‘git push heroku master’.     tersebut, maka aplikasi kita akan langsung dapat Setelah melakukan kedua hal     diakses melalui sebuah URL yang telah ditentukan. ​<it>Developer</it> tidak perlu untuk     melakukan pengaturan-pengaturan ​<it>virtual</it> <it>machine</it> , mereka cukup fokus kepada satu     hal, yaitu pembuatan aplikasi itu sendiri.   Heroku telah banyak digunakan oleh perusahaan-perusahaan untuk men-​<it>deploy</it> aplikasinya dikarenakan kemudahan dan simplisitas dari Heroku itu   sendiri. Aplikasi-aplikasi yang di-​<it>deploy</it> bisa berupa aplikasi eksernal maupun   aplikasi produktivitas internal. Beberapa perusahaan tersebut antara lain Bonobos,   Carbon Five, Macy’s, Roomer, dan PT Midtrans sendiri.   
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="20">
		<pagenum>20</pagenum>
		<segment>
			Pada kerja praktik ini, penulis menggunakan Heroku karena Vision memang di Heroku, dan penulis telah memiliki pengalaman dalam menggunakan di-​<it>deploy</it>     Heroku saat mengambil mata kuliah PPL.  <bo>2.1.4.6.</bo> <bo>Rspec</bo> Rspec adalah ​<it>tools</it> yang dikembangkan oleh Steven Baker, Dave Asteks, Aslak Hellesøy, dan David Chelimsky pada awal 2005 yang digunakan untuk   melakukan ​<it>automated</it> <it>testing</it> pada kode program yang berbasis bahasa Ruby. Rspec     memiliki modul bernama Rspec-rails sehingga ​<it>developer</it> hanya perlu memasang   modul tersebut dalam programnya. Rspec akan terintegrasi ke dalam kode program   Ruby on Rails dan ​<it>developer</it> cukup membuat ​<it>testing</it> yang sesuai tanpa melakukan   konfigurasi lebih lanjut.   Dalam kerja praktik ini, penulis menggunakan Rspec sebagai alat ​<it>testing</it>     utama untuk melakukan ​<it>unit</it>   . Setiap modul atau fitur yang penulis   implementasikan hanya akan diterima oleh penyelia jika dan hanya jika ​<it>unit</it> <it>test</it>     untuk modul atau fitur tersebut telah diimplementasikan dan berhasil.  <it>testing</it> <bo>2.1.4.7.</bo> <bo>Cucumber</bo> untuk mempermudah ​<it>developer</it>   Cucumber adalah ​<it>tools</it>   melakukan ​<it>behaviour</it>   [14]. Fungsi utama Cucumber adalah untuk melakukan     , dimana istilah yang digunakan ​<it>high-level</it> <it>language</it>       . ​<it>Acceptance</it> <it>test</it>       <it>driven</it> <it>development</it> <it>automated</it> <it>acceptance</it> <it>testing</it> sehingga dapat mudah dimengerti oleh pengguna dan ​<it>stakeholder</it> yang dilakukan terdiri dari 3 komponen utama, yaitu:  1. ​<it>Given</it>     dimaksud akan diuji. Contohnya, sebelum membeli baju di toko ​<it>online</it>   harus melakukan ​<it>login</it> . Pada bagian ini,   2.       <it>developer</it> menyimulasikan aksi-aksi yang dilakukan oleh pengguna untuk mencapai    . Bagian ini adalah bagian dimana ditentukan keadaan sebelum fitur yang , maka ​<it>user</it>     ​<it>When.</it> Bagian ini adalah bagian utama dari ​<it>acceptance</it> <it>test</it>  terlebih dahulu. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="21">
		<pagenum>21</pagenum>
		<segment>
			tujuan tertentu. Misal, untuk membeli baju di toko ​<it>online</it> beli, kemudian pengguna memasukkan jumlah yang akan dibeli, dan seterusnya.  3. ​<it>Then</it>     kode di bagian ​<it>When</it>   . Bagian ini adalah ekspektasi ​<it>developer</it> hasil apakah yang akan muncul jika   Pada kerja praktik ini, selain menggunakan Rspec, penulis juga harus  dijalankan. , pengguna menekan tombol untuk fitur-fitur yang diimplementasikan. membuat ​<it>acceptance</it> <it>test</it>  <bo>2.1.4.8.</bo> <bo>GitLab</bo>     fitur tersebut, ​<it>code</it> <it>reviews</it> , ​<it>issue</it> <it>tracking</it>        dapat melakukan ​<it>coding</it> GitLab adalah sebuah aplikasi yang berfungsi sebagai Git ​<it>sharing</it> <it>repository</it> .       , ​<it>testing</it> Dengan GitLab, ​<it>developer</it> , dan <it>deploying</it> secara               bersama-sama [15]. GitLab juga menyediakan manajemen Git yang dengan kontrol     , ​<it>activity</it> <it>feeds,</it> akses ke ​<it>repository</it> dan ​<it>wikis.</it>     Yang membedakan GitLab dengan aplikasi Git ​<it>sharing</it> <it>repository</it> lainnya adalah     GitLab memiliki internal. Sehingga, untuk setiap       , akan dilakukan ​<it>tests</it> perubahan yang dilakukan oleh ​<it>developer</it>         yang telah dibuat sebelumnya secara otomatis, dan akan melaporkan apakah ​<it>tests</it>   tersebut berhasil atau gagal.     ​<it>continuous</it> <it>integration</it> ke ​<it>master</it> <it>branch</it>     Pada kerja praktik ini, penulis menggunakan GitLab sebagai Git ​<it>sharing</it>   <it>repository</it>   Vision memang berada di GitLab. Pada GitLab   tersebut, penulis dan Dwiyan memiliki saja,     sedangkan penyelialah yang memiliki akses sebagai ​<it>owner</it> yang dapat melakukan   <it>merge</it> <it>requests</it>   karena aplikasi ​<it>repository</it>  tingkat akses sebagai  ​<it>contributor</it>   . ke ​<it>master</it> <it>branch</it> <bo>2.1.4.9.</bo> <bo>GitKraken</bo> GitKraken adalah sebuah aplikasi GUI untuk melihat ​<it>repository</it>   . Aplikasi ini memiliki fitur ​<it>auto-fetch</it>          Git yang ada pada ​<it>remote</it> <it>server</it>   sehingga setiap perubahan yang terjadi (misal ​<it>developer</it> <it>lain</it> <it>melakukan</it> <it>push</it> ) akan secara langsung       terlihat pada ​<it>client</it>     GitKraken-nya. Karena transparansi dan visualisasi data   dan ​<it>local</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="22">
		<pagenum>22</pagenum>
		<segment>
			<it>repository</it> yang baik dan jelas, diharapkan produktivitas ​<it>developer</it>  dapat meningkat. Dalam kerja praktik ini, penulis menggunakan aplikasi GitKraken atas saran dari Dwiyan yang sudah pernah menggunakan GitKraken sebelumnya. Dengan adanya GitKraken ini, penulis bersama Dwiyan merasa lebih terarah untuk keseluruhan ​<it>branch</it>  <bo>2.1.4.10.</bo> <bo>Slack</bo>  pengembangannya. ​<it>messaging</it>   Slack adalah sebuah aplikasi untuk mempermudah komunikasi yang ditujukan untuk tim <it>development</it> intra dan ekstra tim dalam suatu instansi. Selain sebagai ​<it>messaging</it> <it>client</it> , pengguna Slack juga dapat melakukan       kode, dan melakukan ​<it>pin</it> <it>message</it> pengunggahan ​<it>file</it> , pengunggahan ​<it>snippet</it>     . Tetapi,     fitur utama dari Slack adalah disediakannya API program, sehingga ​<it>developer</it>       dapat   menggunakan API tersebut untuk misalnya mengirim pesan otomatis dari program     jika suatu hal terjadi.  Pada kerja praktik ini, penulis bersama Dwiyan menggunakan Slack sebagai  media komunikasi utama dengan penyelia di dalam maupun di luar jam kerja. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.5.</bo> <bo>Hasil</bo> <bo>Pekerjaan</bo></title>
		<title><bo>2.2.</bo> <bo>Analisis</bo></title>
		<title><bo>2.2.1.</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<title><bo>2.2.2.</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="23">
		<pagenum>23</pagenum>
		<title><bo>3.1.</bo> <bo>Kesimpulan</bo></title>
		<title><bo>3.2.</bo> <bo>Saran</bo></title>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>3</bo></title>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="24">
		<pagenum>24</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			[1] "Midtrans - Solusi Untuk Bisnis Online." Midtrans - Solusi Untuk Bisnis Online. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://midtrans.com/about​&gt;  [2] "Midtrans - Atur Risiko Bisnis Online Dengan AEGIS." Midtrans - Atur Risiko Bisnis Online Dengan AEGIS. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://midtrans.com/aegis​&gt;  [3] "Prism - Chat That Sells, Literally." Prism. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​http://www.prismapp.io/​&gt;  [4] "Scrum Values." Scrum Values | Agile Manifesto | Scrum Principles - Scrum Alliance. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://www.scrumalliance.org/why-scrum/core-scrum-values-roles​&gt;  [5] "What Is Unit Testing? - Definition from WhatIs.com." SearchSoftwareQuality. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​http://searchsoftwarequality.techtarget.com/definition/unit-testing​&gt;  [6] "Acceptance Testing." Software Testing Fundamentals. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​http://softwaretestingfundamentals.com/acceptance-testing/​&gt;  [7] "Code Refactoring." Wikipedia. Wikimedia Foundation, n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://en.wikipedia.org/wiki/Code_refactoring​&gt;  [8] "Git - Beginner to Advanced Commands and Git Workflows." Atlassian Git Tutorial. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://www.atlassian.com/git/​&gt;  [9] "About Trello." About Trello. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://trello.com/about​&gt;  
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="25">
		<pagenum>25</pagenum>
		<segment>
			[10] "Imagine What You Could Build If You Learned Ruby on Rails…." Ruby on  Rails. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​http://rubyonrails.org​&gt;  [11] "Model View Controller." Wikipedia. Wikimedia Foundation, n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://en.wikipedia.org/wiki/Model–view–controller​&gt;  [12] "A Hackable Text Editor for the 21st Century." Atom. N.p., n.d. Web. 04 Dec. 2016. &lt;​https://atom.io​&gt;  [13] "RSpec." About RSpec. N.p., n.d. Web. 06 Dec. 2016. &lt;​http://rspec.info/about/​&gt;  [14] Limited, Cucumber. "Simple, Human Collaboration." Cucumber. N.p., n.d. Web. 07 Dec. 2016. &lt;​https://cucumber.io​&gt;  [15] "About Us." GitLab. N.p., n.d. Web. 07 Dec. 2016. &lt;​https://about.gitlab.com/about/​&gt;  
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="26">
		<pagenum>26</pagenum>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>

</document>