<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">
		<title><bo>UNIVERSITAS</bo> <bo>INDONESIA</bo></title>
		<segment>
			<bo>Pengembangan</bo> <it><bo>Application</bo></it> <it><bo>Programming</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <bo>(API)</bo> <bo>untuk</bo> <bo>Aplikasi</bo> <bo>Kudo</bo> <bo>Companion</bo> <bo>(Field</bo> <bo>Officer</bo> <bo>App)</bo> 
		</segment>
		<title><bo>LAPORAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<title><bo>ADRIANUS</bo> <bo>SAGA</bo> <bo>EKAKRISTI</bo></title>
		<segment>
			<bo>1306409476</bo> 
		</segment>
		<title><bo>FAKULTAS</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>PROGRAM</bo> <bo>STUDI</bo> <bo>ILMU</bo> <bo>KOMPUTER</bo></title>
		<title><bo>DEPOK</bo></title>
		<title><bo>NOVEMBER</bo> <bo>2016</bo></title>
	</page>
	<page id="2">
	</page>
	<page id="3">
		<pagenum>ii</pagenum>
		<title><bo>ABSTRAK</bo></title>
		<segment>
			Nama Program Studi Judul : Adrianus Saga Ekakristi : Ilmu Komputer : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> (API) untuk Aplikasi Kudo Companion (Field Officer App) Laporan ini berisi hasil kerja praktik yang telah dilakukan penulis antara Juni hingga Agustus 2016. Laporan kerja praktik ini disusun sebagai pemenuhan mata kuliah Kerja Praktik pada semester Gasal 2016/2017. Penulis melaksanakan kerja praktik pada perusahaan PT. Kudo Teknologi Indonesia sebagai <it>back-end</it> API <it>developer</it> <it>intern.</it> Penulis membangun API yang digunakan dalam proyek Kudo Companion atau Field Officer App. API ini akan dikonsumsi oleh aplikasi <it>front-end</it> Field Officer App, yaitu <it>mobile</it> <it>app</it> dan <it>web</it> <it>app.</it> Field Officer App itu sendiri akan digunakan oleh <it>field</it> <it>officer</it> Kudo untuk memantau agen Kudo. Penulis belajar banyak hal selama melaksanakan kerja praktik di Kudo, baik itu hal teknis maupun non teknis. Kata kunci: Kudo, <it>back-end,</it> <it>application</it> <it>programming</it> <it>interface</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="4">
		<pagenum>iii</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>ISI</bo></title>
		<segment>
			HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK ........... i ABSTRAK .................................................................................................................... ii DAFTAR ISI ................................................................................................................ iii DAFTAR GAMBAR .................................................................................................... v DAFTAR LAMPIRAN ................................................................................................ vi BAB 1 PENDAHULUAN ........................................................................................... 1 
		</segment>
		<title>1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik ........................................................................ 1</title>
		<title>1.2. Tempat Kerja Praktik ....................................................................................... 3</title>
		<title>1.2.1. Profil Tempat Kerja Praktik ...................................................................... 3</title>
		<title>1.2.2. Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik dalam Struktur Organisasi .. 4</title>
		<segment>
			BAB 2 ISI ..................................................................................................................... 6 
		</segment>
		<title>2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik ........................................................................ 6</title>
		<title>2.1.1. Latar Belakang Pekerjaan ......................................................................... 6</title>
		<title>2.1.2. Tinjauan Pustaka ....................................................................................... 7</title>
		<title>2.1.3. Metodologi dan Timeline .......................................................................... 7</title>
		<title>2.1.4. Teknologi yang Digunakan ....................................................................... 8</title>
		<title>2.1.5. Pelaksanaan dan Hasil Kerja Praktik ...................................................... 10</title>
		<title>2.2. Analisis .......................................................................................................... 12</title>
		<title>2.2.1. Kesesuaian dan Perbedaan dengan KAKP ............................................. 12</title>
		<title>2.2.2. Kendala dalam Pelaksanaan Kerja Praktik ............................................. 13</title>
		<title>2.2.3. Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI ....................................... 14</title>
		<segment>
			BAB 3 PENUTUP...................................................................................................... 16 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="5">
		<pagenum>iv</pagenum>
		<title>3.1. Kesimpulan .................................................................................................... 16</title>
		<title>3.2. Saran .............................................................................................................. 16</title>
		<segment>
			DAFTAR REFERENSI .............................................................................................. 18 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="6">
		<pagenum>v</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>GAMBAR</bo></title>
		<segment>
			Gambar 1. Posisi Penulis saat Kerja Praktik ................................................................. 5 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="7">
		<pagenum>vi</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>LAMPIRAN</bo></title>
		<segment>
			LAMPIRAN 1 KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK ..................................... viii LAMPIRAN 2 LOG KERJA PRAKTIK ..................................................................... ix 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="8">
		<pagenum>1</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>PENDAHULUAN</bo></title>
		<title><bo>1.1.</bo> <bo>Proses</bo> <bo>Pencarian</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Pada awal Semester Genap 2015/2016, penulis mulai mencari tempat magang untuk memenuhi mata kuliah Kerja Praktik. Penulis mendaftar ke beberapa perusahaan, yaitu GDP Labs, Bukalapak, Blibli, YesBoss, Dekoruma, dan Kudo. Pertama kali, penulis mendaftar pada divisi teknologi PT. Global Digital Prima (GDP) Venture yang lebih sering dikenal sebagai GDP Labs. Penulis mengenal GDP Labs dari beberapa seminar yang dibawakan oleh Bapak On Lee, <it>Chief</it> <it>Tehnology</it> <it>Officer</it> dari perusahaan ini. Untuk pendaftaran kerja praktik di GDP Labs, penulis perlu menyusun <it>cover</it> <it>letter</it> berisi alasan, latar belakang, dan motivasi untuk magang di perusahaan tersebut. Langkah pertama penulis mendaftar di GDP Labs adalah mengirim <it>email</it> kepada Bapak On Lee pada 22 Februari 2016 beserta <it>cover</it> <it>letter</it> dan <it>curriculum</it> <it>vitae</it> (CV). Beberapa jam kemudian, Bapak On Lee membalas <it>email</it> penulis dan memberitahu bahwa HR dari GDP Labs akan menghubungi penulis. Penulis kemudian mendapatkan <it>email</it> dari Ibu Stella Kurniawan bahwa Bapak Setiawan akan menghubungi penulis untuk <it>online</it> <it>coding</it> <it>test.</it> Hingga sebulan kemudian, penulis tidak dihubungi kembali. Ketika penulis mencoba menghubungi, Bapak Setiawan mengatakan bahwa <it>platform</it> yang digunakan untuk <it>online</it> <it>coding</it> <it>test</it> sedang mengalami migrasi dan <it>testing</it> sehingga belum siap. Pada tanggal 23 Maret 2016, penulis mendapatkan <it>email</it> berisi <it>link</it> menuju tempat <it>test,</it> yaitu olympia.id dan menjalani <it>test</it> tersebut. Pada tanggal 31 Maret 2016, penulis mendapatkan kabar berupa <it>email</it> bahwa penulis tidak diterima untuk magang di GDP Labs. Penulis juga mendaftar kerja praktik pada perusahaan Bukalapak pada awal April 2016. Pada tanggal 14 April 2016, salah satu pegawai divisi <it>Recruitment</it> <it>Specialist</it> Bukalapak mengirimkan penulis <it>email</it> beserta dengan soal test yang harus penulis 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="9">
		<pagenum>2</pagenum>
		<segment>
			kerjakan dan kumpulkan 2 hari kemudian. Pada tanggal 3 Mei 2016, Bukalapak mengirimkan penulis <it>email</it> bahwa penulis tidak diterima untuk magang di Bukalapak. Selain itu, penulis juga mendaftar pada perusahaan Blibli dengan mengirimkan <it>email</it> beserta CV kepada salah satu <it>email</it> <it>recruitment</it> IT Blibli. Namun, Blibli tidak membalas pendaftaran tersebut. Pada pertengahan April 2016, penulis mendaftar kerja praktik pada perusahaan YesBoss dengan mengirimkan <it>email</it> berisi CV dan <it>application</it> <it>letter</it> sesuai proses pendaftaran yang tertera pada situs resmi YesBoss. YesBoss baru membalas <it>email</it> penulis pada awal Juni 2016 dan memberitahukan bahwa penulis tidak diterima untuk magang di YesBoss. Pada akhir April 2016, penulis mendaftar kerja praktik pada perusahaan Dekoruma. Penulis mengetahui kesempatan magang tersebut dari salah seorang alumni Fasilkom UI. Penulis mendaftar dengan cara mengirimkan <it>email</it> beserta CV kepada salah satu developer Dekoruma. Kemudian, penulis dipanggil untuk <it>interview</it> dan <it>test</it> di kantor Dekoruma dua hari kemudian. Namun, penulis tidak diterima untuk magang pada perusahaan tersebut. Pada akhir April 2016, penulis mendaftar kerja praktik pada perusahaan Kios Untuk Dagang Online (Kudo) yang dinamakan Kudo Class Academy 2016. Penulis mendapatkan informasi program magang ini dari berbagai sumber, seperti LinkedIn, poster yang tersebar di media komunikasi, dan teman-teman Fasilkom UI yang juga sedang mencari tempat kerja praktik. Penulis mendaftar dengan cara mengirimkan <it>email</it> kepada <it>email</it> resmi <it>Human</it> <it>Capital</it> (HC) Kudo beserta CV. Penulis mendaftar pada divisi <it>back-end</it> <it>application</it> <it>programming</it> <it>interface</it> (API). Kurang lebih seminggu kemudian, penulis menerima <it>email</it> berisi undangan wawancara pada 4 Mei 2016 di kantor Kudo yang terletak di Gedung Grand Lucky, Radio Dalam, Jakarta Selatan. Penulis menghadiri wawancara tersebut dan ditanyakan beberapa hal terkait teknis maupun non teknis. Wawancara non teknis dilakukan bersama dengan seorang dari divisi HC. Wawancara teknis dilakukan bersama dengan seorang karyawan dari 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="10">
		<pagenum>3</pagenum>
		<segment>
			divisi saya mendaftar, yaitu divisi <it>back-end</it> API. Sekitar seminggu kemudian, penulis dikabari oleh salah seorang dari divisi HC Kudo melalui telepon bahwa penulis diterima untuk kerja praktik mulai 13 Juni 2016. Penulis memilih Kudo sebagi tempat kerja praktik dan tidak meneruskan pencarian. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Bagian ini akan membahas mengenai profil tempat kerja praktik serta posisi penulis dan divisi <it>back-end</it> dalam struktur organisasi perusahaan. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.1.</bo> <bo>Profil</bo> <bo>Tempat</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Kios Untuk Dagang Online atau Kudo adalah sebuah perusahaan yang menyediakan aplikasi dalam berbagai platform yang menghubungkan pedagang, baik itu <it>seller</it> ataupun <it>reseller</it> produk, untuk memasarkan usaha mereka kepada masyarakat melalui agen-agen Kudo. Konsep <it>marketplace</it> pada Kudo adalah <it>online-to-offline,</it> yaitu memasarkan produk <it>online</it> yang dapat berasal dari <it>marketplace</it> <it>online</it> seperti Bukalapak, Elevenia, Lazada, dan sebagainya, kepada masyarakat yang tidak memiliki akses <it>online.</it> Oleh karena itu, Kudo memiliki agen-agen Kudo, yang mana masyarakat dapat membeli produk yang tersedia secara <it>online</it> dan melakukan pembayaran kepada agen tersebut. Target pasar utama dari Kudo adalah masyarakat yang tidak memiliki akses terhadap platform belanja <it>online,</it> seperti masyarakat menengah kebawah di kota kecil. Kudo memiliki visi untuk menciptakan pengusaha-pengusaha digital untuk memajukan Indonesia. Seluruh masyarakat Indonesia memiliki kesempatan menjadi agen Kudo. Kudo didirikan pada tahun 2014 oleh Albert Lucius sebagai <it>Chief</it> <it>Executive</it> <it>Officer</it> (CEO) serta merangkap sebagai <it>Chief</it> <it>Technology</it> <it>Officer</it> (CTO), dan Agung Nugroho sebagai <it>Chief</it> <it>Operating</it> <it>Officer</it> (COO). Melihat pada sejarah berkembangnya Kudo, produk-produk Kudo mengalami evolusi yang signifikan untuk mencapai visi perusahaan. Produk pertama Kudo diluncurkan pada Desember 2014, yaitu Kudobox 1, yaitu <it>tablet</it> dalam <it>box</it> yang diletakkan pada tempat publik. Perangkat tersebut dapat digunakan pengunjung untuk berbelanja <it>online.</it> Pada Januari 2015, Kudo meluncurkan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="11">
		<pagenum>4</pagenum>
		<segment>
			Kudobox 2 yang berbentuk <it>tablet</it> yang dapat dibawa oleh agen Kudo perorangan. Pada Maret 2016, Kudo meluncurkan aplikasi <it>mobile</it> <it>app</it> untuk mempermudah agen Kudo dan meningkatkan jumlah pelanggan. Pada Mei 2016, Kudo sudah memiliki <it>web</it> <it>app</it> sehingga semua orang dapat menjadi agen Kudo tanpa aplikasi <it>mobile</it> Kudo [1]. 
		</segment>
		<title><bo>1.2.2.</bo> <bo>Posisi</bo> <bo>Penempatan</bo> <bo>Pelaksana</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Struktur</bo> <bo>Organisasi</bo></title>
		<segment>
			Penulis memiliki posisi sebagai <it>back-end</it> API <it>developer</it> <it>intern</it> yang berada di bawah divisi API yang merupakan bagian dari divisi besar <it>back-end.</it> Divisi <it>back-end</it> adalah salah satu divisi dari bidang <it>technology</it> Kudo yang dikepalai oleh CTO. Struktur organisasi bidang <it>technology</it> Kudo dapat dilihat pada Gambar 1. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="12">
		<pagenum>5</pagenum>
		<title>UI/UX</title>
		<segment>
			Front-End Web Development Mobile Apps 
		</segment>
		<title>CMS</title>
		<segment>
			Network 
		</segment>
		<title>API</title>
		<segment>
			Back-End Technology Release Engineer Release Engineer Quality Assurance Technology Evangelist Developer Relation Dev Operational Data Analyst Data Data Engineer CMS Feature CMS Reporting Online Product Travel Internal API QA Analyst QA Engineer Fraud Specialist Gambar 1. Struktur Organisasi Divisi Technology Kudo dan Posisi Penulis saat Kerja Praktik 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="13">
		<pagenum>6</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>ISI</bo></title>
		<title><bo>2.1.</bo> <bo>Pekerjaan</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Bagian ini akan membahas latar belakang, tinjauan pustaka untuk teknologi yang digunakan, dan hasil pekerjaan penulis pada kerja praktik. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.1.</bo> <bo>Latar</bo> <bo>Belakang</bo> <bo>Pekerjaan</bo></title>
		<segment>
			Kudo menciptakan produk yang siap melayani <it>user</it> dalam jumlah yang besar dengan aman dan stabil. Untuk memenuhi hal tersebut, sistem aplikasi <it>web</it> Kudo harus memiliki arsitektur yang <it>reliable</it> dan <it>scalable.</it> Salah satu contoh arsitektur sistem yang baik adalah arsitektur yang modular, seperti pemisahan sisi <it>back-end</it> yang bertanggung jawab kepada logika aplikasi serta pengolahan data, dan <it>front-end</it> yang fokus kepada tampilan aplikasi kepada <it>user.</it> Divisi <it>back-end</it> Kudo bertanggung jawab pada <it>layer</it> <it>back-end</it> pada sistem Kudo, yaitu <it>network</it> pada <it>layer</it> paling dasar, <it>content</it> <it>management</it> <it>system</it> (CMS) untuk mengolah dan memanipulasi data, dan API yang bertanggung jawab menyediakan <it>interface</it> untuk melayani <it>request</it> informasi ataupun data yang dibutuhkan berbagai aplikasi di Kudo. <it>Field</it> <it>officer</it> (FO) di Kudo memiliki tanggung jawab untuk mengawasi kinerja agen serta membantu kendala teknis maupun non teknis yang dihadapi agen dalam berjualan dengan aplikasi Kudo. Aplikasi untuk membantu pekerjaan FO sudah pernah dibuat sebelumnya, namun tidak digunakan kembali dikarenakan pergeseran <it>platform</it> aplikasi Kudo menjadi <it>mobile</it> <it>app.</it> Kudo sebagai sebuah perusahaan juga perlu memantau kinerja FO di lapangan. Perlunya aplikasi untuk membantu dan memantau FO inilah yang menjadi alasan dibuatnya aplikasi Kudo Companion, atau dikenal juga sebagai Kudo Field Officer App (FO App). Pada kerja praktik kali ini, penulis mendapatkan kesempatan untuk mengimplementasikan API untuk aplikasi FO App. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="14">
		<pagenum>7</pagenum>
		<title><bo>2.1.2.</bo> <bo>Tinjauan</bo> <bo>Pustaka</bo></title>
		<segment>
			Bagian ini akan membahas beberapa konsep penting terkait teknis pekerjaan penulis pada masa kerja praktik. <it>1.</it> <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> <it>Application</it> <it>programming</it> <it>interface,</it> atau <it>application</it> <it>program</it> <it>interface,</it> atau API adalah sekumpulan <it>code</it> yang memungkinkan dua buah aplikasi perangkat lunak untuk berkomunikasi dengan satu sama lain [2]. API digunakan dua buah sistem yang berbeda untuk bertukar, meminta, atau mengirim data. Dalam konteks <it>web</it> <it>development,</it> API yang disediakan melalui <it>network</it> disebut <it>web</it> API. Umumnya, implementasi <it>web</it> API memiliki bentuk <it>request-response</it> dalam <it>layer</it> HTTP. Beberapa tipe <it>web</it> API adalah <it>simple</it> <it>object</it> <it>access</it> <it>protocol</it> (SOAP) dan <it>representational</it> <it>state</it> <it>transfer</it> (REST). <it>2.</it> <it>Representational</it> <it>State</it> <it>Transfer</it> <it>(REST)</it> <it>API</it> <it>Representational</it> <it>state</it> <it>transfer</it> atau REST API adalah sebuah <it>architectural</it> <it>style</it> untuk mendefinisikan <it>web</it> API. REST API memiliki ide dasar mengakses <it>resource</it> dengan menjelajahi <it>link.</it> REST API mendefinisikan standar cara berkomunikasi dua buah sistem aplikasi perangkat lunak melalui <it>request</it> dan <it>response</it> HTTP. Beberapa karakteristik yang dimiliki REST API adalah terjadi antara <it>client-server,</it> <it>stateless,</it> <it>uniform</it> <it>interface</it> atau seluruh <it>resource</it> dapat diakses dengan <it>interface</it> yang <it>generic,</it> dan dapat terdiri dari beberapa <it>component</it> dalam setiap <it>layer.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.3.</bo> <bo>Metodologi</bo> <bo>dan</bo> <bo>Timeline</bo></title>
		<segment>
			<it>Developer</it> Kudo menggunakan <it>software</it> <it>development</it> <it>life</it> <it>cycle</it> (SDLC) bertipe <it>scrum.</it> Umumnya, tim API, yaitu penulis, akan merancang <it>design</it> <it>endpoint</it> beserta detil <it>format</it> <it>request</it> dan <it>response</it> setelah <it>mockup</it> selesai dikerjakan oleh tim divisi UI/UX. Setelah tim API membuka API pada <it>test</it> <it>environment,</it> tim dari divisi lain, seperti <it>mobile</it> <it>app</it> dan <it>web</it> <it>development,</it> dapat mulai menggunakan API untuk aplikasi yang sedang mereka kerjakan masing-masing. Namun tidak jarang terjadi perubahan terhadap <it>mockup</it> oleh divisi UI/UX setelah berdiskusi dengan berbagai pihak, 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="15">
		<pagenum>8</pagenum>
		<segment>
			termasuk <it>user.</it> Oleh karena itu, perubahan terhadap <it>design</it> dan implementasi API juga dapat terjadi di saat berjalannya <it>sprint.</it> Dalam perubahan tersebut, tim API juga perlu mempertimbangkan berbagai faktor seperti <it>feasibility</it> dan dampak terhadap performa aplikasi. Pada pengerjaan proyek ini, terdapat <it>sprint-sprint</it> untuk target pengerjaan <it>feature</it> API untuk FO App. <it>Feature</it> yang dikerjakan pada <it>sprint</it> pertama dari 27 Juni hingga 3 Juli adalah <it>authentication</it> atau <it>login.</it> <it>Feature</it> yang dikerjakan pada <it>sprint</it> kedua dari 4 Juli hingga 17 Juli adalah absensi kunjungan FO terhadap agen Kudo. <it>Feature</it> yang dikerjakan pada <it>sprint</it> ketiga antara 18 Juli hingga 31 Juli adalah <it>list</it> agen, <it>detail</it> profil agen, dan <it>update</it> profil agen. Setelah <it>sprint</it> ketiga, akan diadakan <it>mid</it> <it>presentation</it> untuk proyek FO App yang akan dihadiri CEO serta <it>lead</it> dari seluruh divisi <it>technology</it> Kudo. Pada presentasi ini, akan dilaporkan seluruh <it>progress</it> pengerjaan proyek FO App, termasuk dari sisi API. Pada <it>sprint</it> keempat antara 1 Agustus hingga 7 Agustus, <it>Feature</it> yang dikerjakan adalah <it>forgot</it> <it>password</it> dan <it>reset</it> <it>password</it> akun FO. Setelah <it>sprint</it> keempat, akan diadakan <it>final</it> <it>presentation</it> proyek FO App yang dihadiri CEO, <it>lead</it> seluruh divisi <it>technology,</it> serta divisi <it>sales.</it> Waktu selanjutnya hingga masa kerja praktik selesai digunakan untuk <it>refactoring,</it> <it>bug</it> <it>fixing,</it> serta mempersiapkan <it>deployment</it> ke <it>environment</it> <it>staging</it> dan <it>production.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.1.4.</bo> <bo>Teknologi</bo> <bo>yang</bo> <bo>Digunakan</bo></title>
		<segment>
			Dalam pekerjaan penulis dalam divisi <it>back-end</it> API, terdapat beberapa <it>tools</it> dan <it>framework</it> yang digunakan dalam mengerjakan proyek FO App. Beberapa teknologi yang digunakan penulis dalam masa kerja praktik adalah bahasa pemrograman PHP, Laravel, MariaDB, Postman. PHP adalah bahasa pemrograman untuk <it>web</it> yang relatif mudah dipahami <it>programmer</it> pemula, bahkan masyarakat umum yang belum punya pengalaman pemrograman. Karakteristik mudah dipahami inilah yang menyebabkan bahasa pemrograman PHP masih berkembang dan digunakan masyarakat luas. <it>Developer</it> Kudo menggunakan bahasa pemrograman PHP, terutama <it>framework</it> Laravel dan Lumen. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="16">
		<pagenum>9</pagenum>
		<segment>
			Laravel merupakan salah satu <it>framework</it> untuk membangun aplikasi <it>web</it> dalam bahasa pemrograman PHP. Laravel memiliki <it>architectural</it> <it>pattern</it> <it>model-view-</it> <it>controller</it> (MVC). Untuk mengelola data, Laravel memiliki <it>class</it> <it>model</it> yang merepresentasikan <it>table</it> dalam <it>database.</it> Hal ini merupakan realisasi konsep <it>object-</it> <it>relational</it> <it>mapping</it> (ORM) dalam Laravel. Dengan ORM, <it>developer</it> dapat lebih mudah memanipulasi data dalam bentuk <it>class</it> dan <it>object,</it> bukan dengan menuliskan SQL. SQL akan disusun oleh <it>model</it> Laravel dan mengeksekusinya pada <it>database.</it> <it>Model</it> pada Laravel juga dapat digunakan untuk mendefinisikan <it>relationship</it> antar <it>table</it> yang nantinya dapat mempermudah berbagai macam proses <it>join</it> <it>table.</it> Selain itu, Laravel juga menggunakan <it>migration</it> untuk mengelola <it>versioning</it> dari <it>blueprint</it> struktur <it>database.</it> Setiap <it>migration</it> pada Laravel berisi suatu perubahan struktur <it>database,</it> baik itu menambah <it>table,</it> mengubah <it>field</it> dari <it>table,</it> atau menghapus <it>table.</it> Secara garis besar, proses pengolahan <it>request</it> menjadi <it>response</it> pada Laravel dimulai dari <it>routing.</it> <it>Routing</it> akan mendefinisikan fungsi pada <it>controller</it> yang akan mendapatkan <it>request</it> dan menyusun bentuk <it>response,</it> baik itu data dalam format JSON ataupun hasil <it>render</it> sebuah <it>view.</it> <it>Controller</it> pada Laravel adalah bagian berisi <it>function</it> yang berisi logika pengolahan <it>request</it> dan penyusunan <it>response.</it> <it>Controller</it> juga dapat mengakses data dengan menggunakan <it>model.</it> Laravel menyediakan <it>templating</it> sebagai bagian <it>view</it> dalam MVC. <it>Templating</it> pada Laravel menggunakan Blade, yaitu salah satu cara mendefinisikan struktur <it>layout</it> dan bagaimana suatu data ditampilkan dalam <it>view.</it> Dalam pengerjaan API oleh penulis, <it>templating</it> Blade ini tidak digunakan karena API FO App mengembalikan data dalam format JSON. Dependensi <it>module</it> ataupun <it>library</it> pada suatu <it>project</it> Laravel dikelola oleh Composer. API FO App membutuhkan dependensi Guzzle untuk melakukan <it>request</it> HTTP terhadap API Kudo lain. <it>Database</it> yang digunakan dalam proyek Kudo ini adalah MariaDB. MariaDB memiliki kemiripan yang tinggi dengan MySQL. MariaDB bersifat <it>open-source.</it> Secara garis besar, MariaDB adalah salah satu jenis <it>relational</it> <it>database</it> <it>management</it> <it>system</it> (RDBMS). MariaDB digunakan untuk menyimpan data dalam bentuk <it>table</it> yang dapat 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="17">
		<pagenum>10</pagenum>
		<segment>
			memiliki <it>relationship,</it> <it>key,</it> dan properti lainnya. Penulis tidak banyak melakukan optimasi, seperti <it>indexing,</it> pada <it>database</it> Kudo. Postman adalah suatu aplikasi yang dapat mengirim <it>request</it> HTTP dalam berbagai bentuk. Postman memudahkan penggunanya untuk mengirim <it>request</it> HTTP dengan berbagai tipe seperti POST, GET, PUT, DELETE, dan sebagainya. Penulis menggunakan aplikasi Postman dalam <it>browser</it> Google Chrome untuk <it>development</it> dan uji coba API yang sudah dibuat, baik itu dalam <it>environment</it> <it>local,</it> <it>test</it> <it>server,</it> maupun <it>production</it> <it>server.</it> Postman relatif lebih mudah digunakan daripada metode lain, seperti curl pada Linux. Sebagai tambahan, untuk mengevaluasi jalannya aplikasi <it>mobile</it> <it>app</it> Kudo, baik itu <it>mobile</it> <it>app</it> FO App maupun <it>mobile</it> <it>app</it> produk Kudo, penulis menggunakan Genymotion. Genymotion adalah salah satu <it>emulator</it> Android yang relatif mudah digunakan. Penulis mencoba aplikasi <it>mobile</it> <it>app</it> untuk mempelajari dan mengevaluasi kekurangan atau hal yang dapat diperbaiki dari API yang digunakan oleh <it>mobile</it> <it>app.</it> Hal ini terkait dengan performa yang diberikan API dan beban yang diterima <it>server.</it> Terdapat beberapa <it>tools</it> pendukung lain yang digunakan penulis dalam masa kerja praktik, seperti JIRA dan PHPMyAdmin. 
		</segment>
		<title><bo>2.1.5.</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>dan</bo> <bo>Hasil</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Dalam kerja praktik ini, penulis membangun API untuk aplikasi FO App yang terdiri dari beberapa <it>endpoint.</it> API ini dibangun dari awal. Secara garis besar, penulis membangun sebuah <it>web</it> <it>service.</it> API ini dibangun dengan <it>framework</it> Laravel. <it>Versioning</it> pada <it>project</it> ini menggunakan BitBucket, yaitu <it>hosting</it> <it>service</it> untuk <it>version</it> <it>control,</it> yang salah satunya adalah Git. Penulis menggunakan <it>environment</it> <it>local</it> dan <it>environment</it> <it>test</it> <it>server</it> untuk <it>development.</it> <it>Server</it> untuk API FO App diurus oleh penyelia penulis dan <it>head</it> dari divisi <it>back-end,</it> sehingga penulis sering berkoordinasi dengan kedua pihak tersebut. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="18">
		<pagenum>11</pagenum>
		<segment>
			Terdapat beberapa <it>feature</it> yang dikerjakan. <it>Feature</it> pertama adalah <it>authentication</it> yang terdiri dari <it>login,</it> <it>forgot</it> <it>password,</it> dan <it>reset</it> <it>password.</it> <it>Feature</it> kedua adalah absensi kunjungan FO terhadap agen. <it>Feature</it> ini terdiri dari <it>request</it> QR Code oleh aplikasi agen Kudo, absensi dengan akses internet, dan absensi tanpa akses internet. <it>Feature</it> ketiga adalah penampilan data agen. <it>Feature</it> ini terdiri dari <it>list</it> agen, <it>detail</it> data sebuah agen, statistik agen, <it>update</it> data agen, <it>search</it> terhadap agen berdasarkan <it>keyword,</it> dan <it>endpoint</it> pendukung lainnya. <it>Feature</it> terakhir adalah beberapa <it>feature</it> kecil pendukung aplikasi <it>mobile,</it> seperti informasi valid atau tidaknya <it>session,</it> informasi akun yang sedang <it>login,</it> <it>accomplishment</it> target kunjungan oleh akun yang sedang <it>login,</it> dan sebagainya. API yang penulis kerjakan perlu mengakses data dengan ukuran yang sangat besar. Penulis perlu mengimplementasikan algoritma se-efisien mungkin agar tercapai skalabilitas untuk jangka panjang. Untuk beberapa <it>feature,</it> seperti <it>feature</it> <it>forgot</it> dan <it>reset</it> <it>password</it> akun FO, API yang penulis kerjakan perlu menggunakan <it>mail</it> <it>service.</it> Oleh karena itu, penulis juga berkoordinasi dengan divisi <it>network</it> yang menyediakan dan mengkoordinasikan <it>server</it> serta <it>domain</it> yang digunakan untuk <it>mail.</it> Proyek <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App</it> dikerjakan oleh lebih dari satu <it>intern</it> dari beberapa divisi. Pekerjaan peserta kerja praktik lain juga mempengaruhi pekerjaan penulis. Penulis banyak berkoordinasi langsung dengan <it>intern</it> dari divisi <it>quality</it> <it>assurance</it> yang bertanggung jawab terhadap API. Penulis melaporkan <it>feature</it> berupa <it>endpoint</it> API yang sudah selesai agar dapat segera diuji oleh divisi <it>quality</it> <it>assurance.</it> Jumlah <it>bug</it> yang dilaporkan oleh divisi <it>quality</it> <it>assurance</it> tidaklah sedikit. Setiap <it>bug</it> akan dituliskan pada JIRA dan diperbaiki secepat mungkin oleh penulis. Proses ini terus berulang secara intensif. Penulis juga banyak berkoordinasi dengan divisi UI/UX karena berkaitan dengan data yang perlu ditampilkan setiap halaman aplikasi. Terkadang data yang ditampilkan terlalu besar dan membebani performa <it>web</it> <it>server</it> sehingga perlu didiskusikan kembali. Seringkali terdapat perubahan desain <it>mock-up</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="19">
		<pagenum>12</pagenum>
		<segment>
			yang berdampak besar pada desain API. Hal ini menyebabkan munculnya tugas baru, yaitu merevisi API. Divisi <it>front-end,</it> baik itu <it>web</it> dan <it>android</it> juga banyak berkoordinasi dengan penulis terkait bentuk data yang disediakan oleh API. Terkadang divisi <it>front-end</it> meminta bentuk data untuk diubah agar lebih mudah untuk diolah oleh aplikasi <it>front-end.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.2.</bo> <bo>Analisis</bo></title>
		<segment>
			Bagian ini akan membahas mengenai kesesuaian pelaksanaan kerja praktik dengan KAKP, kendala atau hambatan dalam kerja praktik, serta relevansi dengan perkuliahan di Fasilkom UI. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.1.</bo> <bo>Kesesuaian</bo> <bo>dan</bo> <bo>Perbedaan</bo> <bo>dengan</bo> <bo>KAKP</bo></title>
		<segment>
			Terdapat ketidaksesuaian pelaksanaan kerja praktik dengan KAKP, yaitu perbedaan <it>timeline</it> yang direncanakan dengan pengerjaan sesungguhnya. Pada <it>timeline</it> di KAKP, minggu kedua digunakan penuh untuk tahap <it>planning</it> untuk rancangan dan spesifikasi setiap <it>endpoint</it> API yang dibutuhkan untuk proyek FO App. Namun pada pelaksanaan sesungguhnya, penulis menyelesaikan lebih rancangan <it>endpoint</it> lebih dulu, selesai mengimplementasikan <it>feature</it> <it>authentication,</it> termasuk <it>forgot</it> dan <it>reset</it> <it>password,</it> dan mulai mengimplementasikan <it>feature</it> data agen. Minggu ketiga, yang pada KAKP direncanakan untuk implementasi <it>feature</it> <it>authentication,</it> pada pelaksanaan sesungguhnya digunakan untuk menyelesaikan sebagian besar implementasi <it>feature</it> data agen dan absensi. Pada masa ini, sebagian besar <it>feature</it> sudah terimplementasi, sehingga minggu-minggu selanjutnya lebih banyak digunakan untuk berbagai revisi terkait penambahan validasi parameter <it>request,</it> <it>bug</it> <it>fixing,</it> memperbaiki performa <it>query</it> terhadap <it>database,</it> dan mulai menyusun dokumentasi. Revisi juga banyak dilakukan terkait integrasi dengan API Kudo lainnya. Tujuan dari integrasi ini adalah memperbaiki performa sehingga beban terhadap <it>database</it> <it>server</it> lebih rendah. Perbedaan lain antara <it>timeline</it> KAKP dengan pelaksanaan sesungguhnya adalah pergeseran <it>timeline</it> untuk <it>feature</it> <it>forgot</it> <it>password</it> menjadi paling akhir. Perpindahan ini dilakukan ditengah masa kerja praktik berlangsung. Hal ini merupakan keputusan 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="20">
		<pagenum>13</pagenum>
		<segment>
			<it>lead</it> untuk proyek <it>intern</it> dengan mempertimbangkan kesulitan serta prioritas pentingnya <it>feature</it> lain. Perubahan ini relatif tidak mengganggu penulis pada pelaksanaan kerja praktik. Pengerjaan <it>feature</it> absensi juga mengalami banyak perubahan ditengah <it>sprint</it> berlangsung. Hal ini dikarenakan <it>feature</it> absensi adalah feature yang memiliki prioritas tertinggi dalam proyek FO App ini. Penulis dan tim <it>intern</it> divisi lain yang berada pada proyek FO App ini diharapkan mengusulkan suatu prosedur untuk absensi kunjungan FO kepada agen. Prosedur ini mendapat banyak usulan dari berbagai pihak agar lebih baik lagi, terutama setelah <it>mid</it> <it>presentation.</it> Masukan tersebut antara lain seperti kasus ketika <it>user</it> atau FO berada pada daerah dengan koneksi yang buruk, bagaimana sistem FO App sebelumnya mengatasi masalah kecurangan, dan sebagainya. Penulis juga melakukan <it>refactoring,</it> <it>bug</it> <it>fixing,</it> dan perubahan <it>code</it> untuk <it>security</it> yang lebih baik di waktu yang tersebar pada setiap <it>sprint.</it> Aktivitas tersebut direncanakan pada <it>timeline</it> di KAKP pada minggu-minggu terakhir setelah <it>final</it> <it>presentation.</it> Penulis merasa perlu memprioritaskan hal ini agar <it>endpoint</it> yang sudah dibuka oleh API dapat diuji oleh tim divisi <it>quality</it> <it>assurance</it> atau digunakan dengan baik oleh tim <it>front-end.</it> 
		</segment>
		<title><bo>2.2.2.</bo> <bo>Kendala</bo> <bo>dalam</bo> <bo>Pelaksanaan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo></title>
		<segment>
			Terdapat beberapa kendala yang dihadapi penulis dalam menjalani kerja praktik. Salah satu kendala adalah ukuran data yang digunakan oleh aplikasi di Kudo sangatlah besar. Hal ini menyebabkan penulis perlu berhati-hati mengimplementasikan <it>feature</it> yang memerlukan data dari <it>database,</it> terutama data yang merupakan gabungan dari lebih dari satu <it>table.</it> Penyusunan <it>query</it> yang tidak tepat, seperti <it>join</it> <it>table</it> yang berlebihan dapat menyebabkan <it>service</it> API atau <it>database</it> yang berhenti bekerja. Dari kendala ini, penulis belajar bahwa implementasi aplikasi dalam skala <it>enterprise</it> memerlukan ketelitian dan perhatian pada berbagai aspek, seperti <it>scalability.</it> 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="21">
		<pagenum>14</pagenum>
		<segment>
			Penulis juga perlu mempelajari beberapa <it>protocol</it> atau <it>library</it> yang digunakan <it>developer</it> API Kudo, seperti OAuth, Guzzle, dan sebagainya. Mengingat dalam implementasi API itu sendiri dapat muncul berbagai bug atau ketidaksesuaian, penulis merasa perlu mempelajari komponen-komponen tersebut dengan cepat agar memiliki waktu yang cukup untuk hal-hal yang tidak terduga. Kendala lain yang dihadapi penulis adalah penulis membutuhkan waktu untuk mempelajari karakteristik implementasi aplikasi yang digunakan oleh <it>developer</it> perusahaan. Hal ini mencakup hal teknis yang detail seperti <it>format</it> <it>response</it> <it>endpoint,</it> penggunaan <it>helper</it> <it>class,</it> struktur <it>project,</it> penggunaan <it>model,</it> struktur <it>conditional,</it> penggunaan <it>migration,</it> dokumentasi, dan sebagainya. Proyek FO App yang dikerjakan <it>intern</it> pada akhirnya akan diwariskan kepada <it>developer</it> Kudo. Penulis merasa perlu untuk memastikan bahwa proyek tersebut dapat dengan mudah diadopsi dan dikembangkan lebih lanjut oleh <it>developer</it> Kudo. 
		</segment>
		<title><bo>2.2.3.</bo> <bo>Relevansi</bo> <bo>dengan</bo> <bo>Perkuliahan</bo> <bo>di</bo> <bo>Fasilkom</bo> <bo>UI</bo></title>
		<segment>
			Terdapat beberapa mata kuliah di Fasilkom UI yang terkait dan membantu penulis dalam melaksanakan kerja praktik. Mata kuliah tersebut mencakup Layanan Aplikasi Web, Perancangan dan Pemrograman Web, Basis Data, dan Proyek Perangkat Lunak. Terdapat beberapa mata kuliah lain yang bersifat sebagai pilar dasar tentang bagaimana cara berpikir yang benar dalam membangun sebuah aplikasi, seperti Struktur Data dan Algoritma, Dasar Dasar Pemrograman. Mata kuliah seperti Sistem Operasi dan Pemrograman Sistem juga membantu penulis dalam hal-hal teknis menggunakan <it>environment</it> Linux, <it>shell,</it> dan sebagainya. Penulis memiliki pekerjaan membangun sebuah web service. Oleh karena itu, mata kuliah terkait teknologi aplikasi <it>web</it> sangat membantu penulis dalam menjalani kerja praktik. Layanan Aplikasi Web (LAW) adalah mata kuliah yang menurut penulis paling relevan. Mata kuliah LAW mempelajari dasar membangun <it>web</it> <it>service,</it> baik itu teori atau praktek. Dalam mata kuliah LAW, penulis mempelajari tipe <it>web</it> <it>service</it> seperti SOAP dan REST, serta implementasi <it>web</it> <it>service</it> menggunakan Java EE. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="22">
		<pagenum>15</pagenum>
		<segment>
			Meskipun bahasa pemrograman yang digunakan berbeda dengan yang digunakan pada kerja praktik, penulis memiliki dasar teori yang cukup untuk mengerti tujuan dari <it>web</it> <it>service</it> yang akan dibangun. Penulis juga terbantu dengan mata kuliah Perancangan dan Pemrograman Web (PPW). PPW mempelajari kemampuan dasar membangun aplikasi <it>web</it> dengan berbagai bahasa pemrograman, termasuk PHP <it>native</it> ataupun menggunakan <it>framework.</it> Karena <it>database</it> merupakan salah satu komponen penting dalam aplikasi <it>web,</it> mata kuliah Basis Data (Basdat) juga sangat membantu penulis dalam masa kerja praktik. Dalam mata kuliah Basdat, penulis mempelajari bagaimana data disimpan dalam <it>table,</it> properti-properti dalam <it>table,</it> <it>relationship</it> antar <it>table,</it> penyusunan SQL, operasi <it>join</it> <it>table,</it> dan sebagainya. Dalam membangun API untuk aplikasi baru FO App, penulis juga merancang beberapa <it>table.</it> Selain itu, ilmu dari Basdat juga berguna dalam menyusun bagaimana aplikasi mengakses data dari <it>database</it> dengan baik dan benar. Dalam mata kuliah Proyek Perangkat Lunak (PPL), penulis juga membangun sebuah aplikasi <it>web</it> yang termasuk aspek <it>front-end</it> dan <it>back-</it> <it>end</it> dengan Laravel. Penulis pertama kali mendapat pengalaman langsung dengan <it>framework</it> Laravel pada mata kuliah PPL ini. Mata kuliah pada tahun pertama dan kedua berkontribusi dalam membangun dasar berpikir yang baik dalam <it>programming.</it> Dalam mata kuliah Struktur Data dan Algoritma (SDA), penulis mempelajari mengenai kompleksitas algoritma. Hal ini sangat berguna untuk membangun aplikasi yang <it>scalable</it> sehingga memiliki performa yang baik meskipun mengolah data yang besar. Mata kuliah <it>programming</it> yang paling dasar, yaitu Dasar Dasar Pemrograman (DDP), juga berkontribusi dalam membangun cara berpikir serta logika yang baik dalam <it>programming.</it> Meskipun tidak signifikan, mata kuliah seperti Sistem Operasi (OS) dan Pemrograman Sistem (Sysprog) juga berkontribusi dalam mengajarkan penulis bagaimana bekerja menggunakan <it>shell</it> dan bagaimana berhadapan dengan <it>environment</it> <it>server</it> yang menggunakan distribusi Linux. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="23">
		<pagenum>16</pagenum>
		<title><bo>BAB</bo> <bo>3</bo></title>
		<title><bo>PENUTUP</bo></title>
		<title><bo>3.1.</bo> <bo>Kesimpulan</bo></title>
		<segment>
			Untuk memenuhi mata kuliah kerja praktik, penulis mendaftar pada beberapa perusahaan, yaitu GDP Labs, Bukalapak, Blibli, YesBoss, Dekoruma, dan PT. Kudo Teknologi Indonesia (Kudo). Penulis diterima di Kudo dan bekerja sebagai <it>back-end</it> API <it>developer</it> <it>intern</it> di perusahaan. Penulis membangun Application Program Interface (API) untuk aplikasi Kudo Companion atau Field Officer App. Aplikasi tersebut dibuat untuk membantu pekerjaan <it>field</it> <it>officer</it> Kudo dalam mengawasi kinerja agen Kudo. Pengerjaan proyek terdiri dari beberapa tahap mulai dari perancangan, implementasi setiap <it>feature,</it> hingga perbaikan berbagai <it>bug.</it> Penulis belajar bahwa performa atau <it>response</it> <it>time</it> API merupakan faktor penting dalam sistem <it>e-commerce.</it> Oleh karena itu, penulis perlu berhati-hati dalam merancang <it>query</it> yang akan dieksekusi kepada <it>database.</it> Penulis juga menggunakan beberapa teknologi dan <it>tools</it> seperti PHP, Laravel, MariaDB, Postman, JIRA. Dalam mengerjakan proyek ini, penulis juga terbantu dengan beberapa mata kuliah yang penulis pernah ambil, seperti Layanan Aplikasi Web, Perancangan dan Pemrograman Web, Basis Data, Proyek Perangkat Lunak, dan sebagainya. Dari pelaksanaan kerja praktik ini, penulis belajar banyak hal. Dalam hal teknis, penulis belajar bagaimana membangun aplikasi yang riil akan digunakan dalam perusahaan dan oleh <it>user.</it> Pembelajaran dalam hal non teknis mencakup mengamati budaya <it>startup,</it> menganalisis dengan baik kebutuhan <it>user,</it> serta berkomunikasi dengan <it>developer</it> lain. 
		</segment>
		<title><bo>3.2.</bo> <bo>Saran</bo></title>
		<segment>
			Pengalaman kerja praktik yang telah dilalui oleh mahasiswa tahun ketiga dalam perkuliahan di Fasilkom sangatlah berharga. Pengalaman tidak hanya mencakup pengalaman mencari tempat kerja praktik, namun juga bagaimana karakteristik 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="24">
		<pagenum>17</pagenum>
		<segment>
			pekerjaan dalam suatu divisi bidang tertentu, materi kuliah yang membantu pekerjaan dalam perusahaan, ataupun pengalaman berinteraksi dengan <it>client.</it> Ada baiknya pengalaman berharga ini juga dapat dibagikan kepada mahasiswa tahun-tahun sebelumnya. Adanya suatu wadah untuk saling berbagi pengalaman kerja praktik sangatlah penting, baik itu dalam bentuk sebuah acara terbuka dalam fakultas ataupun media digital untuk mendokumentasikan intisari pengalaman kerja praktik ini. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="25">
		<pagenum>18</pagenum>
		<title><bo>DAFTAR</bo> <bo>REFERENSI</bo></title>
		<segment>
			[1] PT. KUDO Teknologi Indonesia. (2016). Apa itu Kudo. [online] Tersedia di: https://kudo.co.id/apa-itu-kudo. [Diakses 21 Nov. 2016]. [2] Rouse, Margaret. (2014). <it>Application</it> <it>Program</it> <it>Interface</it> (API). [online] Tersedia di: http://searchexchange.techtarget.com/definition/application- program-interface. [Diakses 21 Nov. 2016]. 
		</segment>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="26">
		<pagenum>viii</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>1</bo></title>
		<title><bo>KERANGKA</bo> <bo>ACUAN</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="27">
		<segment>
			<bo>Kerangka</bo> <bo>Acuan</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> Adrianus Saga Ekakristi 1306409476 Ilmu Komputer saga.ekakristi@gmail.com/+6285216616696 <bo>1.</bo> <bo>Judul</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>:</bo> <bo>Pengembangan</bo> <it><bo>Application</bo></it> <it><bo>Programming</bo></it> <it><bo>Interface</bo></it> <it><bo>(API)</bo></it> <bo>untuk</bo> <bo>Aplikasi</bo> <it><bo>Kudo</bo></it> <it><bo>Companion</bo></it> <bo>(<it>Field</bo></it> <it><bo>Officer</bo></it> <it><bo>App)</bo></it> Tempat Kerja Praktik Nama Perusahaan: PT. KUDO TEKNOLOGI INDONESIA Alamat: Jl. Yado 1 No. 7, Radio Dalam, Gandaria Utara, Kebayoran Baru, Jakarta Selatan, 12140 Telepon/Fax: +62-21-27513980 Website: www.kudo.co.id Waktu Pelaksanaan KP Periode : 13 Juni 2016 – 19 Agustus 2016  Hari dan Jam Kerja : Senin – Jumat, 09.00 – 18.00  Penyelia Kerja Praktik Nama : Sepry Haryandi Deskripsi Tempat KP Jabatan: <it>Backend</it> <it>Engineer</it> <it>Junior</it> <it>Lead</it> Telepon: 081319366610 e-mail: sepry@kudo.co.id Kudo, yang berdiri pada Juli 2014, merupakan perusahaan <it>startup</it> yang berbasis di Indonesia. Kudo bertujuan mengembangkan solusi praktis untuk <it>marketplace</it> dan ekosistem pembayaran di Indonesia dengan bekerja sama dengan perusahaan <it>e-commerce,</it> sehingga memungkinkan perbelanjaan <it>e-</it> <it>commerce</it> kepada jutaan masyarakat Indonesia yang tidak memiliki akses atau tidak mau bertransaksi online. Kudo menawarkan beragam produk, seperti barang-barang elektronik, pakaian, perhiasan, peralatan rumah tangga, bahan makanan, perlengkapan kantor, <it>voucher,</it> pulsa, hingga pembayaran berbagai macam tagihan. Konsumen bisa melakukan transaksi secara konvensional dengan metode pembayaran tunai kepada agen Kudo [1]. Divisi <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> <it>(Application</it> <it>Program</it> <it>Interface)</it> di Kudo berperan dalam merancang dan mengimplementasi <it>API</it> yang menye`diakan data bagi seluruh aplikasi Kudo. Divisi <it>API</it> terdiri dari tiga sub divisi, yaitu <it>Online</it> <it>Products,</it> <it>Travel</it> <it>and</it> <it>Utilities,</it> dan <it>Internal.</it> Dalam kesempatan kerja praktik saya di Kudo kali ini, saya akan mempelajari, merancang, dan mengimplementasi sistem API yang efisien dan <it>scalable.</it> Saya akan mempelajari hal tersebut melalui pengembangan aplikasi <it>Kudo</it> <it>Companion</it> (<it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App).</it> 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="28">
		<segment>
			Ruang Lingkup Kerja Praktik Saya bekerja di PT. KUDO TEKNOLOGI INDONESIA sebagai <it><bo>Back</bo></it> <it><bo>End</bo></it> <it><bo>API</bo></it> <it><bo>(Application</bo></it> <it><bo>Program</bo></it> <it><bo>Interface)</bo></it> <it><bo>Developer</bo></it> <it><bo>Intern.</bo></it> Berikut adalah ruang lingkup pekerjaan saya sebagai intern:   Mengembangkan sistem server PHP yang efisien dan <it>scalable.</it>    Melakukan optimisasi dan <it>refactoring</it> terhadap <it>source</it> <it>code.</it>    Mengimplementasi <it>API</it> untuk sistem Kudo.   Pada masa <it>internship</it> ini. saya akan mengerjakan proyek <it>Kudo</it> <it>Companion,</it> yaitu aplikasi yang akan digunakan oleh <it>field</it> <it>officer</it> Kudo untuk mengontrol dan meningkatkan produktivitas agen-agen Kudo. <bo>2.</bo> <bo>Rencana</bo> <bo>Jadwal</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <it>Internship</it> yang saya jalani dimulai dari Senin 13 Juni 2016 hingga Jumat 19 Agustus 2016. Berikut adalah rencana jadwal aktivitas saya selama magang: <bo>Tabel</bo> <bo>1.1</bo> <bo>Rencana</bo> <bo>Jadwal</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> Waktu Minggu 1: 13 Juni 2016 Pengenalan umum dari PT. KUDO TEKNOLOGI INDONESIA. Materi yang disampaikan adalah: Rencana Kerja Informasi umum mengenai Kudo     <it>Business</it> <it>process</it> dari Kudo.  Minggu 1: 14 Juni 2016 – 15 Juni  2016  Pengenalan INDONESIA. Materi yang disampaikan adalah: <it>technology</it> <it>stack</it> dari PT. KUDO TEKNOLOGI Minggu 1: 16 Juni 2016 Minggu 1: 17 Juni 2016 Minggu 2: 20 Juni 2016 – 26 Juni  2016  Minggu 3: 27 Juni 2016 –  3  Juli  2016   Minggu 4 dan 5: 4 Juli 2016 – 17  Juli 2016  Minggu  6  dan  7:  18  Juli  2016  –  31 Juli 2016    <it>Development</it> <it>process</it>     <it>Technology</it>  <it>stack</it>  Kudo  dari  sisi  <it>front</it>  <it>end,</it>  <it>back</it>  <it>end,</it>  <it>networking,</it> hingga <it>quality</it> <it>assurance</it>   Pelatihan penggunaan <it>tools</it> Git dan JIRA.  Mempelajari <it>framework,</it> <it>tools</it> dan <it>library</it> yang digunakan divisi <it>Back</it> <it>End</it> <it>API.</it> <it>Briefing</it> dan <it>brainstorming</it> ide untuk proyek <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App</it> dengan divisi produk dan seluruh divisi teknologi yang terkait dalam proyek. Tahap <it>planning</it> untuk <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App.</it>   Merancang desain <it>endpoint</it> dan spesifikasi <it>API</it>    Merencanakan  mekanisme  dalam  aplikasi  secara  detil,  seperti autentikasi, absensi, aspek keamanan, dan sebagainya  <it>Sprint</it> pertama pengembangan aplikasi <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App.</it>   Fitur autentikasi atau <it>login</it>  Sprint</it> kedua pengembangan aplikasi <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App.</it>   Fitur absensi kunjungan <it>field</it> <it>officer</it> terhadap agen Kudo  Sprint</it> ketiga pengembangan aplikasi <it>Field</it> <it>Officer</it> <it>App.</it>   Fitur list agen    Fitur <it>detail</it> profil agen    Fitur <it>update</it> profil agen  
		</segment>
		<pagenum>2</pagenum>
	</page>
	<page id="29">
	</page>
	<page id="30">
		<pagenum>ix</pagenum>
		<title><bo>LAMPIRAN</bo> <bo>2</bo></title>
		<title><bo>LOG</bo> <bo>KERJA</bo> <bo>PRAKTIK</bo></title>
		<footer><bo>Universitas</bo> <bo>Indonesia</bo></footer>
	</page>
	<page id="31">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 13 Juni 2016 – 17 Juni 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 13 Juni 2016 10:00 - 18.00 Selasa, 14 Juni 2016 Rabu, 15 Juni 2016 Kamis, 16 Juni 2016 10:00 - 12.00 13:00 – 18:00  10:00 - 12.00 13:00 – 18:00  08:30 – 17:00          17:00 – 18:00  Pengenalan secara umum KUDO.   Pengenalan visi dan misi    Pengenalan struktur organisasi    Pengenalan etika kerja perusahaan dan  peraturan terkait lainnya Pengenalan teknologi KUDO secara garis besar.   Pengenalan <it>product</it> <it>development</it> <it>process</it> di  
		</segment>
		<title>KUDO</title>
		<segment>
			  Pengenalan <it>software</it> <it>development</it> <it>life</it> <it>cycle</it> di  
		</segment>
		<title>KUDO</title>
		<segment>
			  Pengenalan perkembangan <it>technology</it> <it>stack</it>  di KUDO oleh <it>tech</it> <it>evangelist</it>  Pengenalan divisi-divisi teknologi KUDO.   Pengenalan <it>release</it> <it>process</it> di KUDO    Pengenalan divisi teknologi oleh masing- masing kepala divisi. Terdiri dari <it>API,</it> <it>CMS,</it> Data, <it>Network</it> &amp; <it>Infrastructure</it> Pengenalan <it>tools.</it>   Pelatihan JIRA    Pelatihan Git   Pengenalan divisi-divisi teknologi KUDO.   Pengenalan divisi teknologi oleh masing- masing kepala divisi. Terdiri dari Web, UI/UX, <it>Quality</it> <it>Assurance</it> Masuk ke divisi <it>Back</it> <it>End.</it> Mempersiapkan <it>tools</it> dan <it>environment</it> kerja.   Mempersiapkan <it>tools</it> Source Tree, Laravel,  XAMPP, MariaDB  Meeting pembahasan garis besar <it>project</it> Kudo Companion / Field Officer App dengan <it>Project</it> <it>Lead.</it> 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="32">
	</page>
	<page id="33">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 20 Juni 2016 – 24 Juni 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 20 Juni 2016 Selasa, 21 Juni 2016 08:30 - 12.00 13:00 – 19:00  08:30 - 12.00 13:00 – 19:00  Rabu, 22 Juni 2016 08:30 - 12.00 Mulai membangun <it>source</it> <it>code</it> <it>API</it> untuk project Kudo Companion.   Membangun <it>source</it> <it>code</it> dengan Laravel  versi 5   Membuat migrasi untuk <it>table</it> fitur session  <it>login</it> pada <it>database</it>  Memulai implementasi fitur <it>Login.</it>   Membuat route untuk fitur <it>login</it> (/auth/login)    Bereksperimen dengan <it>library</it> OAuth2 oleh  lucadegasperi   Design <it>API</it> <it>return</it> <it>code</it> untuk fitur <it>login</it>  Eksperimen metode enkripsi dan dekripsi untuk komunikasi antara <it>front</it> <it>end</it> dan <it>back</it> <it>end</it> (<it>API).</it>   Mencoba algoritma AES 256 CBC.  Mengalami kegagalan karena implementasi berbeda yang tidak <it>compatible.</it>   Mencoba algoritma AES 128 (Rijndael).  Berhasil dan dipakai  <it>Push</it> <it>source</it> <it>code</it> menuju <it>repository</it> yang baru serta <it>deployment</it> ke test server. Membuat migrasi untuk table fitur <it>forgot</it> <it>password.</it> Mempelajari sistem perhitungan performa Agen pada sistem <it>CMS</it> KUDO saat ini. Diskusi implementasi perhitungan performa agen yang lebih efisien menggunakan <it>cron</it> <it>job.</it> Melanjutkan fitur <it>login.</it>   Implementasi protokol OAuth2 pada <it>routing</it> dan <it>endpoint</it> <it>login</it>   Mengubah return value <it>exception</it> oleh  
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="34">
	</page>
	<page id="35">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 27 Juni 2016 – 1 Juli 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 27 Juni 2016 Selasa, 28 Juni 2016 Rabu, 29 Juni 2016 08:30 - 12.00 13:00 – 19:00  08:30 - 15.00 15:00 – 19:00      08:30 - 12.00 13:00 – 15:00    Melanjutkan implementasi fitur list dan <it>detail</it> <it>agent.</it>     Implementasi <it>endpoint</it> transaksi agen bulan ini Implementasi <it>endpoint</it> performa agen bulan ini   Revisi <it>endpoint</it> transaksi agen dengan  menambahkan <it>pagination</it>  Memulai implementasi fitur absensi.   Membuat migrasi <it>table</it> <it>database</it> untuk fitur  absensi     Implementasi <it>endpoint</it> untuk <it>request</it> QR Code dari <it>device</it> <it>agent</it> Implementasi <it>endpoint</it> untuk <it>scan</it> <it>QR</it> <it>Code</it> dari device <it>field</it> <it>officer</it> Revisi fitur list <it>agent.</it>   Menambahkan <it>filter</it> berdasarkan absensi  (sudah absen dan belum absen)   Menambahkan <it>filter</it> berdasarkan performa  <it>agent</it>  Implementasi fitur <it>update</it> profil <it>agent</it> / survey <it>agent.</it> Mempelajari <it>global</it> <it>exception</it> <it>handling</it> pada Laravel untuk mengubah seluruh <it>response</it> ketika <it>exception</it> menjadi bentuk JSON. Revisi fitur <it>update</it> profil agent.   Menambahkan <it>field</it> alamat dan instansi    Memastikan <it>field</it> pekerjaan sudah tepat pada  <it>database</it>  Memulai implementasi validasi parameter <it>API.</it>   Validasi pada <it>endpoint</it> autentikasi  
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="36">
	</page>
	<page id="37">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 4 Juli 2016 – 8 Juli 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 4 Juli 2016 08:30 - 15.00 15:00 - 19.00 Selasa, 5 Juli 2016 08:30 - 15.00  15:00 – 19:00  Rabu, 6 Juli 2016 Kamis, 7 Juli 2016 - - Menambahkan validasi parameter <it>API.</it>   Menolak parameter NIS agen yang tidak valid  pada fitur absensi   Validasi karakter maksimum dan minimum  pada <it>edit</it> profil <it>agent</it>   Validasi format numerik untuk <it>page</it> pada  <it>endpoint</it> transaksi  Memulai dokumentasi pada <it>source</it> <it>code.</it> Mencoba phpDocumentor untuk me-<it>generate</it> dokumentasi <it>source</it> <it>code</it> berdasarkan <it>comment.</it> Revisi mekanisme pengiriman email menggunakan <it>queue</it> untuk meningkatkan performa <it>response</it> <it>time.</it>   Mencoba implementasi Redis (<it>in-memory</it>  <it>data</it> <it>store).</it> Tidak jadi digunakan karena <it>set-</it> <it>up</it> yang melibatkan <it>server</it>   Mencoba <it>synchronuous</it> <it>queue</it> (<it>built-in</it>  Laravel). Digunakan.  Revisi <it>request</it> <it>method</it> pada <it>endpoint</it> untuk fitur <it>update</it> profil <it>agent</it> dari POST menjadi PUT sehingga mengikuti arsitektur REST. Revisi konflik pada validasi parameter OAuth2. Revisi <it>http</it> <it>return</it> <it>code</it> pada error yang disebabkan library OAuth2 mengikuti konvensi standard API yang selalu memiliki nilai 200 (OK). Libur Lebaran Libur Lebaran Jumat, 8 Juli 2016 08:30 – 13:00  Menambahkan validasi untuk parameter <it>API.</it>   Nilai  maksimum  dan  minimum  untuk  parameter <it>longitude</it> dan <it>latitude</it> 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="38">
	</page>
	<page id="39">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 11 Juli 2016 – 15 Juli 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 11 Juli 2016 08:30 - 19.00 Selasa, 12 Juli 2016 08:30 - 12.00 13:00 - 19.00 Rabu, 13 Juli 2016 08:30 - 17.00 Revisi fitur email <it>forgot</it> <it>password</it> menggunakan akun dan SMTP Kudoplex. Mengukur performa pengiriman email <it>forgot</it> <it>password</it> dengan menggunakan <it>queue.</it> Membandingkan juga performa pada lokal dan <it>server.</it> Meningkatakan <it>security</it> dengan menerapkan enkripsi pada <it>QR</it> <it>Code</it> untuk fitur absensi. Menambahkan <it>field</it> <it>avatar</it> (<it>profile</it> <it>picture)</it> pada fitur list <it>agent.</it> Memulai implementasi <it>API</it> untuk <it>main</it> <it>menu.</it>   <it>Endpoint</it> untuk info akun yang sedang <it>login</it>    <it>Endpoint</it> untuk cek status <it>session</it> (masih  <it>valid</it> atau sudah <it>timeout)</it> Revisi mekanisme absensi dengan menambahkan waktu toleransi untuk koneksi yang bermasalah. Memperbaiki <it>query</it> untuk data performa <it>agent</it> bulan ini. Memulai dokumentasi <it>raw</it> <it>SQL</it> <it>query</it> pada setiap <it>endpoint.</it> Mempersiapkan integrasi pengambilan data performa <it>agent</it> dengan <it>API</it> divisi CMS yang berbasis <it>cron</it> <it>job.</it>   Menambahkan dependensi Guzzle versi 6    Mencoba penggunaan Guzzle  Menambah validasi untuk fitur <it>reset</it> <it>password.</it> Membuat konfigurasi baru untuk memilih antara 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="40">
	</page>
	<page id="41">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 18 Juli 2016 – 22 Juli 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 18 Juli 2016 Selasa, 19 Juli 2016 08:30 - 16.00 16:00 – 18.00            18:00 – 20.00  08:30 - 15.00 15:00 - 19.00 Rabu, 20 Juli 2016 08:30 - 15.00 Melanjutkan persiapan <it>Mid</it> <it>Presentation.</it>   Mempersiapkan video demo aplikasi    Revisi slide presentasi    Revisi progress per divisi   <it>Mid</it> <it>Presentation</it> bersama dengan tim project Kudo Companion / Field Officer App. Audience terdiri dari CEO, perwakilan masing-masing divisi teknologi, tim <it>product,</it> dan para mentor. Setelah presentasi ini, tim mendapatkan banyak feedback. Konsultasi sistem absensi pada aplikasi Kudobox terdahulu dengan <it>Head</it> divisi <it>Back</it> <it>End.</it> Konsultasi penggunaan <it>pagination</it> dengan <it>ORM</it> <it>Eloquent</it> <it>model</it> yang efisien dengan <it>Head</it> divisi <it>API.</it> <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code.</it>   Menspesifikasikan <it>fields</it> pada Eloquent  <it>model</it> agar tidak menarik seluruh <it>field</it>   Merapikan struktur <it>conditional</it> <it>branching</it>  pada seluruh <it>controller</it>  Revisi mekanisme absensi dengan mengadopsi mekanisme pada Kudobox.   Merevisi design <it>table</it> <it>database</it>    Merevisi format <it>QR</it> <it>Code</it>    Merevisi validasi dengan mekanisme baru  Implementasi fitur absensi untuk kasus koneksi buruk atau offline.     Implementasi kasus <it>agent</it> <it>offline</it> dan <it>field</it> <it>officer</it> <it>offline</it> Implementasi kasus <it>agent</it> <it>online</it> dan <it>field</it> <it>officer</it> <it>offline</it> 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="42">
	</page>
	<page id="43">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 25 Juli 2016 – 29 Juli 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 25 Juli 2016 08:30 - 12.00 13:00 – 19.00    Revisi pengambilan dan pengolahan data performa <it>agent</it> dari <it>API</it> divisi <it>CMS.</it>   Revisi kategori yang ditampilkan   Memulai implementasi <it>sort</it> list <it>agent.</it> Implementasi <it>sort</it> <it>agent</it> berdasarkan nama   Membuat <it>endpoint</it> baru pada <it>routing</it>      Implementasi <it>sort</it> <it>agent</it> berdasarkan performa / total transaksi Selasa, 26 Juli 2016 08:30 - 19.00 Mencoba menyelesaikan isu <it>response</it> <it>time</it> yang lama pada integrasi dengan <it>API</it> dari divisi <it>CMS.</it> Rabu, 27 Juli 2016 08:30 - 16.00   Membandingkan <it>response</it> <it>time</it> mekanisme  penghitungan manual dengan pengambilan  data dari <it>API</it> <it>CMS</it>    Membandingkan <it>response</it> <it>time</it> untuk kasus  jumlah <it>agent</it> sedikit dan banyak   Menganalisa letak eksekusi <it>code</it> yang  menyebabkan <it>response</it> <it>time</it> lama Menyelesaikan isu <it>response</it> <it>time</it> yang lama pada integrasi dengan <it>API</it> dari divisi <it>CMS.</it>   Diskusi dengan tim divisi <it>CMS</it> untuk  mekanisme penyimpanan data performa <it>agent</it>   Merevisi mekanisme pengambilan data  performa <it>agent</it> langsung menuju <it>table</it> pada <it>database</it> dan menyusun <it>query</it> dengan Eloquent yang lebih kompleks   Melakukan <it>testing</it> terhadap <it>response</it> <it>time</it>  mekanisme yang baru  <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code.</it>   Menambahkan migrasi untuk <it>table</it> informasi  absensi terakhir per <it>agent</it> agar pengambilan  info  
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="44">
		<segment>
			 16:00 - 19.00 Kamis, 28 Juli 2016 08:30 - 15.00 15:00 - 19.00 Jumat, 29 Juli 2016 08:30 – 19:00   Memulai implementasi <it>API</it> untuk <it>main</it> <it>menu.</it> Revisi implementasi fitur list <it>agent.</it>   Merapikan <it>helper</it> <it>class</it> untuk pengambilan  data <it>agent</it>   Menambahkan informasi sudah atau belum  absen  <it>Bug</it> <it>fixing</it> untuk kasus format <it>QR</it> <it>Code</it> yang tidak valid pada fitur absensi. <it>Improvement</it> pada fitur absensi untuk kasus koneksi buruk atau <it>offline</it> dengan <it>random</it> <it>token.</it> Menambahkan <it>endpoint</it> untuk <it>API</it> <it>main</it> <it>menu,</it> yaitu jumlah <it>agent</it> yang sudah dan belum diabsen. Revisi <it>API</it> untuk fitur <it>login</it> dengan menambahkan opsi <it>login</it> dengan nomor <it>handphone.</it> <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code,</it> yaitu menutup <it>endpoint</it> yang tidak digunakan. Implementasi pencatatan waktu <it>field</it> <it>officer</it> ketika telah melakukan <it>survey</it> <it>agent.</it> Memulai revisi implementasi mekanisme menentukan relasi <it>agent</it> terhadap <it>field</it> <it>officer</it> dari <it>referral</it> <it>code</it> menjadi teritori.   Revisi terhadap <it>endpoint</it> fitur list dan <it>search</it>  <it>agent</it>   Revisi  terhadap  validasi  <it>endpoint</it>  fitur  detail  transaksi  <it>agent,</it>  performa  <it>agent,</it>  <it>agent,</it> <it>update</it> profil <it>agent,</it> absensi   Design  <it>API</it>  <it>return</it>  <it>code</it>  baru  untuk  kasus  <it>exception</it> akibat teritori  Implementasi <it>response</it> dalam bentuk JSON untuk <it>exception</it> yang disebabkan kesalahan <it>routing.</it> <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code.</it>   Menggunakan referensi absensi terakhir pada  fitur <it>search</it> agar lebih efisien 
		</segment>
		<pagenum>2</pagenum>
	</page>
	<page id="45">
	</page>
	<page id="46">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 1 Agustus 2016 – 5 Agustus 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 1 Agustus 2016 08:30 - 12.00 13:00 – 19.00    Selasa, 2 Agustus 2016 08:30 - 19.00 Rabu, 3 Agustus 2016 08:30 - 19.00 <it>Bug</it> <it>Fixing.</it>   <it>Exception</it> karena variabel yang tidak  terdefinisi pada fitur <it>login</it>   Validasi yang tidak aktif untuk parameter  OAuth2 pada fitur <it>forgot</it> <it>password</it>  Revisi <it>API</it> untuk <it>main</it> <it>menu,</it> yaitu menambahkan informasi waktu terakhir <it>field</it> <it>officer</it> melakukan absensi. Revisi fitur list <it>agent,</it> yaitu mengganti total transaksi bulan ini menjadi total traksaksi bulan lalu. Melanjutkan dokumentasi <it>source</it> <it>code</it> untuk seluruh <it>function</it> pada <it>source</it> <it>code.</it>   Dokumentasi <it>controller</it> dan <it>helper</it> fitur <it>login</it>    Dokumentasi <it>controller</it> fitur absensi    Dokumentasi <it>controller</it> dan <it>helper</it> fitur list  <it>agent,</it> detail <it>agent,</it> transaksi, performa, <it>update</it> profil   Dokumentasi <it>helper</it> untuk enkripsi dan  dekripsi, validasi, <it>API</it> <it>response</it>  Revisi penentuan kategori performa <it>agent</it> untuk kasus jumlah transaksi tepat pada <it>lower</it> atau <it>upper</it> <it>bound.</it> <it>Bug</it> <it>Fixing.</it>   Validasi untuk <it>pagination</it> pada list <it>agent</it>    Kasus teritori lebih dari satu untuk seorang  <it>field</it> <it>officer</it>   Kasus teritori seorang <it>field</it> <it>officer</it> tidak  memiliki <it>field</it> <it>officer</it>   Kesalahan <it>API</it> <it>return</it> <it>code</it>  
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="47">
	</page>
	<page id="48">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 8 Agustus 2016 – 12 Agustus 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 8 Agustus 2016 08:30 - 16.00 16:00 – 18.00          18:00 – 20.00  Melanjutkan persiapan <it>Final</it> <it>Presentation.</it>   Revisi slide presentasi    Persiapan demo aplikasi   <it>Final</it> <it>Presentation.</it> Dihadiri oleh seluruh tim <it>project</it> Kudo Companion / Field Officer App, CEO, divisi <it>sales,</it> perwakilan divisi teknologi, divisi <it>product,</it> dan para mentor. <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code.</it>   Pemetaan sebagian besar nilai <it>variable</it> <it>config</it>  kepada <it>file</it> <it>environment</it> sehingga lebih mudah dimodifikasi pada <it>server</it> Selasa, 9 Agustus 2016 08:30 - 19.00 <it>Refactor</it> <it>source</it> <it>code.</it>   Menata ulang struktur <it>folder</it> <it>model</it>    Melanjutkan pemetaan <it>variable</it> <it>config</it>  kepada <it>environment</it>   Revisi parameter <it>function</it> <it>helper</it> <it>API</it> menjadi  bentuk <it>dictionary</it> sehingga lebih fleksibel   Menutup <it>endpoint</it> untuk <it>test</it> yang sudah  tidak terpakai   Menghapus <it>variable</it> pada <it>config</it> yang sudah  tidak terpakai  Revisi validasi pada format <it>QR</it> <it>Code</it> untuk fitur absensi. Revisi <it>table</it> <it>record</it> absensi pada <it>database.</it>   Membuat migrasi <it>table</it> untuk menyimpan  informasi absensi terakhir per <it>field</it> <it>officer</it>    Mengubah nama <it>table</it> absensi terakhir per  <it>agent</it>  Revisi <it>API</it> untuk fitur <it>detail</it> <it>agent,</it> yaitu menambah 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
		<segment>
			Rabu, 10 Agustus 2016 08:30 - 19.00 
		</segment>
	</page>
	<page id="49">
	</page>
	<page id="50">
		<segment>
			<bo>Log</bo> <bo>Kerja</bo> <bo>Praktik</bo> <bo>Semester</bo> <bo>Gasal</bo> <bo>2016/2017</bo> 15 Agustus 2016 – 19 Agustus 2016  NPM / Nama Tempat KP Judul KP : 1306409476 / Adrianus Saga Ekakristi : PT. Kudo Teknologi Indonesia / <it>Back</it> <it>End</it> <it>API</it> : Pengembangan <it>Application</it> <it>Programming</it> <it>Interface</it> <it>(API)</it> untuk Aplikasi Kudo Companion / Field Officer App <bo>Hari,</bo> <bo>Tanggal</bo> <bo>Waktu</bo> <bo>Deskripsi</bo> <bo>Pekerjaan</bo> Senin, 15 Agustus 2016 08:30 – 15:00        15:00 – 19:00  Selasa, 16 Agustus 2016 Rabu, 17 Agustus 2016 Kamis, 18 Agustus 2016 Jumat, 19 Agustus 2016 08:30 – 15:00          15:00 – 16:00        16:00 – 19:00  - 08:30 – 18:00        18:00 – 19:00  08:30 – 16:00      Revisi fitur list <it>agent</it> dan <it>search</it> <it>agent,</it> yaitu mengubah informasi total transaksi bulan lalu menjadi bulan ini. Mencoba menyelesaikan <it>error</it> pada <it>server</it> <it>staging</it> pada fitur <it>forgot</it> <it>password</it> ketika mengirimkan email.   Menambahkan <it>exception</it> <it>catch</it> pada <it>function</it>  <it>forgot</it> <it>password</it>   Diskusi dengan tim <it>network</it> terkait <it>server</it>  SMTP pada environment <it>server</it> <it>staging</it>   Error terselesaikan setelah sinkronisasi antar  server dibawah <it>load</it> <it>balancer</it> dilakukan <it>Bug</it> <it>Fixing.</it>   Revisi penulisan <it>update</it> pekerjaan pada  <it>database</it> menyesuaikan sistem Kudo Mobile yang sudah ada  <it>Meeting</it> finalisasi <it>project</it> Kudo Companion / Field Officer App oleh tim <it>intern</it> bersama dengan <it>project</it> <it>lead</it> dan <it>product</it> <it>manager.</it> Acara makan bersama seluruh divisi Kudo sebagai peringatan HUT Republik Indonesia. Libur HUT Republik Indonesia <it>Bug</it> <it>Fixing.</it>   <it>Exception</it> <it>catch</it> yang tidak aktif pada <it>server</it>  <it>staging</it>  Pembuatan video dokumentasi <it>internship</it> Kudo. Mengecek dan merapikan kembali dokumentasi <it>source</it> <it>code,</it> <it>API</it> <it>spec,</it> catatan <it>deployment,</it> catatan untuk <it>CMS</it> absensi, <it>file</it> <it>postman,</it> dan sebagainya. 
		</segment>
		<pagenum>1</pagenum>
	</page>
	<page id="51">
	</page>

</document>