<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<document>
	<page id="1">UNIVERSITAS INDONESIA 
 
LAPORAN KERJA PRAKTIK 
OTOMATISASI TESTING UNTUK MENTIMUN.CO.ID 
 
 
MUHAMMAD IZZUNNAQI 
1306381774 
FAKULTAS ILMU KOMPUTER 
PROGRAM STUDI ILMU KOMPUTER 
DEPOK 
NOVEMBER 2016
</page>
	<page id="2">HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK 
 
ii 
Laporan ini diajukan oleh 
: 
 
Nama 
NPM 
: Muhammad Izzunnaqi 
: 1306381774 
Program Studi 
: 
Ilmu Komputer 
Judul Kerja Praktik 
: Otomatisasi Testing untuk mentimun.co.id 
 
Telah berhasil diselesaikan 
laporan kerja praktik untuk fakultas dan 
dipresentasikan hasil kerja praktiknya dalam forum seminar kerja praktik 
sebagai persyaratan yang harus dipenuhi dalam mata kuliah Kerja Praktik. 
 
DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK, 
 
 
(Faiq Miftakhul Falakh, S.Kom., M.Kom., Ph.D.) 
 
 
Universitas Indonesia 
Ditetapkan di :   
Tanggal 
:   
 
 
</page>
	<page id="3">iii 
ABSTRAK 
Laporan berikut membahas mengenai hal-hal yang terkait dengan kerja praktik yang 
dilakukan oleh penulis seperti proyek yang dikerjakan, pengalaman kerja, teknologi 
yang digunakan, serta hal-hal non-teknis yang diperoleh. Penulis melaksanakan kerja 
praktik di PT. Dinamika Mitra Sukses Makmur (DMSUM) yang berada di daerah 
Pecenongan, Jakata Pusat sebagai software engineer pada divisi Development dalam 
jangka waktu sekitar 10 minggu. Penulis berkesempatan untuk mengerjakan proyek 
automated testing untuk aplikasi website Mentimun dan juga beberapa proyek 
tambahan. Dalam mengerjakan proyek tersebut, penulis menggunakan tools untuk 
membuat automated testing yaitu Selenium. 
Kata kunci: automated testing, Mentimun, PT. DMSUM, Selenium. 
 
 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="4">iv 
DAFTAR ISI 
 HALAMAN PERSETUJUAN DOSEN MATA KULIAH KERJA PRAKTIK ...........ii 
ABSTRAK .................................................................................................................... iii 
DAFTAR ISI.................................................................................................................iv 
DAFTAR LAMPIRAN.................................................................................................vi 
BAB 1 PENDAHULUAN ........................................................................................... 1 
1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik........................................................................ 1 
1.2. Tempat Kerja Praktik....................................................................................... 2 
1.2.1. Profil Tempat Kerja Praktik ...................................................................... 2 
1.2.2. Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik dalam Struktur Organisasi .. 3 
BAB 2 ISI..................................................................................................................... 4 
2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik ........................................................................ 4 
2.1.1. Latar Belakang Pekerjaan ......................................................................... 4 
2.1.2. Tinjauan Pustaka ....................................................................................... 5 
2.1.3. Metodologi ................................................................................................ 6 
2.1.4. Teknologi .................................................................................................. 6 
2.1.5. Non-Teknis................................................................................................ 8 
2.2. Analisis ............................................................................................................ 9 
2.2.1. Pelaksanaan Kerja Praktik ........................................................................ 9 
2.2.2. Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI ....................................... 12 
BAB 3 PENUTUP...................................................................................................... 13 
3.1. Kesimpulan .................................................................................................... 13 
3.2. Saran .............................................................................................................. 13 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="5">v 
DAFTAR REFERENSI .............................................................................................. 15 
LAMPIRAN 1  KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK ..................................... 16 
LAMPIRAN 2  LOG KERJA PRAKTIK................................................................... 19 
 
 
 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="6">vi 
DAFTAR LAMPIRAN 
LAMPIRAN 1  KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK ..................................... 16 
LAMPIRAN 2  LOG KERJA PRAKTIK................................................................... 19 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="7">1 
BAB 1  
PENDAHULUAN 
1.1. Proses Pencarian Kerja Praktik 
Proses dimulai ketika penulis mengikuti mengikuti seminar 
job 
fair yang 
diselenggarakan oleh Fasilkom UI pada bulan Januari 2016. Penulis mengikuti 
beberapa seminar oleh beberapa perusahaan seperti GDP Labs dan PT. RUMA. Pada 
sesi seminar PT. RUMA penulis mendapat kesempatan untuk mengikuti onsite test 
untuk rekrutmen pegawai fulltime, namun penulis belum beruntung untuk mendapat 
posisi tersebut. Satu bulan kemudian penulis belum memikirkan untuk mencari 
kembali perusahaan untuk kerja praktik. 
Sekitar bulan Maret 2016, penulis mulai mencari perusahaan yang membuka 
lowongan untuk internship pada bulan Juli hingga Agustus 2016. Terdapat beberapa 
perusahaan seperti Bukalapak, Tokopedia, GDP Labs, Ruangguru dan lain-lain. Pada 
saat ini semua perusahaan mensyaratkan curriculum vitae, namun curriculum vitae 
penulis belum selesai dibuat sehingga penulis tidak mengirimkan lamaran ke 
perusahaan-perusahaan tersebut. 
Pada bulan April 2016 penulis melihat suatu aplikasi lowongan magang yang dibuat 
oleh mahasiswa Fasilkom UI yaitu Quint. Penulis mencoba membuka platform 
tersebut dan mencoba menggunakannya. Penulis mengirimkan lamaran ke semua 
perusahaan yang membuka lowongan software engineer seperti Indivara Group, PT. 
DMSUM, Veritrans, Happy Fresh, dan lain-lain. Namun, penulis tidak berharap 
banyak karena hanya mencoba mengirimkan lamaran dan perusahaan di atas bukan 
perusahaan-perusahaan yang sangat penulis inginkan.  Penulis juga mendapatkan info 
lowongan dari orang tua penulis untuk mencoba mengirimkan lamaran ke PT. 
Achilles Advance System, sebuah perusahaan multinasional yang bergerak dibidang 
IT, dan penulis mencoba mengirimkan lamaran ke perusahaan tersebut.  
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="8">2 
Sementara mencari perusahaan lain, pada akhir bulan Mei 2016 penulis mendapat 
panggilan melalui telepon dari Indivara Group yang menawarkan wawancara pada 
akhir bulan Juni 2016 untuk internship di PT. DMSUM (perusahaan yang bekerja 
sama dengan Quint), dan penulis menerima tawaran tersebut. Beberapa hari 
kemudian penulis juga mendapat tawaran untuk wawancara pada bulan Juli 2016 dari 
Happy Fresh, dan penulis juga menerima tawaran tersebut. Karena mendapat 
undangan wawancara, penulis merasa aman dan tidak lagi mencari perusahaan untuk 
kerja praktik. 
Pada bulan Juni 2016 akhir, penulis menghadiri undangan untuk wawancara di kantor 
Indivara Group yang berada di Pecenongan, Jakarta Pusat. Di sana, penulis 
diwawancara oleh seorang HRD dan seorang User (yang menggunakan jasa 
pegawai). Penulis diberi pertanyaan mengenai proyek yang penulis cantumkan pada 
curriculum vitae. Penulis ditawari untuk mengerjakan proyek automated testing, dan 
meskipun bukan minat utama, penulis tetap menerima tawaran tersebut mengingat 
sudah mendekati masa libur semester. Pada hari itu juga penulis menandatangani 
kontrak kerja dengan PT. DMSUM sebagai software engineer dan mengerjakan 
proyek automated testing. Karena telah menandatangani kontrak dengan PT. 
DMSUM, penulis tidak menghadiri undangan wawancara dengan Happy Fresh. 
1.2. Tempat Kerja Praktik 
1.2.1. Profil Tempat Kerja Praktik 
PT Dinamika Mitra Sukses Makmur (DMSM atau DMSUM) merupakan anak 
perusahaan dari Indivara Group yang berfokus pada bisnis digital dan e-
commerce untuk diperkenalkan kepada pasar yang belum tersentuh. PT 
DMSUM memiliki 
visi 
untuk memberdayakan masyarakat dengan 
memanfaatkan keuntungan teknologi untuk pertumbuhan dan kesejahteraan 
mereka [1] [2].  
PT. DMSUM memiliki beberapa produk dalam berbagai platform seperti 
Android dan website. Beberapa contoh produk dari PT. DMSUM adalah 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="9">3 
Mentimun, Mentimun Pay, Mentimun Ngobrol dan lain-lain. E-commerce 
mentimun fokus dalam memenuhi keinginan masyarakat kelas menengah ke 
bawah untuk berbelanja online dengan fitur utama yaitu kredit tanpa perlu 
memiliki akun bank 
terlebih dahulu. Model bisnis dari PT. DMSUM 
memungkinkan integrasi antara pasar offline (menggunakan agen) dan online 
(menggunakan aplikasi) yang dapat memberikan keuntungan kepada pebisnis. 
Struktur perusahaan PT. DMSUM terdiri atas CEO, yang di bawahnya terdapat 
CTO yang kurang lebih mengatur semua kegiatan perusahaan dan membawahi 
beberapa divisi seperti Sales and Dealer Acquisition, Operational, Technical, 
dan Development. 
1.2.2. Posisi Penempatan Pelaksana Kerja Praktik dalam Struktur 
Organisasi 
Penulis berkesempatan untuk menempati posisi software engineer yang berada 
pada divisi Development di PT. DMSUM. Di dalam perusahaan, penulis 
bertanggung 
jawab kepada seorang penyelia yang merupakan Head of 
Development dari PT. DMSUM. Dalam mengerjakan proyek yang diberikan  
pada masa kerja praktik, penulis didampingi oleh seorang pegawai magang 
yang juga merupakan mahasiswa Fasilkom UI. Selain itu, juga terdapat dua 
pegawai magang yang juga merupakan mahasiswa Fasilkom UI yang masing-
masing ditempatkan sebagai web developer serta business development 

 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="10">4 
BAB 2  
ISI 
2.1. Pekerjaan dalam Kerja Praktik 
2.1.1. Latar Belakang Pekerjaan 
PT. DMSUM memecahkan masalah masyarakat menengah ke bawah yang 
belum tersentuh teknologi e-commerce untuk mencicipi teknologi tersebut. 
Dalam hal ini PT. DMSUM menciptakan Mentimun sebagai marketplace yang 
mempertemukan penjual yang ditargetkan berasal dari daerah-daerah yang 
belum terlalu tersentuh teknologi dengan pembeli dari kalangan menengah ke 
bawah yang memerlukan pembayaran sistem kredit namun tidak memiliki kartu 
kredit. 
Aplikasi Mentimun dibagi menjadi dua platform yaitu Android dan website. 
Dalam suatu metodologi pengembangan perangkat lunak terdapat fase testing 
yang berguna untuk memastikan seluruh aspek baik fungsionalitas atau pun  
tampilan berjalan dengan baik. Pada saat penulis mengirimkan lamaran, fase 
testing pada metodologi pengembangan perangkat lunak yang digunakan untuk 
produk Mentimun masih bersifat manual menggunakan regression testing. Hal 
ini memakan waktu yang cukup lama karena dalam regression testing perlu 
dilakukan test produk yang dikembangkan pada versi sebelumnya ketika 
terdapat versi baru dari produk tersebut.  
PT. DMSUM membutuhkan suatu cara untuk mempersingkat waktu yang 
dibutuhkan untuk fase testing. Untuk itu, dalam kerja praktik kali ini penulis 
diminta untuk membuat suatu testing yang terotomatisasi pada website 
Mentimun (http://mentimun.co.id). Testing yang terotomatisasi diharapkan 
dapat membuat fase testing pada pengembangan aplikasi Mentimun tidak lagi 
membutuhkan waktu yang lama dan menguras tenaga. 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="11">5 
2.1.2. Tinjauan Pustaka 
 Software Testing 
Dalam suatu pengembang perangkat lunak perlu dievaluasi bahwa yang 
dikembangkan memenuhi requirement yang telah ditentukan. Proses 
evaluasi ini dinamakan Software Testing yang terbagi menjadi dua 
proses yaitu Software Validation dan Software Verification [3]. Untuk 
pengembangan proyek testing pada masa kerja praktik, penulis perlu 
memahami bentuk dari test yang baik terhadap suatu perangkat lunak, 
yang dalam hal ini berada pada platform website. 
 Behavior-driven Development 
BDD merupakan metode pengembangan perangkat 
lunak yang 
dikembangan dari TDD (Test-driven Development). BDD mengacu 
pengembangan aplikasi yang spesifik terhadap deskripsi bagaimana 
tingkah laku (behavior) yang muncul dari aplikasi tersebut kepada 
pengguna. Penulis perlu memahami BDD untuk mempermudah 
pembuatan testing yang terotomatisasi karena berfokus kepada 3 tahap 
yaitu Given, When, Then. 
 Automated Testing 
Proses testing terbagi menjadi 2 jenis yaitu manual dan automated. 
Dalam automated testing, proses dilakukan oleh komputer untuk 
skenario yang telah ditentukan dalam proses pembuatan sehingga hanya 
perlu menunggu hasil dari testing yang dijalankan terhadap suatu 
aplikasi. Saat pembuatan automated testing perlu pertimbangan skenario 
yang perlu dimasukkan ke dalam test agar tetap bersifat robust dan 
reliable. 
 
Universitas Indonesia 
 
 
 
</page>
	<page id="12">6 
2.1.3. Metodologi 
Divisi Development pada PT. DMSUM menggunakan metode semi Scrum 
dalam pengembangan perangkat lunak. Dikatakan semi karena aturan-aturan 
seperti daily scrum meeting tidak benar-benar dilakukan secara teratur. Meeting 
dilakukan ketika ada keperluan pembahasan khusus, selebihnya progres 
perorangan dipantau oleh supervisor masing-masing proyek. Pada masa kerja 
praktik, penulis tidak diminta untuk menggunakan metodologi pengembangan 
perangkat lunak apapun. Penulis juga tidak bekerja dengan pegawai fulltime di 
PT. DMSUM karena proyek yang penulis buat merupakan hal baru yang 
sifatnya independen. Meski tidak menggunakan metodologi apapun, pada tiap 
awal bulan telah ditetapkan target yang ingin dicapai dan tiap harinya terdapat 
laporan progres secara verbal terhadap penyelia. Selain itu, pada pertengahan 
masa kerja praktik 
(awal Agustus 2016) penulis diminta untuk 
mempresentasikan hasil dari proyek automated testing yang telah dibuat kepada 
penyelia. 
2.1.4. Teknologi 
Untuk menunjang pengerjaan proyek yang diberikan kepada penulis, terdapat 
beberapa teknologi yang digunakan seperti: 
 Eclipse 
Eclipse merupakan suatu Integrated Development Environtment yang 
penulis gunakan untuk menulis program terkait proyek yang dikerjakan. 
Penulis menggunakan Eclipse karena merupakan IDE yang paling 
bersahabat dengan bahasa pemrograman Java, dan juga penulis telah 
familiar menggunakan Eclipse semenjak awal berkuliah di Fasilkom UI. 
 Mozilla Firefox 
Dalam pembuatan automated testing terhadap website Mentimun 
diperlukan web browser untuk menyimulasikan test tersebut. Mozilla 
Firefox penulis gunakan karena merupakan default web browser yang 
digunakan oleh perkakas untuk membuat automated testing. 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="13">7 
 Selenium 
Selenium merupakan tools untuk mengotomatisasi test. Pada Selenium, 
terdapat beberapa tools yang memiliki fungsi yang berbeda seperti 
Selenium IDE dan Selenium WebDriver. Selenium IDE merupakan 
tools untuk otomatisasi test yang berupa add-on pada browser Mozilla 
Firefox. Selenium IDE memiliki user interface yang memudahkan 
pembuatan automated testing jika tidak memiliki pengalaman menulis 
program atau script [4]. Selenium IDE juga memiliki fitur record yang 
memungkinkan untuk merekam aktivitas yang dilakukan pada web 
browser dan kemudian rekaman tersebut di-export menjadi script 
dengan beberapa pilihan bahasa pemrograman untuk digunakan lebih 
lanjut. Selain itu, terdapat Selenium WebDriver, suatu Application 
Programming Interface untuk membuat automated testing yang dapat 
digunakan pada berbagai macam browser [5]. Selenium WebDriver 
tersedia dalam berbagai macam bahasa pemrograman seperti Java, 
Python, 
.Net, PHP, Perl, dan Ruby. Karena pembuatan 
test 
menggunakan script maka 
juga dilakukan hal-hal yang 
terkait 
pemrograman seperti conditional operation (if-then-else) dan juga 
looping (do-while). 
 Bitbucket 
Bitbucket merupakan version control repository yang memungkinkan 
pelacakan perubahan dari kode yang dibuat. Bitbucket mendukung dua 
version control system yaitu Mercurial dan Git. Dalam pelaksanaan 
kerja praktik, penulis bekerja sama dengan seorang rekan pegawai 
magang, dan untuk menjaga agar kode yang dibuat 
terdeteksi 
perubahannya diperlukan penggunaan version control. Bitbucket dipilih 
karena penyelia dari penulis menginginkan repository yang sifatnya 
private dan tidak memerlukan biaya untuk hal tersebut. Jenis version 
control system yang digunakan adalah Git. 
 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="14">8 
 Jenkins 
Agar automated testing yang telah dibuat dapat dirasakan dampaknya 
dibutuhkan suatu continous integration tools yang memungkinkan 
dilakukannya suatu pekerjaan ketika terdapat build baru untuk suatu 
program/aplikasi. Jenkins digunakan sebagai continous integration tools 
dalam pelaksanaan kerja praktik agar pada setiap build baru dari aplikasi 
dilakukan testing yang terotomatisasi terhadap aplikasi tersebut. 
 Apache JMeter 
Apache JMeter merupakan suatu tools untuk melakukan stress test/load 
test terhadap suatu web application. Load testing berfungsi untuk 
melihat seberapa kuat suatu web service melayani beberapa user dalam 
jangka waktu 
tertentu. Apache JMeter penulis gunakan untuk 
melakukan load test terhadap API yang sedang dibuat oleh partner dari 
PT. DMSUM. 
 Apache Spark 
Apache Spark merupakan data processing engine yang memungkinkan 
untuk melakukan streaming, maching learning, dan lain-lain yang 
memerlukan akses yang cepat secara berkala. Apache Spark memiliki 
tools yang bernama Spark Streaming untuk melakukan streaming data 
dan memprosesnya secara langsung. Spark Streaming berfungsi untuk 
membuat real time analytic terhadap suatu data yang terus berjalan. 
2.1.5. Non-Teknis 
Dalam pelaksanaan kerja praktik, selain pengetahuan teknis baru, penulis juga 
mendapat pengetahuan non-teknis dari orang-orang yang berada di PT. 
DMSUM. Penulis mendapat kesempatan untuk berbincang-bincang dengan 
Chief Technology PT. DMSUM mengenai perjalanan karirnya dan juga hal-hal 
yang perlu dipikirkan ketika mulai memasuki dunia profesi. Penulis juga 
dijelaskan bahwa tidak ada suatu kedudukan yang tinggi diperoleh dari usaha 
yang kecil. Diperlukan juga pengetahuan mengenai hal yang dapat dikerjakan 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="15">9 
dengan baik dan 
tidak menjadi beban agar suatu 
individu dapat 
mengembangkan keahlian serta mau menjelajahi lebih jauh mengenai hal 
tersebut. Selain itu, penulis juga mendapat cerita mengenai kehidupan di Kantor 
PT. DMSUM dari penyelia. 
2.2. Analisis 
2.2.1. Pelaksanaan Kerja Praktik 
Kontrak kerja dengan PT. DMSUM yang ditandatangani oleh penulis adalah 
selama tiga bulan yaitu mulai tanggal 13 Juni 2016 hingga 13 September 2016. 
Namun pada realisasinya, pelaksanaan kerja hanya berlangsung selama kurang 
lebih 10 minggu dikarenakan telah memasuki masa perkuliahan semester ganjil. 
Pada hari pertama kedatangan di kantor PT. DMSUM, penulis diperkenalkan 
kepada seluruh jajaran karyawan di PT. DMSUM dan juga Indivara Group. 
Kemudian penulis diberi penjelasan mengenai proyek automated testing dan 
ditugaskan untuk mempelajari dan mencoba tools yang digunakan untuk proyek 
yaitu Selenium. Minggu pertama penulis bekerja di PT. DMSUM diisi dengan 
diskusi dan pembuatan Kerangka Acuan Kerja Praktik yang sekaligus menjadi 
acuan timeline pengerjaan proyek automated testing. Dalam diskusi tersebut 
dibahas mengenai skenario yang dapat dilakukan test secara otomatis. Dan juga 
pada minggu pertama, penulis mulai mencoba untuk melakukan test automation 
menggunakan Selenium IDE terhadap staging website dari Mentimun. 
Minggu-minggu selanjutnya diisi dengan pembuatan 
test menggunakan 
Selenium WebDriver. Penulis menggunakan bahasa pemrograman Java dan 
menggunakan browser Mozilla Firefox. Selama pembuatan test, penulis sedikit 
kebingungan mengenai hal yang perlu di-test secara otomatis karena jika test 
yang dibuat tidak sesuai maka proses testing tetap memakan waktu yang lama 
dan tidak reliable. Untuk itu penulis mulai mencari tahu mengenai hal-hal yang 
perlu diotomatisasi dan yang tidak dalam suatu aplikasi e-commerce. Akhirnya 
penulis membuat test mengacu pada panduan yang diberikan oleh website 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="16">10 
Testing Excellence 
(http://www.testingexcellence.com/testing-e-commerce-
websites/). Selain itu penulis juga perlu memahami skenario-skenario dan 
elemen-elemen yang terdapat pada website Mentimun agar test yang dibuat 
sesuai dengan website tersebut.   
Teknis pembuatan test dilakukan dengan membagi skenario-skenario kepada 
penulis dan rekan kerja penulis. Penulis mendapat bagian untuk membuat test 
pada skenario yang terdapat di halaman utama, halaman login, halaman cart 
dan halaman konfirmasi pembelian dan untuk halaman lain, penulis melakukan 
review terhadap test yang dibuat oleh rekan kerja penulis. Test dibuat 
berdasarkan prinsip Page Object Model (POM) yang memisahkan berkas yang 
elemen-elemen dan skenario yang dilakukan dari suatu webpage dengan berkas 
test-nya. Penggunaan POM ditujukan agar kode yang ditulis lebih modular. Di 
saat pembuatan test, penulis juga diminta oleh penyelia untuk mempelajari 
Behavior-driven Development agar mempermudah membuat test. Setelah 
dipelajari terdapat tools untuk membuat test sesuai dengan prinsip BDD yaitu 
Cucumber. Penulis dan rekan akhirnya memutuskan untuk menggunakan 
Cucumber dan mencoba membuat test menggunakan tools tersebut. Penulis dan 
rekan membuat test dengan mengintegrasikan Cucumber dan Selenium. Namun, 
beberapa hari kemudian penulis menemukan suatu tulisan bahwa integrasi 
Cucumber dan Selenium bukanlah hal yang baik karena bertentangan prinsip 
satu sama lain. Untuk itu, selanjutnya penulis dan rekan membuat test tidak lagi 
menggunakan Cucumber dan hanya menggunakan Selenium. 
Pada awal bulan Agustus 2016, penulis dan rekan berkesempatan untuk 
mempresentasikan proyek automated testing yang dibuat kepada penyelia. 
Proyek automated testing sudah sekitar 90% selesai. Pada saat presentasi 
penyelia cukup puas mengenai test yang dibuat namun sedikit kaget mengenai 
waktu yang diperlukan untuk menjalankan skenario terhadap suatu halaman 
karena menggunakan sekitar empat hingga lima menit dan terbilang cukup lama 
untuk test skenario pada suatu halaman. Untuk itu proyek automated testing 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="17">11 
diakhiri pada minggu tersebut dengan melengkapi penggunaan Jenkins sebagai 
continous integration agar dampak pembuatan automated testing dapat lebih 
dirasakan dan jika telah selesai dilanjutkan dengan proyek lain yaitu load 
testing. Pengintegrasian Jenkins dengan test yang telah dibuat perlu beberapa 
hal yang perlu diperhatikan seperti penggunaan driver browser untuk simulasi. 
Automated User Interface Testing pada Jenkins hanya dapat dilakukan pada 
Headless Browser (web browser tanpa tampilan fisik), untuk itu penggunaan 
Mozilla Firefox diubah menjadi Phantom JS. Dalam implementasinya ternyata 
testing yang dibuat menemui banyak error karena Phantom JS tidak dapat 
membaca elemen yang muncul akibat berjalannya suatu Javascript. Maka dari 
itu, proyek automated testing disudahi dan dilanjutkan ke proyek load testing. 
Load testing dilakukan terhadap API yang dibuat NRI yang merupakan partner 
dari PT. DMSUM. Proses pengerjaan load testing dapat dikatakan cukup cepat 
dan mudah karena hanya perlu menggunakan tools Apache JMeter yang cukup 
mudah untuk digunakan karena memiliki user interface yang sangat user 
friendly. Setelah load test telah dilakukan terhadap API yang diberikan dan 
laporan hasil load test telah diserahkan kepada penyelia, penulis diminta untuk 
mengerjakan satu proyek lagi karena waktu kerja masih tersisa sekitar satu 
setengah minggu. Proyek 
tersebut adalah real-time streaming analysis 
menggunakan Apache Spark Streaming. Selama dua minggu tersebut penulis 
mempelajari cara kerja Spark Streaming dan juga mencoba membuat program 
untuk real time analysis tersebut. Namun, karena merupakan hal yang baru bagi 
penulis, dibutuhkan waktu yang cukup lama untuk memahami cara kerja tools 
tersebut karena diperlukan penulisan program menggunakan bahasa 
pemrograman Scala atau Python yang penulis sama sekali tidak familiar. 
Karena hal tersebut, proyek real-time analysis tidak berhasil diselesaikan 
karena masa kerja telah berakhir. 
 
Universitas Indonesia 
 
 
 
</page>
	<page id="18">12 
2.2.2. Relevansi dengan Perkuliahan di Fasilkom UI 
Selama menjalani kerja praktik, ternyata pengetahuan-pengetahuan yang 
sebelumnya telah dipelajari di Fasilkom UI ternyata sangat berguna. Banyak hal 
yang mungkin akan sulit untuk penulis kerjakan jika tidak terlebih dahulu 
mempelajari hal tersebut di Fasilkom UI. Beberapa mata kuliah yang berguna 
sebagai pengetahuan penulis dalam menjalankan kerja praktik adalah: 
 Struktur Data dan Algoritma 
Dalam membuat test yang menggunakan prinsip Page Object Model 
ternyata 
dibutuhkan 
pemahaman mengenai Object Oriented 
Programming dan struktur data. OOP diperlukan karena dalam POM 
dipisahkan antara halaman yang di-test dengan test itu sendiri. Halaman 
yang di-test dianggap sebagai suatu objek dengan berbagai macam 
instance, constructor dan method. Selain itu, dalam memproses elemen-
elemen yang terdapat pada suatu halaman diperlukan suatu struktur data 
yang sesuai agar proses eksekusi skenario berjalan dengan optimal. 
 Perancangan dan Pemrograman Web 
Hal yang esensial dalam pembuatan automated user interface testing 
pada website adalah elemen-elemen dari website itu sendiri. Perlu 
pemahaman yang baik mengenai HTML, CSS, dan Javascript ketika 
membuat test yang terkait dengan elemen-elemen suatu website.  
 Proyek Perangkat Lunak 
Mendapat mata kuliah PPL membuat penulis mengenal istilah testing 
dan implementasinya. Walaupun hanya satu atau dua kali membuat test, 
setidaknya penulis mendapat gambaran mengenai prinsip test dan 
bagaimana seharusnya suatu test dibuat. Beberapa hal yang berguna 
dalam pengerjaan proyek kerja praktik seperti unit testing serta 
verification and validation didapat ketika menjalani kuliah PPL. 
Universitas Indonesia 
 
 
</page>
	<page id="19">13 
BAB 3  
PENUTUP 
3.1. Kesimpulan 
Selama kerja praktik penulis mendapat banyak pengetahuan dan pembelajaran terkait 
dunia profesi. Penulis berkesempatan untuk mengerjakan proyek automated testing 
menggunakan 
Selenium 
WebDriver 
untuk 
website 
Mentimun 
(https://mentimun.co.id). Karena proyek selesai lebih cepat, penulis juga mendapat 
kesempatan untuk melakukan 
load 
testing untuk API Mentimun dan 
juga 
mengerjakan proyek real time analysis. Penulis mendapat banyak pengetahuan teknis 
dan non-teknis karena bekerja di PT. DMSUM yang dapat diimplementasikan dalam 
kehidupan sehari-hari baik dalam kuliah, pengembangan diri, dan bersosialisasi. 
Cerita perjalanan karir dari CTO PT. DMSUM sangat menginspirasi penulis dalam 
menentukan hal yang ingin penulis jalani ketika memasuki dunia profesi. Beberapa 
hal yang sangat penulis ingat untuk dilakukan ketika berada dalam dunia profesi 
adalah jangan malu bertanya, miliki rasa ingin tahu yang besar, dan tetap rendah diri. 
Penulis sadar bahwa banyak hal yang perlu dibenahi dari diri penulis agar dapat 
mencapai hasil yang optimal ketika memasuki dunia profesi. 
3.2. Saran 
Untuk tempat kerja praktik penulis, yaitu PT. DMSUM, perlu dilakukan pembenahan 
dalam program internship-nya dengan pelibatan langsung para peserta internship 
terhadap proyek yang sedang dikerjakan oleh karyawan, atau sedemikian rupa dibuat 
interaksi antara peserta internship dan karyawan mengenai pekerjaan agar peserta 
internship merasakan bekerja sama dengan karyawan di suatu perusahaan. 
Selebihnya program internship yang dibuat oleh PT. DMSUM sudah sangat baik 
karena mendorong pesertanya untuk selalu ingin tahu dan melatih kemampuan 
memecahkan masalah. Dalam penyelenggaraan mata kuliah kerja praktik sendiri, 
diperlukan persiapan yang 
lebih matang se-awal mungkin agar tidak terjadi 
ketidakjelasan mengenai alur kuliah kerja praktik dan juga dokumen-dokumen yang 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="20">14 
perlu dipersiapkan oleh peserta mata kuliah. Perlu ditingkatkan juga integrasi antar 
dosen yang mengampu tiap-tiap kelas pada mata kuliah kerja praktik supaya 
kompetensi yang harus diperoleh oleh tiap-tiap peserta mata kuliah tidak berbeda-
beda. 
 
 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="21">15 
DAFTAR REFERENSI 
[1]  “DMSUM,” [Online]. Available: http://www.dmsum.com/. [Diakses 14 Juni 2016]. 
[2]  “PT Dinamika Mitra Sukses Makmur - INDIVARA,” [Online]. Available: 
http://www.indivaragroup.com/index.php/pt-dinamika-mitra-sukses-makmur-online-
shop/. [Diakses 14 Juni 2016]. 
[3]  Tutorials 
Point, 
“Software 
Testing Overview,” 
[Online]. Available: 
https://www.tutorialspoint.com/software_engineering/software_testing_overview.htm
. [Diakses 29 November 2016]. 
[4]  Selenium HQ, “Introduction - Selenium Documentation,” [Online]. Available: 
http://docs.seleniumhq.org/docs/01_introducing_selenium.jsp. [Diakses 29 November 
2016]. 
[5]  Guru 99, “Introduction to WebDriver &amp; Comparison with Selenium RC,” [Online]. 
Available: 
http://www.guru99.com/introduction-webdriver-comparison-selenium-
rc.html. [Diakses 29 November 2016]. 
 
 
 
 
 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="22">16 
 
 
 
 
 
 
LAMPIRAN 1  
KERANGKA ACUAN KERJA PRAKTIK 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="23">19 
 
 
 
 
 
 
LAMPIRAN 2  
LOG KERJA PRAKTIK 
Universitas Indonesia 
</page>
	<page id="24">vii 
 
Universitas Indonesia 
</page>
</document>